Chapitre 37

Les mains toujours liées dans le dos, Zedd se retrouva face à l’homme qui menaçait de réduire le Nouveau Monde en esclavage.

Assis dans un fauteuil à haut dossier, les coudes posés sur une grande table, l’empereur dévorait une cuisse de dinde dégoulinante de graisse. La lumière de deux chandeliers se reflétait sur le crâne rasé de Jagang et sur les muscles puissants de son cou qui ondulaient au rythme de sa mastication. Sa fine moustache bougeait également, tout comme la chaîne qui reliait les boucles passées à son nez et à une de ses oreilles.

La graisse de la volaille coulait le long de ses doigts puis sur ses avant-bras nus.

Sans cesser de manger, l’empereur étudia calmement ses deux nouveaux prisonniers.

Malgré les chandeliers posés des deux côtés de la table, le cœur du pavillon était aussi sombre et humide qu’un donjon.

Devant Jagang, des plats débordant de nourriture voisinaient avec des gobelets, des bouteilles, des coupelles et même des livres ou des rouleaux de parchemin. Bien qu’il fût lui-même doté d’un solide coup de fourchette, Zedd n’avait jamais vu un homme ripailler ainsi. Il semblait y avoir de quoi remplir l’estomac de tout un régiment.

Face aux grands discours de l’Ordre Impérial sur le sacrifice de soi, une telle abondance proclamait un message bien différent – radicalement contradictoire, en fait. Et ça restait vrai même si Jagang était le seul témoin notable de ce spectacle.

Car les figurants ne manquaient pas. Des esclaves se tenaient derrière l’empereur, certains portant des plats et d’autres attendant simplement des ordres.

Ceux-ci devaient être les jeunes sorciers que Jagang, selon les rumeurs, avait capturés en même temps que les sœurs, après la destruction du Palais des Prophètes. Torse nu et vêtus d’un pantalon bouffant ridicule, ces génies potentiels – si on les avait correctement formés – étaient désormais les marionnettes d’un tyran.

Un autre message envoyé par le chef de l’Ordre Impérial : dans le monde dont il rêvait, les esprits les plus brillants nettoieraient les pots de chambre au service de brutes décérébrées.

Les jeunes femmes présentes – un mélange de Sœurs de la Lumière et de l’Obscurité – portaient des robes qui les couvraient du cou jusqu’aux chevilles. Mais le tissu était si transparent qu’elles auraient tout aussi bien pu être nues. Une façon de montrer à quel point l’empereur méprisait le pouvoir de ces femmes – et combien il aimait jouir de leur corps.

Les sœurs plus âgées ou peu séduisantes, vêtues de haillons, devaient s’acquitter d’une multitude de corvées humiliantes.

Jagang adorait avoir pour esclaves des sorciers et des magiciennes. Rabaisser les personnes douées de magie était un comportement en parfait accord avec la philosophie de l’Ordre.

Sans trahir l’ombre d’une émotion, Jagang regarda Zedd tandis qu’il étudiait le troupeau de serviteurs.

Avec son cou de taureau, Jagang ressemblait plus à une bête qu’à un homme. Sa puissante musculature, révélée par une jaquette de laine ouverte, accentuait cette impression. Même assis, cet homme était le plus imposant et le plus effrayant que le vieux sorcier eût jamais vu.

Devant les deux prisonniers silencieux, l’empereur mordit à belles dents sa cuisse de dinde et en arracha un énorme morceau. En mâchant, il parut réfléchir à ce qu’il allait faire de ses nouvelles proies.

Plus que tout le reste, c’étaient les yeux absolument noirs de Jagang qui glaçaient les sangs de Zedd. La dernière fois qu’il avait vu ces deux gouffres obscurs, il n’avait pas les mains liées, et aucun Rada’Han ne serrait son cou. Hélas, la fille que le don n’affectait pas l’avait empêché de porter le coup de grâce. Une occasion que le vieil homme risquait de regretter de plus en plus chaque jour. Pendant l’affrontement, au Palais des Inquisitrices, ce n’étaient pas des sœurs, des sorciers et des soldats qui avaient sauvé Jagang, mais une étrange gamine…

Les yeux noirs de Jagang – un signe typique de maturité pour ceux qui marchent dans les rêves – brillaient à la lumière des chandeliers. Dans leur insondable profondeur, des formes plus sombres encore semblaient dériver comme des nuages au cœur d’une nuit sans lune.

Le regard noir de l’empereur était aussi expressif que les yeux uniformément blancs d’Adie. Tandis que Jagang l’étudiait, le vieux sorcier dut faire un effort pour se détendre et continuer de respirer normalement.

Le plus terrifiant, au sujet des yeux du tyran, restait ce qu’ils révélaient de son esprit froid, fin et calculateur. Pour le combattre depuis longtemps, Zedd savait que sous-estimer cet homme était une des pires erreurs qu’on pouvait commettre.

— Jagang le Juste…, dit simplement la Sœur de l’Obscurité en désignant l’empereur. Excellence, voici Zeddicus Zu’l Zorander, le Premier Sorcier, et une magicienne nommée Adie.

— Je sais qui sont ces gens, lâcha Jagang d’une voix à la fois menaçante et dégoûtée.

Il s’adossa à sa chaise et brandit sa cuisse de dinde comme une épée.

— Le grand-père de Richard Rahl, d’après ce qu’on raconte, dit-il en désignant Zedd.

Le vieil homme ne répondit pas.

Jagang laissa tomber la cuisse de dinde sur une assiette, prit un couteau et, d’une seule main, se coupa une grosse tranche de viande rouge qu’il piqua sur la pointe de la lame. Le coude sur la table, il agita le couteau en parlant.

Du sang coulait lentement sur la lame…

— Tu espérais sûrement me rencontrer en d’autres circonstances, sorcier !

Sur cette saillie, l’empereur retira la viande de la pointe du couteau avec ses dents, la dévora comme s’il n’avait plus mangé depuis une semaine, puis la fit descendre en vidant un gobelet de vin en argent.

— Moi, en revanche, je suis ravi que vous ayez pu me rendre visite… En un seul morceau, je veux dire ! Bien, trêve de civilités. Nous avons beaucoup de choses à nous raconter. Ou plutôt, en hôte attentionné, j’ai très envie de vous écouter parler.

Zedd et Adie ne pipèrent pas mot.

— On n’est pas causants ? Ne vous inquiétez pas, ça vous passera très vite.

Zedd ne prit pas la peine de dire que la torture ne ferait rien gagner à l’empereur. Jagang n’en croirait pas un mot. Et même dans le cas contraire, il n’aurait pas renoncé au plaisir d’assister au spectacle.

— Tu es plein de ressources, sorcier Zorander, dit Jagang en prenant une grappe de raisin dans une coupe. (Il goba langoureusement quelques grains.) Alors que tu étais seul en Aydindril, menacé par une armée entière, tu as réussi à me faire croire que j’avais piégé Richard Rahl et la Mère Inquisitrice. Un coup de maître ! Quand un compliment est mérité, je n’hésite jamais à le faire…

» Et cette toile de lumière, quel exploit ! Sais-tu combien de centaines de milliers d’hommes ont péri à cause de toi ?

Zedd vit les muscles jouer sur l’avant-bras de Jagang, qui venait de serrer le poing.

Mais il rouvrit vite la main et s’empara d’un gros fond de jambon.

— C’est le genre de magie que tu devras faire pour moi, cher sorcier ! Selon ces crétines qu’on nomme des Sœurs de la Lumière – ou de l’Obscurité, en fonction du maître qu’elles se sont choisi dans l’au-delà – tu n’es pas l’auteur de cet exploit, mais le simple utilisateur d’un sortilège découvert dans la Forteresse du Sorcier. Une arme magique que tu as activée à distance par la ruse, probablement en exploitant la curiosité naturelle de l’un ou l’autre de mes soldats. Un imbécile qui a ramassé un objet qu’il aurait dû laisser sur le sol, par exemple…

Zedd fut atterré que Jagang ait pu en apprendre si long.

L’empereur arracha une grosse bouchée de jambon et prit à peine le temps de la mâcher. À l’évidence, les limites de sa patience étaient facilement atteintes.

— Comme cette merveilleuse magie n’est pas ta création, j’ai fait apporter ici des artefacts trouvés dans la forteresse, afin que tu m’apprennes à les utiliser. En ce moment, j’aurais besoin d’un sortilège qui m’aide à franchir quelques-uns des cols qui mènent en D’Hara. Si tu collabores, tu m’épargneras bien du tracas. Tu comprends ma hâte d’en finir avec cette ridicule résistance, je suppose ?

Zedd prit enfin la parole.

— Au sujet des artefacts, tu pourrais me torturer jusqu’à la fin des temps sans que je te dise un mot. Sais-tu pourquoi ? Parce que j’ignore à quoi ils servent, dans la grande majorité des cas. Contrairement à toi, je connais mes limites. J’ignore comment reconnaître une toile de lumière et comment l’activer. Contre ton armée, j’ai eu une sacrée chance que ça fonctionne !

— Sans doute, sans doute, mais tu en sais long sur quelques-uns de ces artefacts, j’en suis sûr. Tu es le Premier Sorcier, et il s’agit de ta forteresse. Même si tu as eu un peu de chance, il faut beaucoup de connaissances pour activer à distance une toile de ce type. Donc, tu peux m’aider à vaincre mes ennemis.

— Tu ne connais rien à la magie ! s’écria Zedd. De grandes idées naissent dans ton cerveau de profane, et tu crois qu’il suffit d’ordonner pour être obéi. Eh bien, tu te trompes ! Bref, tu es un imbécile qui raconte n’importe quoi sur la magie et qui n’a aucune idée de ses limites.

Jagang fronça presque imperceptiblement les sourcils.

— Désolé, sorcier, mais j’en sais plus long que tu l’imagines ! Tu me sous-estimes, pauvre vieillard sénile !

— Non, je te prends pour quelqu’un qui se fait des illusions…

— Des illusions ? Serais-tu capable de créer un Chapardeur, sorcier Zorander ?

Zedd se pétrifia un court instant, puis il se ressaisit. Jagang avait entendu ce nom quelque part, voilà tout. Ou il l’avait lu dans un des grimoires qu’il aimait consulter.

— Bien sûr que non, répondit le vieil homme. Et personne d’autre n’en serait capable.

— Parle pour toi, sorcier Zorander ! Tu n’as pas idée de mes compétences en magie. J’ai ramené à la vie de très anciens pouvoirs qu’on croyait à jamais morts et enterrés.

— Tes rêves sont grandioses, Jagang, je veux bien l’admettre. Mais il y a une grande distance entre les fantasmes et la réalité, et tu n’es pas près de la franchir.

— Sœur Tahira sait la vérité, dit l’empereur en désignant la femme avec son couteau. Dis-lui tout, ma petite chérie. Raconte-lui comment je transforme mes rêves en réalité.

Mal à l’aise, la sœur ainsi interpellée avança de quelques pas.

— Son Excellence ne ment pas, dit-elle en détournant la tête pour fuir le regard noir de Zedd. Sous sa brillante supervision, nous avons réveillé de très anciennes connaissances. Avec l’aide du plus grand empereur de tous les temps, nous avons pu conférer à Nicholas, un simple sorcier, un pouvoir que nul n’avait eu depuis trois mille ans. C’est un des plus grands exploits de Son Excellence. Sache-le bien, sorcier Zorander : un Chapardeur arpente de nouveau le monde. Ce n’est pas du tout un mensonge…

» Je peux en témoigner, car j’ai assisté à la naissance de ce Chapardeur.

— Tu as créé un Chapardeur ? cria Zedd. (S’il n’avait pas eu les mains liées, il aurait volontiers étranglé la stupide magicienne.) As-tu perdu l’esprit, à supposer que tu en aies jamais eu un ? (La sœur battit en retraite sous cet assaut verbal.) Jagang, les Chapardeurs étaient des catastrophes ! Des créatures incontrôlables ! Il faut être fou pour avoir pris ce risque.

— Serais-tu jaloux, sorcier ? Crèverais-tu d’envie parce que tu n’as pas su te procurer une telle arme pour m’affronter ? Ou es-tu mort de peur parce que je vais pouvoir te voler Richard Rahl et son épouse ?

— Un Chapardeur a des pouvoirs qui te dépasseront…

— Quelqu’un qui marche dans les rêves n’a rien à craindre d’un voleur d’âmes. Mon pouvoir est plus rapide que le sien. Je lui suis de loin supérieur.

— Que vient faire la rapidité là-dedans ? Un Chapardeur ne peut pas être contrôlé, et il ne t’obéira pas.

— Jusqu’à maintenant, tout se passe bien… Tu as besoin de magie pour dominer les gens, mais ce n’est pas mon cas. Aussi bien avec Nicholas qu’avec l’humanité, note-le…

» Tu es obsédé par la notion de « contrôle », sorcier. Pas moi… Figure-toi que j’ai trouvé une multitude de gens du type que tes prédécesseurs, il y a des millénaires, ne voulaient surtout pas voir errer en liberté dans le monde. Des hommes et des femmes insensibles à la magie, si tu veux tout savoir ! Bref, des personnes que les manipulateurs de ta sorte ne pouvaient pas contrôler.

Jagang tapa du poing sur la table, et tous les esclaves sursautèrent.

— Tu veux que l’humanité entière ait au moins une parcelle de don, pas vrai, vieil homme ? Afin de pouvoir la dominer aisément, bien sûr… Tu aimerais pouvoir passer autour du cou de chaque être humain vivant un collier comme celui qui te laisse entièrement à ma merci…

» J’ai découvert où vivaient ces proscrits, et je les ai ramenés dans le monde. Lamente-toi, vieillard, car ta maudite sorcellerie ne les affecte pas !

Zedd aurait été en peine de dire où Jagang avait déniché ces gens insensibles au don. Mais il savait que ce n’était pas du bluff…

— Pour les tenir sous ton joug, tu as créé un Chapardeur… Ce n’est pas mal joué…

— Vous avez banni ces pauvres gens, et nous les accueillons parmi nous. Mieux que ça, nous voulons en faire les modèles de l’humanité à venir. Leur nature même les lie à notre grand projet : débarrasser l’humanité de la magie. Quand nous aurons réussi, le monde sera uni et il vivra en paix.

» J’ai un avantage sur toi, vieillard : la justice est de mon côté. Pour gagner, tu as besoin de la magie. Moi non. Je prépare l’humanité future et il est déjà bien trop tard pour changer de cap.

» Mes « bannis » m’ont déjà aidé à conquérir ta forteresse. Avec leur aide, j’y ai récupéré de formidables artefacts. Et tu n’as rien pu faire pour nous arrêter. Bientôt, les hommes suivront librement le chemin de leur choix, sans souffrir sous le joug de la magie.

» Un Chapardeur participe désormais à ce noble combat. Et crois-moi, l’aide de Nicholas s’est déjà révélée précieuse.

» En plus d’être invincible face aux gens comme toi, il a proposé de me livrer les deux proies que je convoite le plus au monde : ton petit-fils et sa femme. J’ai de grands projets pour ces deux-là… Enfin, surtout pour l’Inquisitrice. En ce qui concerne Richard, ce sera plus classique et beaucoup plus bref…

Zedd bouillait de fureur. Sans le maudit collier, il aurait déjà réduit en cendres le pavillon et tous ses occupants.

— Quand ton Nicholas aura mesuré toute l’étendue de son pouvoir, il exigera une récompense que tu risques de trouver dure à avaler !

Jagang écarta les bras et haussa les épaules.

— Encore une grossière erreur, sorcier. En échange du seigneur Rahl et de son épouse, aucun prix ne me paraîtra trop élevé. Même si j’apprécie le butin, mon vrai plaisir est d’imposer ma volonté aux infidèles. Seul l’objectif final importe vraiment à mes yeux. Et il consiste à voir tous les hommes servir le Créateur et adhérer à ma juste cause.

Content de sa tirade, Jagang prit des noix dans une coupe et les mangea en silence.

— Zedd a tort, déclara Adie. Tu sais ce que tu fais, nous avons payé pour nous en apercevoir. Dominer le Chapardeur ne te posera aucun problème. Puis-je te suggérer de le garder toujours à tes côtés, afin qu’il t’aide en permanence ?…

L’empereur eut un sourire ironique.

— Toi aussi, vieille peau de magicienne, tu me diras tout ce que tu sais au sujet des artefacts.

— Pauvre empereur, tu n’es qu’un idiot encombré d’un trésor inutile. J’espère que tu te froisseras un muscle en le transportant partout avec toi.

— Adie parle d’or, intervint Zedd. Tu n’es qu’un lourdaud incompétent qui…

— Assez, assez, tous les deux ! s’écria Jagang. Vous espérez m’énerver assez pour que je vous réduise en bouillie sur-le-champ ? Histoire de vous épargner le juste châtiment qui vous attend ?

Zedd et Adie ne répondirent pas.

— Quand j’étais jeune, continua Jagang d’un ton presque rêveur, je n’étais rien. Un petit dur des rues d’Altur’Rang. Une brute et un voleur. Ma vie n’avait pas de sens, et en guise d’avenir, je pensais à mon prochain repas.

» Un jour, j’ai remarqué un homme qui descendait la rue. Comme il semblait plutôt prospère, je me suis caché sous une porte cochère, puis glissé derrière lui pour l’assommer. Mais il s’est tourné vers moi et m’a regardé dans les yeux.

» Son sourire m’a paralysé. Ce n’était pas un signe de faiblesse, ni de gentillesse, mais le sourire de quelqu’un qui peut vous tuer sur-le-champ si ça l’amuse.

» Sortant une pièce de sa poche, il me l’a négligemment jetée, puis il s’est détourné et a repris son chemin.

» Quelques semaines plus tard, au milieu de la nuit, alors que je dormais sous un tas de couvertures mitées, je me suis réveillé et j’ai vu une silhouette à l’entrée de la ruelle. J’ai su que c’était lui avant même qu’il m’ait lancé une pièce. Puis il a disparu dans les ténèbres.

» Je l’ai revu des jours plus tard, assis sur un banc, à la lisière d’une place très fréquentée par les traîne-misère d’Altur’Rang. Personne ne donnait une chance à ces types. Exactement comme à moi… La cupidité des gens les avait vidés de toute vie, et j’allais souvent les voir pour me dire que je ne voulais pas leur ressembler en vieillissant. Mais je savais que ce serait inévitable. Un déchet humain, voilà ce que j’étais destiné à être. Une âme sans valeur attendant de sombrer dans l’oubli de l’après-vie.

» Ce jour-là, je me suis assis sur le banc, et j’ai demandé à l’homme pourquoi il m’avait donné de l’argent. Au lieu de me fournir une réponse bateau – après tout, je n’étais qu’un gosse – il m’a parlé du sens de la vie, du grand destin de l’humanité et de notre bref passage en ce monde sur la route du bonheur que le Créateur garde en réserve pour nous. À condition, bien sûr, que nous nous montrions à la hauteur du défi…

» Je n’avais jamais entendu un discours pareil… Cela dit, j’ai répondu que tout ça n’avait guère d’importance dans la vie d’un vulgaire voleur. Il m’a corrigé, affirmant que j’étais un pauvre garçon en lutte contre l’injustice de sa naissance. L’humanité était coupable de m’avoir fait tel que j’étais. Et le seul chemin vers la rédemption passait par le sacrifice au service des autres.

» Cet homme m’a ouvert les yeux sur la perversité fondamentale de l’être humain.

» Avant de partir, il s’est retourné et m’a demandé si je connaissais la durée de l’éternité. J’ai répondu que non, bien entendu. Il a déclaré que notre misérable passage en ce monde représentait moins d’une seconde sur la grande horloge de l’Univers. Entre la naissance et la mort, a-t-il ajouté, il n’y avait qu’un battement de cœur.

» Pour la première fois, j’ai réfléchi au sens de la vie et à la mission de l’humanité…

» Au cours des mois suivants, le frère Narev prit le temps de me parler de la Création et de l’éternité. Grâce à lui, j’ai entrevu la possibilité d’un avenir meilleur. Grâce au sacrifice et à la rédemption, le pécheur que j’étais vit de nouveau la lumière déchirer son linceul de ténèbres.

» Je décidai de me dévouer à lui, et il accepta de me prendre à ses côtés.

» Pour moi, le frère Narev était un professeur, un prêtre, un conseiller, un ange salvateur et (Jagang braqua les yeux sur Zedd) un grand-père adoré.

» Il m’a montré ce que l’humanité devait être. Grâce à lui, j’ai vu que les désirs égoïstes conduisaient les hommes à leur perte. Au fil du temps, je suis devenu le bras armé de sa philosophie. Il était l’âme de l’Ordre. Moi, j’en étais le corps…

» Le frère Narev m’a laissé l’honneur de déclencher la révolution. Il m’a confié un rôle central dans la lutte de l’humanité contre le péché. L’Ordre est le seul espoir d’avenir de ce monde, et c’est le frère Narev en personne qui m’a chargé d’incarner sa vision au milieu des flammes qui purifient nos frères humains.

Jagang eut un sourire sinistre qui fit frissonner Zedd.

— Ce printemps, alors que j’apportais la bonne parole au Nouveau Monde, qui aurait dû m’accueillir à bras ouverts, moi le libérateur qui écraserait la magie, je suis entré en Aydindril, et qu’ai-je trouvé devant le Palais des Inquisitrices ?

» La tête du frère Narev fichée sur une pique. Et un petit mot : « Avec les compliments de Richard Rahl. »

» Ton petit-fils, sorcier, a osé traiter ainsi le plus grand homme qui ait jamais vécu. Il a tué le représentant du Créateur en ce monde !

» S’il existe un pire crime contre l’humanité, j’entends qu’on me dise lequel !

Des formes sombres passèrent dans les yeux noirs de l’empereur.

— Richard Rahl subira un juste châtiment, sorcier Zorander. Avant que je l’envoie rejoindre le Gardien, il souffrira physiquement et moralement, puisque sa femme sera devenue un simple jouet entre mes mains. Quand il aura bu le calice jusqu’à la lie, je le tuerai…

Zedd étouffa un bâillement.

— Une jolie histoire… Surtout quand on oublie les centaines de milliers d’innocents morts parce qu’ils ont refusé de se plier à la vision perverse du monde de ton maudit frère Narev.

» Allons, Jagang, assez d’excuses pathétiques ! Coupe-moi la tête, fiche-la sur une pique, et n’en parlons plus !

Jagang eut soudain un sourire triomphal.

— Ce ne sera pas si simple que ça, vieil homme. D’abord, tu auras des choses à me dire…

Chapitre 38

— Ah oui ! dit Zedd, la torture… J’avais presque oublié…

— La torture ? répéta Jagang.

Avec deux doigts, il désigna une des femmes, sur sa droite. La sœur d’un certain âge sursauta quand elle vit que l’empereur braquait les yeux sur elle. Cessant aussitôt de se tordre nerveusement les mains, elle s’éloigna et disparut derrière une tenture. Zedd l’entendit murmurer des ordres urgents à des auditeurs invisibles, puis il entendit des bruits de pas – pour une raison inconnue, des gens sortaient à la hâte du pavillon.

Alors qu’Adie et Zedd crevaient de faim et de froid, Jagang recommença de ripailler.

Quand il fut enfin repu, il posa son couteau sur une assiette. Aussitôt, les esclaves passèrent à l’action. Ils remportèrent les plats – presque tous entamés, mais aucun terminé –, les couverts, les assiettes et les carafes pour ne laisser que les chandeliers, les livres, les rouleaux de parchemin et la coupe en argent remplie de noix.

Sœur Tahira, la femme qui avait capturé Zedd et Adie à la forteresse, se tenait sur le côté, les mains croisées devant elle. Malgré la terreur que lui inspirait l’empereur – la cause principale de sa servilité envers lui – elle fit aux deux vieillards un sourire pervers qui se passait d’explications. Elle attendait impatiemment la suite et s’en délecterait !

Quand six hommes terrifiants entrèrent dans la salle et se campèrent sur un côté, le vieil homme commença à comprendre pourquoi Tahira ne se tenait plus d’excitation.

Il n’avait jamais rencontré des brutes si crasseuses et puantes. Les cheveux gras et emmêlés, les mains et les avant-bras couverts de taches noirâtres, les ongles noirs de saleté et volontairement mal coupés, ces « hommes de l’art » portaient des haillons souillés de sang séché et d’autres fluides immondes.

Des tortionnaires hautement spécialisés, comprit Zedd.

Conscient qu’elle espérait le voir céder à la panique, il cessa de soutenir le regard impassible de la Sœur de l’Obscurité.

Sans doute sous la menace de soldats en armes qui restaient invisibles pour le moment, un petit groupe d’hommes et de femmes entra soudain dans la salle privée obscure du pavillon impérial. On eût dit pour l’essentiel des paysans ou de modestes travailleurs raflés par des patrouilles. Les hommes serraient leur épouse dans leurs bras et les enfants s’accrochaient aux jupes de leur mère.

Les soldats entrèrent à leur tour et poussèrent les otages de l’autre côté de la salle, face à la ligne de bourreaux.

Jagang croqua langoureusement une noix tout en étudiant le vieux sorcier.

— Excellence, dit la sœur qui était allée chercher les familles, voici un échantillon de gens du coin, comme vous l’aviez demandé. (Elle désigna le maître de l’Ordre Impérial.) Bonnes gens, inclinez-vous devant Jagang le Juste, notre empereur vénéré. Guidé par l’infinie sagesse du Créateur, il nous apporte la Lumière ultime. Grâce à lui, nous savons qu’il faut être humble et serviable en ce monde pour mériter la joie éternelle aux côtés du Créateur, quand viendra l’heure d’entrer dans l’après-vie.

Amusé, Jagang regarda les habitants des Contrées du Milieu le gratifier de révérences maladroites.

La terreur presque timide de ces malheureux retourna l’estomac de Zedd. Pour arriver jusque-là, ils avaient dû traverser le camp de l’Ordre et mesurer la taille de l’armée qui venait de conquérir leur patrie.

— Vous connaissez peut-être cet homme, dit Jagang en désignant le grand-père de Richard. C’est le Premier Sorcier Zorander, un des monstres qui vous ont opprimés avec la complicité de la magie. Comme vous pouvez le voir, il est maintenant prisonnier devant moi. Vous voilà libérés de son joug et de celui de ses semblables.

Les otages regardèrent Zedd puis l’empereur. Se demandant ce qu’ils fichaient sous le pavillon du chef ennemi, ils ignoraient que faire.

Finalement, ils inclinèrent la tête et marmonnèrent des remerciements à leur « sauveur ».

— Les sorciers et les magiciennes, comme ces deux-là, auraient pu mettre leur pouvoir au service de l’humanité, mais ils ont préféré poursuivre des objectifs égoïstes. En refusant de se sacrifier pour les plus démunis, ils se sont montrés terriblement égocentriques. Vivre ainsi dans l’opulence alors que tant d’innocents souffraient… Je suis furieux à l’idée de ce qu’ils auraient pu faire pour vous, mes amis, s’ils n’étaient pas des monstres ! Des femmes, des enfants et des vieillards sont morts à cause de la cupidité de ces chiens !

» Ce sorcier et cette magicienne comparaissent devant moi parce qu’ils ont refusé de m’aider à libérer le Nouveau Monde tout entier. Je leur ai demandé comment fonctionnent les artefacts qu’ils ont utilisés pour tuer par dizaines de milliers de nobles et courageux soldats. Alors qu’ils ont agi pour se venger d’avoir perdu le pouvoir, ces assassins se murent dans le silence.

Des dizaines d’yeux écarquillés se rivèrent sur Zedd et Adie.

— Je pourrais vous dire combien de morts cet homme a sur la conscience, mais vous risqueriez de ne pas me croire. Sachez seulement que je ne le laisserai pas faire d’autres victimes. Aujourd’hui, je déclare que la coupe est pleine !

Jagang sourit aux enfants et leur fit signe d’approcher. Les dix ou douze gamins, âgés de six à treize ans, ne bougèrent pas. Levant les yeux vers leurs parents, l’empereur refit les mêmes gestes. Comprenant qu’ils n’avaient pas le choix, les adultes poussèrent leurs petits vers le siège de celui qui marche dans les rêves.

Jagang accueillit les enfants à bras ouverts. Il les embrassa, ébouriffa leurs cheveux et fit mine de ne pas s’apercevoir qu’ils tremblaient de terreur.

Un silence de mort régnait dans la salle.

Le spectacle le plus angoissant que Zedd ait jamais vu.

— À présent, dit Jagang en souriant, si je vous disais pourquoi vous êtes ici, braves gens ?

Il tira de force les enfants près de lui. Tandis qu’une sœur interceptait un petit garçon qui voulait retourner près de ses parents, Jagang saisit une fillette par la taille et la posa sur ses genoux.

La petite frémit de terreur et eut un petit cri de panique quand son regard croisa celui de l’empereur.

— Le sorcier et la magicienne ne veulent pas m’aider, reprit Jagang. Pour sauver un nombre incroyable de vies, je dois les convaincre de coopérer et de répondre honnêtement à mes questions. Comme ils s’entêtent, j’espère, mes bons amis, que vous saurez les convaincre de changer d’avis. Si vous réussissez, beaucoup d’innocents auront la vie sauve, et des millions d’autres seront enfin libérés de la tyrannie de la magie.

Jagang tourna la tête vers les tortionnaires et leur fit signe d’avancer.

— Que comptez-vous faire ? demanda une femme alors que son mari tentait en vain de la faire taire. Quelles sont vos intentions ?

— Mes intentions ? Je l’ai déjà dit : faire en sorte que vous convainquiez le sorcier et la magicienne de coopérer. Pour cela, je vais vous faire placer dans une tente avec eux afin que vous leur fassiez la morale.

Quand les tortionnaires commencèrent de se saisir d’eux, les enfants éclatèrent en sanglots. Voyant leur détresse, les parents tentèrent de voler à leur secours, mais les bourreaux les repoussèrent sans difficulté.

— Libérez les petits ! crièrent à l’unisson plusieurs otages.

— Désolé, répondit Jagang, mais c’est impossible…

Il fit un nouveau signe aux hommes, qui entraînèrent les gamins hors du pavillon.

En larmes, des pères et des mères tentèrent en vain de toucher les petits êtres qui comptaient plus que tout au monde à leurs yeux.

Craignant d’attirer davantage de malheur encore sur la tête de leurs petits, les adultes s’immobilisèrent.

Dès que les enfants furent sortis, les sœurs bloquèrent l’issue pour empêcher les adultes de les suivre.

Des cris et des sanglots firent trembler les tentures du pavillon.

— Silence ! cria Jagang en tapant sur la table.

Aussitôt, tout le monde se tut.

— Maintenant, annonça Jagang, les deux prisonniers vont être enfermés avec vous dans une tente. À l’intérieur, il n’y aura pas de gardes – aucune surveillance.

— Et nos enfants ? demanda une femme qui se fichait totalement du destin de Zedd et d’Adie.

Jagang prit une bougie et la posa devant lui sur la table.

— Voici la tente où vous serez avec les deux prisonniers, mes bons amis. (De la pointe d’un index, il dessina un cercle autour de la bougie.) Tout autour se dresseront d’autres tentes, plus petites. (Jagang prit des noix dans la coupe, en disposa sur le périmètre du cercle qu’il venait de tracer et goba les autres.) Vos enfants seront là…

Les otages regardèrent l’empereur croquer ses noix. Une question leur brûlait les lèvres, mais ils n’osaient pas la poser, bien trop effrayés par la réponse possible.

— Pourquoi ? demanda finalement une femme.

Les yeux noirs de Jagang balayèrent l’assistance.

— Parce que c’est là que mes bourreaux les tortureront.

Les parents blêmirent, les yeux écarquillés. Une femme s’évanouit et plusieurs autres s’agenouillèrent près d’elle.

Tahira s’accroupit et posa une main sur le front de la malheureuse, qui rouvrit immédiatement les yeux.

La sœur ordonna à toutes les femmes de se relever.

Quand il fut sûr que tout le monde l’écoutait, Jagang reprit le fil de la démonstration.

— Les petites tentes seront assez proches pour que vous entendiez crier vos enfants. Cela vous permettra de comprendre qu’on ne leur épargne rien de ce qu’un homme peut faire de plus terrible à sa victime…

Tétanisés, les parents semblaient incapables d’en croire leurs oreilles.

— Toutes les deux ou trois heures, je viendrai voir si vous avez réussi à persuader les deux vieillards de parler. Si ce n’est pas le cas, j’irai vaquer à mes occupations – ou dormir paisiblement, selon l’heure de la journée.

» Un point important : montrez-vous convaincants, mes amis, mais ne tuez surtout pas le sorcier et sa complice. S’ils meurent, ils ne répondront jamais à mes questions, et vos enfants ne sortiront pas vivants de ces tentes. (Jagang braqua ses yeux noirs sur Zedd.) Mes hommes sont des tortionnaires très compétents. Quand tu entendras les cris des gamins, sorcier, tu n’auras plus aucun doute sur leurs talents ou leur détermination. Tu dois savoir qu’on peut garder longtemps en vie les gens qu’on torture, mais il ne faut quand même pas s’attendre à un miracle. Des êtres si jeunes ne survivront pas indéfiniment. S’ils périssent trop vite, il y a dans le coin d’autres parents et d’autres enfants…

Zedd ne put retenir les larmes qui perlaient à ses paupières. Elles roulèrent sur ses joues tandis que Tahira le poussait vers la sortie.

Les otages s’accrochèrent à lui, l’implorant d’obéir à l’empereur.

Zedd enfonça les talons dans le sol et s’immobilisa devant la table de Jagang. D’un regard, il réduisit les adultes au silence.

— J’espère que vous mesurez maintenant la monstruosité de nos ennemis. Désolé, mais je ne peux rien faire pour vous en ces heures des plus sombres. Si je donnais satisfaction à cet homme, d’autres enfants, innombrables, seraient victimes de sa brutalité. Je comprends que cet argument ne pèse pas lourd face à la vie de vos petits, mais je dois en tenir compte. Implorez les esprits du bien qu’ils ne souffrent pas trop et connaissent rapidement la paix éternelle.

Ne pouvant rien dire de plus aux parents, Zedd se tourna vers l’empereur.

— Ça ne marchera pas, Jagang. Je sais que tu le feras quand même, mais ce sera inutile.

L’empereur se leva lentement.

— Il y a beaucoup d’enfants dans les Contrées du Milieu. Combien es-tu prêt à en sacrifier avant d’œuvrer à la libération de l’humanité ? Quand cesseras-tu de leur dénier un avenir plein de joie, de liberté et de solidarité ?

À la lumière des bougies, les lourdes chaînes d’or et d’argent passées autour du cou de Jagang brillaient sinistrement. Les médailles et autres ornements accrochés à sa jaquette – sa part du butin, sans nul doute – luisaient également, tout comme les chevalières et les bagues royales qu’il portait à tous les doigts.

Zedd se sentit écrasé par l’avenir qui attendait l’humanité sous le joug de ce tyran et de ses sbires.

— Tu ne peux pas vaincre, sorcier, dit l’empereur. Comme tous ceux qui combattent dans ton camp – les oppresseurs des petites gens – tu es incapable de te sacrifier pour sauver des enfants. En paroles, tu es un héros, mais dès qu’il faut agir, tu as l’âme et le cœur d’un pleutre. Contrairement à moi, tu n’as pas le cran de faire ce qui s’impose pour remporter la victoire…

Jagang inclina la tête. Comprenant le message, la Sœur de l’Obscurité poussa Zedd vers la sortie.

Les parents des petits suppliciés suivirent le mouvement.

Dans le lointain, on entendait déjà les premiers cris des pauvres gosses…

Chapitre 40

Lorsque toute la colonne de visiteurs fut enfin visible, Richard se massa lentement le front entre le pouce et l’index et soupira de désagrément.

— Que se passe-t-il ? demanda Kahlan, assise sur un rocher quelques pas derrière lui.

— Il n’y a même pas cinquante hommes…

L’Inquisitrice se leva, alla rejoindre son mari et lui prit la main.

— Eh bien, ça nous en fait cinquante fois plus qu’avant… Ce n’est pas si mal…

Cara arriva sur ces entrefaites. Posant son fardeau sur le sol, elle alla se poster sur la gauche de son seigneur.

Richard croisa le regard sinistre de la Mord-Sith. Comment faisait-elle pour avoir toujours l’air de s’attendre au pire depuis le début ? De temps en temps, son éternel pessimisme tapait un peu sur les nerfs du Sourcier.

Tom marchait toujours en tête quand le petit groupe atteignit le sommet du col. Bien que l’ascension l’eût épuisé, le colosse blond eut un grand sourire lorsqu’il aperçut Jennsen, qui attendait derrière le socle de la statue, à l’abri des regards.

Quand ils découvrirent le Sourcier en grande tenue de sorcier de guerre – sans même parler du fourreau décoré d’or et d’argent de son épée – les Bandakars ralentirent le pas comme si tout leur courage venait de les abandonner.

Lorsqu’ils virent Kahlan, debout très légèrement derrière son mari, ils s’immobilisèrent, reculèrent de quelques pas puis inclinèrent respectueusement la tête.

À l’évidence, ils ne s’attendaient pas à être accueillis par deux souverains.

— Allons, avancez ! leur lança Tom.

Owen remonta la colonne en exhortant ses amis à continuer leur chemin. Ils obéirent à contrecœur, traînant honteusement les pieds, et finirent par s’immobiliser à une bonne distance du rocher de Richard.

Tandis qu’ils regardaient autour d’eux, hésitant sur la conduite à adopter, Cara avança d’un pas et désigna le Sourcier d’un geste théâtral.

— Je vous présente le seigneur Rahl, dit-elle d’une voix claire et puissante. Il est le Sourcier de Vérité, le légitime détenteur de l’Épée de Vérité, le messager de la mort, le maître de l’empire d’haran… et le mari comblé de la Mère Inquisitrice.

Ce petit discours n’apaisa pas les angoisses des Bandakars. Songeant sans doute que ça ne pouvait pas faire de mal, en de telles circonstances, ils s’agenouillèrent avec un bel ensemble.

Cara avança encore, tourna le dos aux Bandakars et s’agenouilla aussi. Captant le message, Tom imita la Mord-Sith.

Tous deux se prosternèrent devant Richard.

Dans un silence tendu, les Bandakars ne bronchèrent pas, comme s’ils ne savaient toujours pas que faire.

— Maître Rahl nous guide ! lança Cara avec une sincère conviction.

Puis elle attendit.

Tom regarda les Bandakars blonds agenouillés derrière lui. Quand il plissa le front d’agacement, les compagnons d’Owen comprirent qu’ils étaient censés répéter ce que disait la femme en rouge. Le front plaqué contre le sol, ils continuèrent cependant à ne rien dire.

— Maître Rahl nous guide ! répéta Cara sans relever la tête.

Cette fois, imitant Tom, tous les Bandakars y allèrent de leur incantation :

— Maître Rahl nous guide ! récitèrent-ils sans grande conviction.

— Maître Rahl nous dispense son enseignement ! continua Cara quand le dernier Bandakar eut marmonné la première phrase.

Les types blonds répétèrent la deuxième, mais ils n’y mettaient pas beaucoup de cœur et encore moins de coordination.

— Maître Rahl nous protège ! continua la Mord-Sith.

Cette fois, l’écho fut un peu plus harmonieux.

— À sa lumière, nous nous épanouissons.

Les Bandakars reprirent cette partie des dévotions.

— Dans sa bienveillance, nous nous réfugions.

Là non plus, il n’y eut pas de fausse note.

— Devant sa sagesse, nous nous inclinons.

Le chœur de Bandakars reprit cette profession de foi.

— Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Quand la dernière phrase eut été répétée, Cara releva la tête et foudroya du regard les hommes réunis devant elle.

— Ce sont les dévotions consacrées au seigneur Rahl. Vous allez maintenant les répéter trois fois avec moi, comme l’exige le rituel lorsqu’on est hors des murs du Palais du Peuple.

La Mord-Sith se prosterna de nouveau devant son seigneur.

— Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Richard et Kahlan ne bronchèrent pas pendant tout le rituel. Il ne s’agissait pas d’une mise en scène imaginée par Cara pour impressionner les Bandakars, mais des authentiques dévotions que les D’Harans adressaient à leur seigneur depuis des millénaires. Et la Mord-Sith pensait chaque mot qu’elle récitait.

— Vous pouvez vous lever, dit-elle aux Bandakars.

Ils obéirent timidement et dans un silence respectueux.

Richard les balaya du regard avant de prendre la parole.

— Je suis Richard Rahl, l’homme que vous avez empoisonné afin qu’il soit obligé de vous obéir.

» Vous avez commis un crime, voilà tout ! Même si vous croyez pouvoir justifier cet acte parce qu’il était vital pour vous de me convaincre, rien ne vous autorisait à mettre en danger la vie de quelqu’un qui ne vous aurait jamais fait de mal. Avec la torture, le viol et le pillage, le meurtre est une des armes principales de l’Ordre Impérial.

— Seigneur, nous ne voulions pas vous nuire ! s’écria un des Bandakars, horrifié qu’on puisse l’accuser d’un pareil forfait.

D’autres hommes crièrent haut et fort que le seigneur Rahl se trompait.

— Vous me prenez pour un sauvage ! lança Richard sur un ton qui doucha les ardeurs des hommes blonds. Vous pensez être meilleurs que moi, et avoir par conséquent le droit de m’empoisonner. Et vous aviez également l’intention de menacer la Mère Inquisitrice. Comme des enfants gâtés, lorsque vous voulez quelque chose, vous entendez l’obtenir.

» Quel choix me laissez-vous, à part la mort ? La mission dont vous me chargez est presque impossible. Du coup, il y a d’excellentes chances que votre poison finisse par me tuer. Voilà exactement comment se présentent les choses.

» J’ai déjà failli mourir à cause de vous, mais j’ai obtenu un sursis grâce à un peu d’antidote. Ma femme et mes amis ont cru me perdre, cette nuit-là. Et c’étaient vous les coupables ! En m’empoisonnant, vous acceptiez pleinement le risque de mettre fin à mes jours.

— Non ! insista un homme, les mains croisées comme s’il priait. Nous ne voulions pas vous faire de mal !

— Si la menace n’avait pas été terrible, quel effet aurait-elle eu ? Aucun, et vous le savez très bien. Si ce que vous dites est néanmoins vrai, donnez-moi l’antidote et rendez-moi ma vie, car elle ne vous appartient pas.

Cette fois, aucun Bandakar ne prit la parole.

— Cette solution ne vous sourit pas ? Vous voyez bien que j’ai raison ! L’esclavage ou la mort, voilà tout ce qui me reste comme possibilité. Alors, de grâce, cessez de pérorer au sujet de vos bonnes intentions. Vos actes vous condamnent, et c’est tout ce qui compte à mes yeux.

Richard croisa les mains dans son dos et marcha de long en large devant les Bandakars.

— Bien sûr, je pourrais adopter votre philosophie, et me demander si tout cela est réel. Me découvrant dans l’impossibilité de trancher, j’aurais beau jeu à me déclarer incapable de faire face à la réalité.

» Hélas pour moi, je suis le Sourcier de Vérité, et cela m’interdit de pratiquer la politique de l’autruche. Quand on choisit de vivre, on ne peut pas se voiler la face. J’ai résolu de ne pas mourir, et cette décision m’obligera à avancer sur un chemin étroit et dangereux.

» Quant à vous, c’est aujourd’hui qu’il faudra décider de votre avenir et de celui de vos proches. Philosophie ou pas, vous allez devoir regarder la vérité en face – et croyez-moi, ce n’est pas un très beau spectacle ! – si vous voulez avoir une chance de survivre. Aujourd’hui, après des millénaires passés à l’éviter, vous avez rendez-vous avec la réalité !

Richard se tourna vers Owen :

— Il aurait dû y avoir plus d’hommes, d’après ce que tu disais. Où sont-ils ?

— Seigneur Rahl, pour en finir avec le cercle vicieux de la violence, ils se sont rendus aux forces de l’Ordre Impérial.

— Owen, après tout ce que tu m’as raconté et tout ce que ces hommes ont vu, comment ont-ils pu faire une chose pareille ?

— Rien n’assure que ça ne marchera pas, seigneur. Comment connaître la réalité de…

— Assez ! Devant moi, je te l’ai déjà dit, limite-toi aux faits et épargne-moi la phraséologie obscure que tu aimes débiter. Si tu as des faits nouveaux, je t’écoute ! Sinon, cesse de bavasser dans le vide.

Owen retira son sac à dos, l’ouvrit et en sortit une petite bourse en toile.

— Les soldats de l’Ordre ont découvert que des résistants se cachaient encore dans les collines, dit-il, des larmes aux yeux. Un de mes amis avait trois filles. Pour enrayer la violence, un de nos concitoyens les a désignées à l’ennemi.

» Chaque jour, un soldat attachait une corde à un doigt de chacune de ces malheureuses. Puis il tenait sa victime pendant qu’un autre tirait sur la corde – jusqu’à ce que le doigt se détache. Ensuite, un homme de chez nous devait aller porter la « cueillette » du jour au père des trois petites. Ce manège dura pendant des jours…

Owen tendit la bourse à Richard.

— Voici les doigts des trois filles de mon ami…

» L’homme chargé des « livraisons » sombra chaque jour un peu plus dans la folie. Selon mes amis, il parlait d’une voix de spectre et n’avait plus apparence humaine. Chaque matin, il débitait son discours puis s’en allait. Convaincu que rien n’était réel, il avait résolu de devenir lui-même un fantôme.

» Les soldats de l’Ordre, a-t-il révélé un jour, connaissaient les noms d’autres résistants – toujours des dénonciations, bien entendu – et ils détenaient déjà leurs enfants. Si ces fugitifs ne se rendaient pas, il y aurait beaucoup d’autres doigts arrachés…

» La moitié de mes hommes jugèrent intolérable d’être la cause de tant de violence. Ils décidèrent donc de se rendre.

— Pourquoi me donnes-tu cette bourse ? demanda Richard.

— Pour que vous sachiez, seigneur, que mes compagnons n’ont pas eu le choix. Comment auraient-ils pu accepter qu’on torture leurs enfants ?

Richard étudia les hommes dévastés qui se tenaient devant lui. Intérieurement, il brûlait de rage, mais il parvint à se contenir.

— Je comprends ce que ces hommes ont voulu faire en se sacrifiant ainsi. Et en toute franchise, je ne peux pas les en blâmer. Ça ne sera pas très utile pour notre cause, mais ils avaient le droit de défendre leurs enfants. (Malgré sa fureur, le Sourcier parvint à parler d’un ton calme.) Je suis navré que les Bandakars subissent de telles atrocités. Mais vous devez comprendre une chose : c’est réel, et l’Ordre Impérial est la cause de vos malheurs. Vos compagnons et vos concitoyens ne sont pour rien dans le cycle de la violence. C’est l’Ordre qui sème la guerre et la terreur. Vous ne l’avez pas attaqué, et il n’a pas eu besoin de ça pour s’en prendre à vous.

La plupart des hommes d’Owen baissèrent les yeux.

— Parmi vous, certains ont-ils des enfants ?

Beaucoup de Bandakars hochèrent la tête.

— Pourquoi ne vous êtes-vous pas rendus ? demanda Richard en se passant une main dans les cheveux. Pourquoi n’avez-vous pas agi comme vos camarades ?

Les hommes se regardèrent, mal à l’aise. Certains semblaient désorientés par cette question. D’autres paraissaient avoir du mal à formuler une réponse. Leur tristesse était visible – en même temps qu’une étrange détermination… hésitante –, mais ils restaient incapables d’expliquer leur décision de ne pas se rendre.

Richard brandit l’ignoble bourse en toile.

— Vous étiez tous au courant. Pourquoi ne pas être rentrés chez vous ?

Un homme prit enfin la parole.

— Un soir, je me suis glissé dans un champ, et j’ai pu parler à un ouvrier agricole. Bien entendu, je lui ai demandé ce qu’il était advenu des résistants qui s’étaient livrés. Il m’a répondu que leurs enfants avaient déjà été emmenés au loin ou tués. Quant à eux, ils avaient été déportés sans pouvoir retourner chez eux dire adieu à leur famille. Si nous nous étions rendus aussi, quel bien cela aurait-il fait ?

— Une excellente question…, murmura Richard.

C’était la première fois qu’un Bandakar semblait comprendre pour de bon ce qui se passait.

— Vous devez arrêter l’Ordre, dit soudain Owen, et nous offrir la liberté. Pourquoi nous avez-vous forcés à venir jusqu’ici ?

L’optimisme très relatif de Richard fut aussitôt douché. S’ils avaient à peu près saisi la situation, les Bandakars étaient toujours très loin d’envisager une solution sérieuse. Ils désiraient être sauvés et attendaient que quelqu’un d’autre s’en charge à leur place.

Tous semblaient soulagés qu’Owen ait abordé un sujet qu’ils n’osaient pas évoquer.

Alors qu’ils attendaient la réponse de Richard, beaucoup de Bandakars jetaient des coups d’œil à la dérobée à Jennsen. Ils semblaient également troublés par l’énorme statue dont il ne voyait pour l’instant que le dos.

— Je vous ai fait venir, répondit enfin Richard, parce que vous devez mesurer la difficulté de ce que vous me demandez. Si vous pensez que je réussirai à chasser l’Ordre tout seul, vous vous trompez ! Aidez-moi, sinon, vos familles et vos amis sont condamnés à mort, je peux vous l’assurer. Pour que nous ayons une chance de vaincre, tous les membres de votre peuple doivent comprendre les choses que je vais vous dire.

» Jusque-là, vous avez pris beaucoup de risques et supporté bien des malheurs. Comprenez-le, mes amis, pour que votre démarche ne soit pas vaine, il vous faudra recourir à des méthodes qui vous sembleront choquantes et peu dignes de ceux qui connaissent la Lumière. Mais le temps presse, et l’heure des débats philosophiques est révolue. Une certitude demeure : vous avez tous résolu d’essayer de neutraliser les brutes qui tuent et réduisent en esclavage votre peuple.

» Vous êtes l’unique chance de l’Empire bandakar, mes amis. Et la dernière…

» Maintenant, écoutez ce que j’ai à vous dire. Ensuite vous devrez choisir ce que sera votre avenir.

Tous les résistants en haillons, les joues creusées par la faim et l’angoisse, déclarèrent qu’ils étaient prêts à écouter jusqu’au bout le seigneur Rahl.

Certains parurent soulagés qu’il s’adresse à eux avec une telle franchise. Et quelques-uns, hélas assez rares, semblèrent pressés d’entendre ce qu’il avait à dire.

Chapitre 43

— Vous ne nous avez toujours pas montré votre magie, seigneur Rahl, dit un des hommes après un très long silence.

Richard brandit la statuette que lui avait apportée Cara.

— Kaja-Rang avait créé un artefact lié à la frontière et chargé de contribuer à sa protection. Cette balise m’a averti que votre empire n’était plus défendu…

— Pourquoi la partie supérieure est-elle plus noire que la nuit ? demanda un des Bandakars.

— C’est un moyen d’indiquer que le temps me file entre les doigts. En d’autres termes, que je vais bientôt mourir…

Des murmures inquiets coururent dans les rangs des résistants. Richard les fit taire d’un geste.

— Vous voyez le sable, dans la statuette ?

Tous les Bandakars tendirent le cou, mais certains étaient trop loin pour bien voir. Richard avança et marcha dans les rangs afin que tous constatent que la balise faite à son image était en réalité un sablier.

— Ce n’est pas vraiment du sable, mais de la magie…

— Seigneur, vous avez dit que nous ne pouvions pas voir la magie, objecta Owen.

— Le don vous est étranger, c’est vrai, et vous êtes incapables de percevoir la magie « normale ». Pourtant, la frontière vous empêchait bien de franchir le col. Comment expliquez-vous cette contradiction ?

— Le royaume des morts…, répondit un homme comme s’il pensait que la réponse était évidente.

— C’est exactement ça ! La magie ne vous affecte pas, mais tenter de traverser la frontière vous aurait coûté la vie. Pourquoi ? Parce que nul n’a jamais prétendu que vous étiez insensibles à la mort ! Don ou pas, vous êtes des créatures mortelles liées à la vie et à son ennemie irréductible.

Richard brandit plus haut la statuette.

— La magie de cet artefact est également liée au royaume des morts. Ayant un lien avec le Gardien, comme tout être destiné à périr un jour, vous êtes à même de voir le sable qui égrène le peu de temps dont je dispose…

— Je ne vois pas ce qu’un vulgaire sablier peut avoir de magique, marmonna un homme. Vous parlez de pouvoir, seigneur, et du temps qu’il vous reste à vivre, mais ce ne sont que des mots, et nous voulons des preuves.

Richard tourna la statue sur le côté. Le sable continua de couler latéralement.

Les Bandakars approchèrent comme une volée de gamins curieux d’admirer un prodige. Certains tendirent la main pour toucher la partie noire de la balise. D’autres étudièrent avec une attention fascinée la fraction encore transparente du Sourcier miniature.

Les résistants étaient impressionnés, mais ils avaient encore des doutes sur l’explication de Richard.

— Nous voyons tous le sable couler, dit un Bandakar, mais comment être sûrs que nous sommes différents de vous, seigneur, ou de vos compagnons ? Puisque nous pouvons voir cette magie, nous ne sommes peut-être pas des Piliers de la Création, tout compte fait…

Richard réfléchit un moment au meilleur moyen de prouver à ces hommes que la magie existait. Il fallait trouver un moyen indirect, puisqu’ils étaient des trous dans le monde. Mais lequel ?

Richard avait le don, il le savait. Quant à le contrôler, c’était une autre affaire. Son pouvoir était activé par la colère, comme en témoignait son lien avec l’Épée de Vérité. Contrairement à Zedd, il ne pouvait pas lancer des sortilèges à volonté. Et de toute façon, son « public » n’aurait rien vu…

Du coin de l’œil, il aperçut Cara, debout les bras croisés. Alors, une idée naquit dans son esprit.

— Le lien qui unit le seigneur Rahl à son peuple est de nature magique, dit-il. Et il ne se limite pas à protéger les D’Harans de celui qui marche dans les rêves…

Le Sourcier fit signe à Cara d’approcher.

— En plus d’être mon amie, Cara est une Mord-Sith. Depuis des milliers d’années, ces femmes se dévouent corps et âme à la protection du seigneur Rahl. (Richard souleva le bras de Cara afin que tous voient la tige de cuir rouge reliée à son poignet par une fine chaîne d’argent.) C’est un Agiel, l’arme très spéciale des Mord-Sith. Le pouvoir de cet objet lui est fourni par le lien qui existe entre sa propriétaire et le seigneur Rahl – moi-même, en l’occurrence.

— Il n’y a pas de lame, dit un des hommes. Je ne vois pas en quoi il s’agit d’une arme.

— Regardez de plus près, conseilla Richard. (Tenant Cara par le coude, il la fit marcher au milieu des Bandakars.) Cet homme a raison : il n’y a pas de lame, et ce n’est qu’une simple tige de cuir à l’air inoffensif.

Les hommes se penchèrent vers Cara, qui ne se braqua pas et leur permit même de toucher et de soupeser son Agiel. L’exercice lui tapait sûrement sur les nerfs, mais que n’aurait-elle pas fait pour son seigneur ?

Richard ordonna soudain à son amie de faire une petite démonstration. L’arme volant dans son poing, Cara approcha d’Owen et la lui posa sur l’épaule.

— Elle a déjà fait ça, dit le jeune Bandakar à ses compagnons, et je n’ai rien senti de particulier.

Cara répéta l’opération sur plusieurs résistants. Quelques-uns reculèrent d’instinct, craignant d’avoir mal même si leurs amis semblaient indemnes.

Mais la plupart purent constater que le contact de l’Agiel les laissait de marbre.

Richard releva lentement sa manche.

— Maintenant, je vais vous montrer qu’il s’agit pour de bon d’une puissante arme magique.

Il tendit son bras à Cara.

— Fais-moi saigner, dit-il d’un ton calme qui ne trahissait en rien l’horreur que lui inspiraient les Agiels depuis sa longue captivité au Palais du Peuple.

— Seigneur Rahl, je ne…

— Obéis !

— Prends-moi plutôt comme cobaye ! lança Tom en offrant son avant-bras dénudé à la Mord-Sith.

Cara jugea l’initiative judicieuse et se tourna vers le géant blond.

— Non ! cria Jennsen – bien trop tard.

Tom hurla de douleur quand la pointe de l’Agiel entra en contact avec sa chair. Du sang coulant du creux de son bras jusqu’à son poignet, il recula sur des jambes soudain tremblantes.

Les Bandakars en restèrent bouche bée.

— C’est un truc…, murmura cependant l’un d’eux.

Tandis que Jennsen réconfortait Tom, Richard offrit de nouveau son bras à Cara.

— Montre-leur ce que peut faire la magie de ton arme !

— Seigneur, je…

— Allez ! Fais-le, afin qu’ils comprennent. (Richard se tourna vers les hommes.) Approchez, histoire de ne rien manquer du spectacle. Vous verrez qu’il n’y a pas de « truc », et que la magie peut faire au moins aussi mal qu’une lame.

Richard ferma le poing et présenta le creux de son bras à Cara.

— Fais-le, mon amie, et ne cherche pas à me ménager. Sinon, tout ça ne servira à rien, et je ne veux pas m’infliger ce calvaire en vain.

Cara fit une grimace qui en disait long sur ce qu’elle pensait de cet ordre. Puis elle regarda son seigneur et lut dans ses yeux une détermination inébranlable.

Le Sourcier, lui, vit sur le visage de la Mord-Sith la douleur que lui infligeait le simple fait de tenir l’Agiel. Serrant les dents, il fit signe qu’il était prêt.

Cara plaqua son arme dans le creux du bras de Richard.

On eût dit que la foudre venait de tomber sur le mari de Kahlan. Le contact d’un Agiel, encore plus lorsqu’on en gardait de cuisants souvenirs, comme Richard, était une expérience dévastatrice. L’onde de choc se répercuta jusque dans l’épaule du Sourcier, et il eut le sentiment que tous les os de son bras venaient d’exploser.

Cara fit lentement descendre l’Agiel jusqu’au poignet de son seigneur. Du sang jaillit de la peau éclatée et forma un étrange ruisselet rouge.

Durcissant ses abdominaux, Richard bloqua son souffle et se laissa tomber sur un genou. Il aurait préféré rester debout, devant les Bandakars, mais la douleur était vraiment trop forte.

Les compagnons d’Owen semblaient terrifiés et stupéfiés par ce spectacle.

Dès que Cara eut éloigné l’Agiel de sa peau, Richard inspira à fond et eut l’impression qu’on lui déchiquetait la poitrine de l’intérieur.

Son propre sang lui empoissait les doigts et sa tête tournait comme une toupie.

Kahlan accourut, tenant un mouchoir que Jennsen lui avait donné.

— As-tu perdu l’esprit ? demanda-t-elle à son mari tout en lui bandant le bras.

— Merci, souffla Richard, éludant délibérément la question.

Il ne pouvait pas empêcher ses doigts de trembler. Cara s’étant un peu retenue, il était sûr de n’avoir aucun os cassé, mais la douleur lui arrachait quand même des larmes.

Dès que Kahlan eut terminé le pansement, Cara glissa une main sous le bras de son seigneur et l’aida à se relever.

— La Mère Inquisitrice a raison, dit-elle. Vous avez perdu l’esprit…

Richard ne tenta pas de convaincre les deux femmes que ce qu’il venait de faire était absolument nécessaire. Au contraire, il se tourna vers les Bandakars et leur montra son bras enveloppé d’un bandage déjà rouge de sang.

— Voilà une magie puissante, n’est-ce pas ? Si vous ne pouvez pas voir la sorcellerie, contemplez au moins ses résultats. Si Cara le désire, son Agiel peut tuer… (Les Bandakars considérèrent la Mord-Sith avec un tout nouveau respect.) Mais sur vous, cette arme n’aurait aucun effet, parce qu’il vous manque l’étincelle de don requise pour être réceptif à la magie.

Les résistants étaient beaucoup plus calmes, comme si la vue du sang les avait rappelés à la réalité.

Richard les passa de nouveau en revue d’un pas très lent.

— Chaque mot que j’ai dit devant vous était la vérité, et je ne vous ai rien caché d’important. Vous savez qui je suis, qui vous êtes, et dans quelle situation nous sommes tous. Si vous avez des questions, je vous répondrai en toute franchise…

Les hommes s’interrogèrent du regard, mais aucun ne se décida à prendre la parole.

— Mes amis, l’heure est venue pour vous de décider quel avenir vous entendez offrir à vos proches. Aujourd’hui, vous allez devoir poser la première pierre d’un monument appelé le « futur »… (Richard désigna Owen.) Je sais que la bien-aimée de votre camarade, Marilee, lui a été enlevée par l’Ordre Impérial. J’ai conscience que vous avez tous beaucoup souffert des exactions des envahisseurs. Je ne connais pas tous vos noms, et moins encore ceux de vos proches, mais croyez-moi, je partage votre souffrance.

» Le malheur vous a poussés à imaginer un plan : m’empoisonner pour que je vous aide. Je comprends que vous en soyez arrivés là, mais je désapprouve néanmoins votre comportement. (Beaucoup de Bandakars baissèrent les yeux.) Aujourd’hui, je vais vous donner une chance de choisir le bon chemin – pour vous-mêmes et pour ceux que vous aimez.

» Vous avez prouvé votre valeur en survivant si longtemps dans des conditions terribles. Mais à présent, vous allez devoir faire un choix. (Richard posa la main gauche sur la garde de son épée.) Je veux savoir où est caché l’antidote dont j’ai besoin pour ne pas crever comme un chien.

Les Bandakars se consultèrent du regard. Aucun ne semblait savoir que répondre à la requête du Sourcier.

Owen tenta de déterminer ce que pensaient ses camarades, mais il ne lut rien d’évident sur leurs visages.

— Si nous promettons de vous révéler où est l’antidote, seigneur Rahl, nous jurerez-vous d’abord de venir à notre secours ?

Richard recommença de marcher de long en large devant les Bandakars. Le sang qui coulait de ses doigts laissait derrière lui une piste de petites gouttes écarlates.

— Pas question ! répondit-il. Je ne vous permettrai pas de vous en tirer en créant un lien entre deux affaires qui n’en ont pas. M’empoisonner était un crime, et je vous donne une chance de réparer le mal que vous avez fait. Si je vous concède quelque chose en échange de mon salut, ça renforcera l’illusion que vos actes étaient justifiés. Vous n’avez qu’une option moralement défendable : me dire où est l’antidote sans rien attendre en retour de ma part. Aujourd’hui, vous devez décider ce que sera votre vie future. Tant que je ne saurai pas ce que vous avez choisi, je ne vous ferai pas l’ombre d’une promesse…

Certains hommes paraissaient paniqués et d’autres étaient au bord des larmes. Owen leur fit signe de s’éloigner avec lui, afin qu’un débat puisse être conduit loin des oreilles de Richard.

— Non ! lança le Sourcier. (Les Bandakars se turent et se tournèrent tous vers lui.) Vous ne devez pas prendre une décision collective. Je veux que chacun de vous me fasse part de son choix personnel.

— Qu’entendez-vous par là, seigneur ? demanda un des hommes.

— Je veux connaître le choix individuel de chaque membre de votre groupe. Faut-il me libérer du poison, ou l’utiliser pour faire pression sur moi ? C’est une question simple, non ?

— Mais nous devons délibérer et déterminer une position commune, objecta un autre résistant.

— Pourquoi donc ?

— Afin de prendre la bonne décision. Dans une situation délicate, c’est le groupe qui doit trancher, pas l’individu. Le consensus est la base de la démocratie.

— Un joli discours pour parer de toutes les vertus ce qui est en réalité la loi du nombre, comme chez les bêtes sauvages.

— Chercher le consensus est une démarche hautement morale, affirma un troisième homme, parce que ça revient à exprimer la volonté du peuple.

— Je vois…, lâcha Richard. Donc, si vous étiez tous d’accord pour violer ma sœur, ce serait un acte moral, puisque dicté par un consensus. Et si je tentais de vous en empêcher, je serais maléfique, car je ne représenterais que moi-même. Est-ce ainsi que vous voyez les choses ?

— Eh bien… pas vraiment, répondit un des Bandakars tandis que ses compagnons rentraient la tête dans les épaules, comme s’ils avaient peur qu’un orage éclate.

— Le bien et le mal ne sont pas les produits d’un consensus, dit Richard. Les choix éthiques doivent reposer sur le respect de la vie, pas sur un unanimisme de façade. Aucun consensus ne forcera jamais le soleil à se lever après minuit, et aucun ne transformera le bien en mal. Si une chose est mauvaise, qu’importe qu’elle compte des milliers de partisans ? Il faut la combattre, même si on est le seul à le faire. Et quand un acte est moral, on doit l’accomplir malgré l’éventuelle désapprobation des masses…

» Je ne veux plus entendre de bla-bla au sujet du consensus. Vous n’êtes pas un troupeau de moutons, mais des hommes dignes de ce nom ! J’entends connaître l’opinion de chacun d’entre vous… (Richard désigna le sol.) Baissez-vous et ramassez deux cailloux.

Sans cacher leur surprise, les Bandakars obéirent.

— Maintenant, chaque homme va serrer un ou deux cailloux dans sa main droite. Puis il viendra se présenter devant moi, l’homme que le « consensus » a décidé d’empoisonner, et il ouvrira le poing. Ainsi, je saurai ce qu’il pense, mais ses camarades continueront de l’ignorer…

» Un seul caillou signifiera le refus de me révéler où est l’antidote avant que j’aie juré de libérer votre peuple. Deux cailloux symboliseront la position inverse. Est-ce bien clair ?

— Mais qu’arrivera-t-il si nous optons pour les deux cailloux ? Viendrez-vous à notre secours ?

— Quand vous m’aurez donné votre réponse, vous découvrirez la mienne… Si je sais où est l’antidote, je peux décider de vous aider, ou au contraire m’arranger pour le trouver puis retourner m’occuper de mes problèmes. Désolé, mais vous ne le saurez pas avant de m’avoir communiqué votre décision.

» Maintenant, écartez-vous les uns des autres et, sans que nul ne vous voie, choisissez de serrer un ou deux cailloux dans votre poing droit. Quand ce sera fait, venez chacun à votre tour devant moi pour me faire connaître votre choix personnel.

Les Bandakars s’éparpillèrent en échangeant des regards interloqués. Mais ils jouèrent le jeu, et ne se consultèrent pas pour déterminer leur position. Dans l’intimité de son esprit, chaque homme allait opter pour la réponse qui lui semblerait la meilleure.

Pendant que les Bandakars réfléchissaient, Cara et Kahlan approchèrent du Sourcier. Et elles ne semblaient pas contentes du tout…

— Vous avez perdu l’esprit ? murmura la Mord-Sith, furieuse.

— Décidément, c’est la question à la mode, aujourd’hui…

— Seigneur Rahl, dois-je vous rappeler que vous avez déjà organisé un scrutin, il n’y a pas si longtemps ? Avec un résultat catastrophique…

— Cara a raison, c’est de la folie, souffla Kahlan.

— Mais non, c’est différent, cette fois…

— Différent, mon œil ! s’écria la Mord-Sith. Des ennuis se profilent…

— C’est différent, insista Richard. Je leur ai dit ce qu’il était juste de choisir. Ils doivent décider entre le bien et le mal, et les enjeux sont clairs.

— Tu laisses ces hommes déterminer ton avenir, dit Kahlan. Alors que tu ne les connais pas, tu places ton destin entre leurs mains.

— J’agis ainsi parce que je le dois… Allons, il est temps de savoir ce qu’ils ont décidé…

Cara alla se poster au pied de la statue de Kaja-Rang.

Même si elle ne comprenait pas les motivations de son mari, Kahlan lui serra tendrement le bras pour l’assurer de son soutien. Puis elle rejoignit la Mord-Sith, Jennsen et Tom.

Richard leur tourna délibérément le dos. Il ne fallait pas que Kahlan voie à quel point il souffrait. Le poison continuait de lui déchirer la poitrine, et chaque inspiration devenait une torture. Après la démonstration, avec l’Agiel, son bras l’élançait comme si on l’avait écorché vif.

Tout ça n’était rien comparé aux maux de tête…

Richard se demanda si Cara pouvait voir dans ses yeux qu’il était au plus mal. Après tout, les Mord-Sith étaient des expertes de la souffrance.

Le Sourcier savait qu’il devrait ingérer l’antidote avant d’avoir aidé les Bandakars. D’autant plus qu’il ignorait comment débarrasser leur empire des soudards de l’Ordre.

S’il avait connu un moyen, il aurait commencé par bouter l’ennemi hors du Nouveau Monde !

De plus, il n’y avait pas que la menace du poison… Le temps coulait entre les doigts de Richard, et chaque seconde le rapprochait du désastre. Si rien n’était fait, les migraines provoquées par le don finiraient par le tuer. Mais pour l’heure, elles l’affaiblissaient, permettant au poison d’agir plus vite et plus efficacement. Chaque jour, lutter contre le produit toxique devenait un peu plus difficile.

Si les Bandakars choisissaient de lui donner l’antidote, Richard aurait une chance de s’en tirer.

Sinon, il n’était plus qu’un mort en sursis.

Chapitre 45

Kahlan eut le cœur brisé par les tourments que ces hommes imposaient à Richard. Au moment où ils semblaient avoir compris ce qu’il fallait faire et pourquoi il fallait le faire, voilà qu’ils retombaient dans leur cécité volontaire.

Le Sourcier paraissait avoir oublié les Bandakars. Immobile, il regardait le socle de la statue, à l’endroit où la balise avait explosé en mille morceaux.

Kahlan s’approcha de lui et souffla :

— Qu’est-ce qui veut dire autre chose ? De quoi parles-tu ?

— La traduction… (Richard continua à fixer la statue de Kaja-Rang.) Tu te souviens de ce que je t’ai dit au sujet de la syntaxe ?

— Oui…

— Elle n’était pas bizarre, c’est moi qui ai tout compris de travers. Je voulais que le texte dise ce que je pensais qu’il disait. Au lieu de me fier à ce que je voyais, j’ai extrapolé à partir d’une idée toute faite. Du coup, j’ai fait un énorme contresens…

Le Sourcier se perdit de nouveau dans ses pensées.

Kahlan lui prit le bras pour le ramener au présent.

— Quel contresens ?

Richard désigna la statue.

— J’ai mal interprété la syntaxe… Tu te souviens que j’avais des doutes sur ma traduction. Eh bien, j’avais rudement raison ! Le texte ne dit pas : « … car il abrite des démons : ceux qui ne peuvent pas voir… » Mais alors, pas du tout !

— Tu en es sûr ? demanda Jennsen.

— Certain, à présent…, répondit Richard, les yeux rivés sur la statue.

Kahlan le tira par le bras pour qu’il la regarde.

— Alors, que dit-il, ce texte ?

Richard posa brièvement les yeux sur sa femme, puis il les tourna de nouveau vers la statue de Kaja-Rang, cette sentinelle qui surveillait en permanence la cuvette des Piliers de la Création.

Sans répondre, le Sourcier avança vers le monument.

Kahlan lui emboîta le pas. Cara suivit le mouvement, tout comme Jennsen, qui saisit au passage la longe de Betty.

Les Bandakars s’écartèrent pour dégager le chemin au seigneur Rahl. Au passage, ils jetèrent des regards soupçonneux à Jennsen et à sa chèvre.

Tom resta où il était, histoire de pouvoir surveiller tout ce petit monde.

Arrivé devant la statue, Richard balaya la neige pour dévoiler de nouveau l’inscription rédigée en haut d’haran.

Kahlan vit qu’il la relisait lentement – à la tension qu’elle devinait en lui, elle comprit qu’il était sur le point de faire une découverte majeure.

Elle sentit que la migraine, pour le moment, ne torturait plus son mari. Elle ne comprenait pas pourquoi ces maux de tête apparaissaient et disparaissaient, mais savoir qu’ils le laissaient en paix pour le moment était un grand soulagement.

Les mains posées sur le granit, le corps incliné vers l’avant, Richard lisait et relisait l’inscription.

— Quelque chose m’échappait depuis le début… Maintenant, je sais de quoi il s’agissait. La dernière partie de la phrase ne dit pas : « … car il abrite des démons : ceux qui ne peuvent pas voir… »

— Vraiment ? fit Jennsen. Ce n’est pas une allusion aux trous dans le monde ?

— Bien sûr que si, mais pas celle que je croyais… (Richard tapota quelques lettres du bout d’un index.) C’est là que j’ai commis l’erreur. La bonne traduction est : « … car il abrite ceux qui ne peuvent pas voir les démons… »

— Ceux qui ne peuvent pas voir les démons ? répéta Kahlan, perplexe.

Richard leva son bras bandé vers le noble visage de Kaja-Rang.

— C’est ça qu’il redoutait le plus… Pas les gens incapables de voir la magie, mais ceux qui ne savent pas reconnaître le mal. C’était un avertissement à l’attention du monde. (Richard désigna les Bandakars, dans son dos.) Au sujet de ces hommes, par exemple…

Kahlan ne parut pas totalement convaincue.

— Tu veux dire que leur incapacité à voir la magie les empêche d’identifier le mal ? Ou qu’ils sont incapables d’en concevoir l’existence ? Un peu comme lorsqu’ils ne parviennent pas à faire la différence entre le mysticisme et les manifestations concrètes du don ?

— C’est ce que devait penser Kaja-Rang, dit Richard. Mais je ne partage pas son opinion.

— Et tu es sûr d’avoir raison ? demanda Jennsen.

— Absolument.

Avant que Kahlan ait pu poser une question, Richard se tourna vers les Bandakars.

— Kaja-Rang a laissé un avertissement gravé dans le granit. Au sujet des gens qui ne peuvent pas voir les démons. Vos ancêtres ont été chassés du Nouveau Monde parce qu’ils étaient étrangers au don. Kaja-Rang les redoutait à cause d’autre chose : leur philosophie ! Et en particulier, leur refus de reconnaître l’existence du mal. Aux yeux des habitants de l’Ancien Monde, c’est ça qui rendait vos ancêtres si dangereux.

— Mais pourquoi ont-ils développé cette philosophie ? demanda un des résistants.

— Une fois bannis dans l’Ancien Monde, vos ancêtres ont dû se raccrocher désespérément les uns aux autres. En réaction à ce qu’on leur avait infligé, ils ont nié jusqu’à la possibilité de devoir rejeter l’un des leurs à cause de ses actes. Peu à peu, ils ont acquis la conviction qu’il était injuste de condamner qui que ce soit. Afin de ne pas juger, ils ont évacué le concept de « mal » de leur vision du monde. Car un « démon », si on le démasque, doit être isolé de la communauté.

» Conduits à fuir la réalité, ils ont justifié leur aveuglement en imaginant le curieux concept affirmant que rien n’est réel. Ce relativisme les a protégés pendant trois mille ans. Plutôt que de punir les criminels, ils ignoraient les crimes. Face à un problème, ils ont choisi de regarder ailleurs et d’attendre que ça passe…

» S’ils avaient reconnu l’existence du mal, châtier les criminels serait devenu incontournable, et ils auraient dû admettre, par extension, qu’ils avaient été exilés à cause de leurs mauvaises actions. Pour échapper à ce dilemme, ils ont décrété que le mal n’existait pas. Et toute une idéologie a découlé de ce postulat.

» Kaja-Rang a sans doute fait le lien entre l’insensibilité au don et l’impossibilité de voir les « démons ». À mon avis, il a eu peur que la philosophie des Piliers de la Création se répande dans l’Ancien Monde. Réfléchir est difficile et demande de gros efforts. Il est tellement plus facile de croire en des vérités toutes faites et de se gargariser de phrases pompeuses. N’importe qui peut produire un discours vaseux – un infâme bla-bla puisé aux sources les plus douteuses – qui nie totalement l’indépendance de pensée pourtant consubstantielle à la condition humaine. Une illusion de sagesse qui économise à des adeptes la peine de tenter de comprendre le monde tel qu’il est. Avec des idées simples, il est aisé d’embrigader les gens – en particulier la jeunesse –, car les tirades fumeuses leur donnent l’impression d’appartenir à une élite.

» Alerté par ces délires à répétition, Kaja-Rang a dû se dire qu’il était temps de faire quelque chose.

» Les idées absurdes et dangereuses ont une étonnante particularité : une force de conviction bien supérieure à celle des discours raisonnables et honnêtes. En son temps, Kaja-Rang a mesuré le danger. S’il laissait faire, des sornettes philosophiques risquaient de devenir une sorte de nouvelle religion qui préparerait le terrain au mal et laisserait les innocents sans défense. Un peu comme ce qui se passe aujourd’hui avec l’Ordre Impérial et les légions de malheureux qu’il torture ou massacre.

» Kaja-Rang a voulu éviter le triomphe du crétinisme sur l’intelligence – ou de la mort sur la vie, ce qui revient à peu près au même. Les Piliers de la Création, comprit-il, étaient une menace pour l’Ancien Monde. Il fallait donc prendre des mesures radicales.

Richard tapota le socle, là où figuraient d’autres inscriptions.

— Ce texte-là décrit brièvement la solution que choisit le sorcier. Pour enrayer l’épidémie, il réunit tous les trous dans le monde, leur adjoignit les adeptes qu’ils s’étaient faits depuis leur arrivée, et les bannit dans l’Empire bandakar.

» Le premier exil, du Nouveau Monde dans l’Ancien, était injuste. Le deuxième, au contraire, était inévitable.

Jouant nerveusement avec la longe de Betty, Jennsen semblait avoir quelques doutes sur toute cette histoire.

— Admettons pour l’instant que ce deuxième exil ait été justifié, dit-elle. Crois-tu vraiment qu’il y ait eu des gens « normaux » bannis en même temps que les Piliers de la Création ? Ça devait faire beaucoup de monde, non ? Comment Kaja-Rang s’y est-il pris ? Si ces gens ont résisté, y a-t-il eu des massacres ?

Intéressés par les questions pertinentes de Jennsen, les Bandakars tendirent l’oreille.

— Je doute que le haut d’haran, même à l’époque, ait été une langue très pratiquée. Elle devait déjà être à demi éteinte, son usage étant limité à des cercles très particuliers, tels que les sorciers. Kaja-Rang a nommé « Bandakars » les exilés. Ce mot signifie « bannis », mais les principaux intéressés ne devaient pas le savoir. En tout cas, leur empire n’a pas été baptisé pour faire référence aux seuls Piliers de la Création. Le texte gravé dans la pierre laisse penser qu’il y a une bonne raison à cela : tous les exilés n’étaient pas des trous dans le monde. En revanche, tous croyaient dur comme fer à la philosophie hérétique des Piliers de la Création.

» Ces gens se croyaient « familiers de la lumière » à cause de leurs convictions. Kaja-Rang a dû jouer sur leur élitisme. J’imagine qu’il a affirmé vouloir les protéger d’un monde qui n’était pas prêt à accueillir des êtres si raffinés. En d’autres termes, il les a convaincus qu’on les isolait parce qu’ils étaient meilleurs que les autres. Habitués à gober des mensonges, les premiers Bandakars ont dû accueillir avec joie leur bannissement. Si je comprends bien les inscriptions, ils ont accepté l’exode de bon cœur. Et une fois qu’ils furent coupés de tout derrière leur frontière, le jeu des mariages entre trous dans le monde et personnes « normales » a très vite éradiqué le don parmi la population.

— Kaja-Rang croyait vraiment que ces gens étaient une terrible menace pour les habitants de l’Ancien Monde ? demanda Jennsen.

Les Bandakars parurent de nouveau très satisfaits qu’elle ait posé cette question. Kahlan eut le sentiment que la sœur de Richard se sentait investie du rôle de porte-parole de ses semblables.

Richard désigna une fois de plus la statue du sorcier.

— Regardez-le ! Que fait-il donc ? Symboliquement, il monte la garde sur ce col et sur la frontière qu’il a érigée. Il est là, éternel et imposant, pour empêcher que quiconque sorte de l’Empire bandakar. Et pour bien marquer que le danger n’est pas imaginaire, il tient une épée dégainée…

» Selon vous, pourquoi les habitants de l’Ancien Monde ont-ils bâti ce monument en hommage à Kaja-Rang ? Parce qu’ils lui étaient reconnaissants de les avoir débarrassés d’une menace qui mettait en péril la survie de leur société. L’enjeu de toute cette affaire n’était pas insignifiant, prenez-en conscience…

» Par-delà la mort, Kaja-Rang veille sur cette frontière, et il m’a envoyé un message pour m’avertir qu’elle n’existait plus.

Richard marqua une pause, attendant que tous les regards soient braqués sur lui. Puis il énonça sa conclusion :

— Kaja-Rang n’a pas banni vos ancêtres parce qu’ils étaient insensibles au don mais parce qu’ils ne pouvaient pas voir les démons.

Mal à l’aise, les Bandakars se regardèrent furtivement.

— Ce que vous appelez un « démon », dit timidement l’un d’eux, est en réalité un être humain qui exprime sa souffrance intérieure.

— Il a raison ! intervint un autre homme. Traiter un homme de « monstre » ou de « barbare » n’a pas de sens. C’est une manière d’enfoncer un être déjà en difficulté. Si on les réintègre dans la communauté humaine, ces êtres cesseront de redouter les autres et ils renonceront à la violence.

Richard foudroya du regard les « résistants » massés devant lui.

— Kaja-Rang avait peur de vous parce que vous êtes dangereux pour tout le monde. Pas à cause de votre insensibilité au don, mais parce que votre idéologie est un précieux soutien pour le mal. En tentant d’être bons et altruistes – sans parler de votre refus de juger – vous donnez au mal une puissance phénoménale. Vous refusez de voir les démons, et ainsi, vous les accueillez parmi vous. Vous facilitez leur existence et vous leur conférez un immense pouvoir sur vous. Vous êtes un peuple complice de la mort qui se voile la face sur ses propres motivations.

» Face aux légions de démons, vous êtes un empire de vaincus.

Un long silence suivit cette déclaration. Puis un des Bandakars les plus âgés prit la parole :

— Croire à l’existence des « démons », ou du mal, est une attitude intolérante et procède d’un raisonnement beaucoup trop simpliste. Bref, c’est une manière de condamner injustement certains individus. Aucun de nous, et même pas vous, seigneur, n’a le droit de juger les autres.

Kahlan savait que Richard était un homme patient. Mais comme toutes ses autres qualités, celle-là avait des limites, et elles étaient atteintes. Un moment, la Mère Inquisitrice eut peur de voir son mari dégainer l’Épée de Vérité.

Mais Richard se contenta de marcher au milieu des hommes en les dévisageant les uns après les autres.

— Vous pensez être au-dessus de la violence et connaître la lumière… Ce sont des fadaises ! Un troupeau de moutons attendant des bouchers, voilà ce que vous êtes ! Et vos meurtriers sont venus à vous.

Richard ouvrit la bourse en toile et se campa devant son dernier contradicteur.

— Tends la main !

Le Bandakar hésita, consulta ses compagnons du regard, puis obéit.

Richard prit un petit doigt d’enfant ratatiné et souillé de sang et le posa dans la paume du résistant.

L’homme aurait voulu se débarrasser de cette abominable relique, mais le regard glacial du Sourcier l’en empêcha.

Richard avança et distribua des doigts, apparemment au hasard. En réalité, il choisissait ses principaux contradicteurs, et ne s’arrêta que lorsque le sac fut vide.

— L’œuvre des démons repose dans vos mains, déclara-t-il. Vous savez que je dis la vérité, et que le mal sévit dans votre empire. Vous désirez que ça change et qu’on vous laisse vivre, afin que vos proches et vos amis cessent de souffrir.

» Mais vous aimeriez obtenir tout ça sans devoir regarder la réalité en face. Jusque-là, j’ai essayé de vous faire comprendre les choses et de vous décrire la vraie nature du défi que nous devons relever.

» Le temps des explications est révolu. Vous vouliez que je vienne chez vous, eh bien, me voici ! Maintenant, à vous de décider de la suite. Ferez-vous ce qui s’impose, ou vous détournerez-vous de la vérité ?

Richard se campa devant les Bandakars. Le dos bien droit, le torse bombé, il était l’incarnation même du pouvoir. À ces instants-là, Kahlan prenait conscience que son mari, l’homme le plus aimant au monde, n’était pas le nouveau seigneur Rahl par hasard.

Depuis leur rencontre, dans ses chers bois de Hartland, Richard avait mis le monde cul par-dessus tête. Dès le début, il avait été au cœur de leur combat, et à présent, il dirigeait un empire.

Cela dit, et tout comme son don, l’empire en question restait largement un mystère pour lui…

Mais il n’avait aucun doute sur la légitimité de sa cause.

Richard et Kahlan s’étaient trouvés dans l’œil du cyclone qui avait dévasté le Nouveau Monde. Et maintenant, la même catastrophe menaçait les Bandakars.

Partout dans le monde, certaines personnes considéraient le Sourcier comme leur unique chance de salut. Inlassablement, Richard leur expliquait que chaque individu était maître de son destin.

Parce qu’il professait de telles idées, le mari de Kahlan était détesté par une bonne partie de l’humanité. Au fond, si l’Ordre Impérial voulait sa tête, c’était davantage à cause de ses idées que de ses actes.

— Voici comment se présentent les choses, continua Richard. Soit vous jurez allégeance à l’empire d’haran, soit vous devenez des sujets de l’Ordre Impérial. Il n’y a pas de troisième voie. Que ça vous plaise ou non, vous devrez choisir. Si vous refusez, les événements s’en chargeront pour vous et vous finirez entre les mains de l’Ordre Impérial. Et au cas où cette idée ne serait pas encore entrée dans votre crâne, ce sont des mains malfaisantes.

» Avec l’Ordre, si vous n’êtes pas tués, vous deviendrez des esclaves. Vous savez très bien ce que ça implique. Votre vie n’aura aucune valeur pour vos maîtres, et vous ne serez pas mieux traités que du bétail.

» Si vous optez pour l’empire d’haran, votre existence vous appartiendra. J’espère que vous serez capables de la mener comme d’authentiques individus, pas comme une bande d’insectes dans une fourmilière…

» La frontière qui protégeait votre empire a disparu. J’ignore comment la rétablir, et même si je le savais, je ne le ferais pas. Désormais, l’Empire bandakar n’existe plus.

» Le temps où vous étiez à l’abri derrière la frontière est révolu. Même si on peut chasser l’Ordre de votre territoire, rien ne pourra l’empêcher de revenir à l’assaut plus tard.

» Alors, à vous de choisir. Voulez-vous être des esclaves ou des hommes libres ? Dans les deux cas, vivre ne sera pas facile. Vous imaginez, je suppose, quel est le lot quotidien d’un esclave. Un homme libre doit lutter, travailler et réfléchir par lui-même, mais les fruits de ses efforts lui reviennent, et c’est une grande consolation.

» Il faut conquérir la liberté. Ensuite, on doit la défendre contre les prédateurs tels que l’Ordre Impérial.

» Comme vous le savez, je suis le seigneur Rahl, et j’entends bien me procurer l’antidote au poison que vous m’avez administré. Une fois ce problème réglé, et si vous choisissez de combattre, je vous aiderai à sauver vos proches du mal.

» Si vous optez pour l’Ordre, vous pourrez rentrer chez vous et vous laisser égorger comme des agneaux. Vous aurez aussi la possibilité de fuir et de vous cacher, mais je n’ai pas le sentiment que vivre dans les collines, loin de vos familles, vous ait rendus très heureux…

» Décidez-vous ! Si vous vous rangez dans mon camp, sachez qu’il vous faudra renoncer à votre aveuglement et à vos absurdes sophismes. Quand on regarde la réalité en face, on découvre qu’il y a de bonnes et de mauvaises choses dans le monde. Pour distinguer entre les unes et les autres, vous devrez faire appel à votre intelligence.

» Si vous vous alliez à moi, je ferai tout mon possible pour répondre à vos questions honnêtes, et je vous apprendrai à combattre les soudards de l’Ordre. Mais je ne tolérerai pas votre stupide philosophie, car elle revient tout simplement à pratiquer en toute occasion la politique de l’autruche.

» Regardez les doigts ensanglantés que tiennent certains de vos amis. Voyez ce que les bouchers de Jagang font aux enfants. Vous devez haïr ces hommes ! Si vous ne le voulez ou ne le pouvez pas, il n’y aura pas de place pour vous dans le camp des défenseurs de la vie.

» Pensez à ces fillettes, à leur terreur, à leur souffrance et à leur désir de ne pas être maltraitées… Imaginez ce qu’elles ont éprouvé, seules entre les mains de ces monstres. La haine monte en vous ? Ne l’étouffez pas, car elle est justifiée. Au contraire, nourrissez-la, car c’est le seul sentiment que méritent les démons.

» Je veux trouver l’antidote afin de continuer de vivre. Durant cette quête, je compte tuer autant de bouchers que possible. Si vous me laissez seul, je me procurerai peut-être les trois flacons, mais je ne réussirai pas à vous libérer de l’Ordre Impérial.

» Ensemble, nous aurons une chance d’y parvenir.

» Ne sachant rien des forces ennemies, je ne peux pas vous garantir la victoire. Mais une chose est sûre : si vous ne m’aidez pas, le combat est perdu d’avance. (Richard leva un index menaçant.) Ne vous abusez pas, surtout ! Si vous luttez avec moi, certains d’entre nous mourront, c’est une certitude. Si nous baissons les bras, nous finirons tous par périr – peut-être pas physiquement, mais notre esprit ne survivra pas, je vous l’assure. Sous un joug comme celui de l’Ordre, la notion de « bonheur » n’existe plus. Si le corps peut résister un temps, car c’est une mécanique solide, l’âme se fane et meurt très rapidement.

Richard se tut et balaya son auditoire du regard. Quelques hommes, honteux, baissèrent les yeux. Mais la plupart ne purent pas détourner la tête.

— Si vous choisissez de me soutenir, reprit Richard, vous serez tôt ou tard obligés de tuer des soldats de l’Ordre. Si vous pensez que j’aime prendre des vies, détrompez-vous ! Je déteste tuer. Je m’y résigne quand je ne peux pas faire autrement, et je ne vous demanderai jamais d’apprécier les massacres. Un guerrier n’a pas besoin d’aimer ce qu’il fait. Il suffit qu’il vénère la vie et qu’il soit prêt à tout pour la défendre.

Richard ramassa un des objets que Cara, Kahlan, Jennsen et lui avaient fabriqués en attendant le retour de Tom et d’Owen.

On eût dit un simple bâton. En fait, il s’agissait d’une arme taillée dans une branche de chêne. Arrondi à une extrémité, afin de pouvoir être bien pris en main, ce « bâton » devenait plus étroit en son milieu, et l’autre extrémité était très pointue.

— Vous n’avez pas d’armes, reprit Richard. En vous attendant, nous en avons fabriqué, à tout hasard… (Il fit signe à Tom d’approcher.) Au premier coup d’œil, les soldats de l’Ordre ne verront pas qu’il s’agit d’une arme. S’ils vous questionnent, dites que c’est un outil agricole qui sert à faire des trous dans la terre, pour les semailles.

De la main gauche, Richard prit Tom par l’épaule et fit une démonstration de l’efficacité du bâton. Si on l’enfonçait dans le ventre d’un homme, juste sous ses côtes, en poussant très fort, on lui déchiquetait le cœur et les poumons.

Plusieurs Bandakars ne dissimulèrent pas leur répulsion.

— C’est l’endroit le plus vulnérable du corps humain, commenta Richard. Après avoir frappé, donnez un coup de poignet pour briser l’arme à l’endroit où elle est plus étroite. Ainsi, votre victime ne sera pas en mesure de la retirer de la plaie. Et avec un pareil morceau de bois dans le corps, pas un soldat au monde ne poursuivrait son agresseur ou ne continuerait à le combattre. Du coup, vous pourrez fuir facilement…

— Un bâton pareil ne se cassera pas, dit un des hommes. Avec l’humidité naturelle du bois, les fibres plieront mais ne se briseront pas.

Richard envoya l’arme à l’homme, qui l’attrapa au vol.

— Regarde bien la partie centrale… Tu verras qu’elle a été séchée au-dessus des flammes exactement pour cette raison. Et si tu étudies la pointe, tu constateras qu’elle est fendue en quatre. Une fois qu’elle est enfoncée dans le corps d’un ennemi, elle « éclôt », un peu comme un bourgeon. Les dégâts sont plus étendus, et si le soldat parvient à tirer quand même l’arme en arrière, il déchiquette ses propres organes.

» En un sens, chaque coup porté inflige quatre blessures… Un homme ainsi touché ne peut plus se battre, parce que les quatre pointes lui font un mal de chien. Même s’il ne meurt pas sur le coup, le type n’a pas une chance de survivre plus de vingt-quatre heures. Et son agonie sera un véritable calvaire. Je veux que ces bouchers connaissent la souffrance et l’angoisse qu’ils imposent à leurs victimes. Ça donnera à réfléchir aux survivants. Ils en perdront le sommeil, deviendront moins vigilants, et nous aurons plus de facilité à les tuer.

Richard ramassa une autre arme.

— C’est une arbalète de poing. Regardez bien, et vous comprendrez comment elle fonctionne. La corde est bloquée en position armée par l’écrou que vous voyez ici. Le carreau est placé dans la rainure, là, et il suffit de tirer sur ce levier pour débloquer la corde et lâcher le projectile. C’est extrêmement simple. À courte distance, même des hommes sans expérience, comme vous, peuvent atteindre une cible presque à tous les coups.

» J’ai fabriqué le cadre de dizaines d’arbalètes. Avec les équipements que vous apportez, nous les terminerons. Ce sont des armes rudimentaires, et à longue portée, il ne faudra pas s’attendre à des miracles. Cela dit, elles sont petites et faciles à dissimuler sous un manteau, par exemple. Même face à un géant, le plus faible d’entre vous aura toutes ses chances. Si on tire de près, une cotte de mailles ne peut pas arrêter un carreau. Croyez-moi, vous sèmerez la mort et la terreur…

Richard montra aussi aux Bandakars des massues en bois qui seraient bientôt hérissées de pointes. Des armes de ce type pouvaient être facilement dissimulées, un point essentiel.

Il présenta également une simple corde munie d’une poignée à chaque extrémité. Pour étrangler une sentinelle en l’attaquant par-derrière, il n’y avait pas mieux.

— Nous nous procurerons d’autres armes sur les cadavres de nos adversaires. Des couteaux, des haches, des masses d’armes, des épées…

— Seigneur Rahl, dit Owen après avoir consulté du regard ses compagnons, même si nous nous rangeons dans votre camp, nous ne sommes pas des guerriers. Les soldats de l’Ordre sont des experts. Contre eux, nous n’aurons pas une chance.

D’autres hommes exprimèrent des inquiétudes similaires.

Richard leva une main pour les faire taire.

— Regardez les doigts de ces fillettes ! Quelle chance ont-elles eu contre leurs bourreaux ? Et qu’en serait-il de vos mères, de vos femmes, de vos sœurs ou de vos filles ? Vous êtes le seul espoir des faibles. Et votre seul espoir…

» C’est vrai, vous risquez d’être en mauvaise posture face aux soldats. Mais je n’ai pas l’intention de livrer une guerre ouverte, comprenez-le bien. Ce serait courir au suicide. (Richard désigna un des plus jeunes résistants.) Quel est votre but ? Pourquoi êtes-vous venus me retrouver ?

Le jeune type hésita…

— Pour être débarrassés des soldats de l’Ordre ?

— Exactement ! Vous voulez être débarrassés des meurtriers. Pas les affronter au corps à corps…

L’homme désigna les armes que Richard venait de montrer aux Bandakars.

— Mais ces objets…

— Les soldats de l’Ordre sont des assassins. Notre mission est de les exécuter, pas de les affronter à la loyale. Si nous les combattons, nous risquons d’être blessés ou tués. Je ne dis pas que nous devrons systématiquement les éviter. Mais notre but n’est pas de leur livrer bataille. En certaines occasions, nous les attaquerons lorsqu’ils seront peu nombreux et ne s’attendront pas à des ennuis. N’oubliez jamais que ces brutes vous pensent incapables de résister. Nous tenterons de les prendre par surprise, sans leur laisser le temps de dégainer une arme.

» Notre but étant de les tuer, nous ne chercherons ni l’héroïsme ni la gloire. Il faudra frapper pendant qu’ils dorment, quand ils regardent ailleurs, au moment où ils mangent, lorsqu’ils bavardent, boivent ou vont faire une petite promenade…

» Ce sont des démons. Nous voulons les éliminer, et rien d’autre ne compte.

— Seigneur Rahl, gémit Owen, si nous les frappons ainsi, ils se vengeront sur les otages qu’ils détiennent déjà.

Richard regarda les Bandakars jusqu’à ce qu’il soit sûr d’avoir toute leur attention.

— Voilà, vous avez enfin compris qu’ils sont le mal incarné ! Tu as raison, Owen : ils tueront des otages pour vous obliger à vous rendre. Mais ils en exécutent déjà ! Au fil du temps, si on les laisse faire, ils passeront à des massacres à grande échelle. Plus vite nous les abattrons, et plus tôt les horreurs cesseront. Des innocents mourront à cause de nous, mais nous en sauverons des milliers. En revanche, si nous ne faisons rien, personne n’échappera au désastre. Comme je l’ai dit souvent, on ne négocie pas avec le mal. La seule solution, c’est de le détruire.

— Seigneur Rahl, dit un résistant, certains membres de notre peuple se sont ralliés à l’Ordre. Ils croient aux mensonges de l’empereur, et ils refuseront que nous fassions du mal à ses soldats.

Richard eut un profond soupir. Tournant la tête, il regarda un moment dans le vide, puis braqua de nouveau les yeux sur les Bandakars.

— J’ai dû abattre des gens que je connaissais depuis toujours et qui s’étaient alliés à l’Ordre. Ayant gobé les mensonges de l’ennemi, ils ont tenté de me tuer parce que je voulais continuer le combat. Prendre la vie d’une personne qu’on connaît est une expérience terrible. Mais j’affirme que le contraire n’est pas mieux.

— Le contraire ?

— Se laisser égorger comme un agneau… C’est ce qui arrive quand on veut épargner d’anciens amis. On y perd la vie et on cesse d’aider les gens qu’on aime… Si certains des vôtres se sont joints à l’Ordre ou sympathisent avec ses thèses, vous devrez les affronter un jour ou l’autre. Et ce sera vous ou eux, tout simplement ! L’équation est simple, parce que nous ne pouvons pas permettre que des traîtres nous empêchent d’éradiquer le mal.

» Cet élément doit entrer en compte dans votre réflexion. Si vous vous joignez à l’empire d’haran, il vous faudra peut-être un jour tuer des gens que vous connaissez. Avant de choisir, pensez-y bien…

Les Bandakars ne semblaient plus choqués par la façon de parler très directe du seigneur Rahl. Ils l’écoutaient, graves et concentrés…

Kahlan vit de petits oiseaux voleter autour d’eux, à la recherche d’un endroit où se percher pour la nuit. Le brouillard et le ciel s’assombrissaient. Sondant les nuages, l’Inquisitrice n’aperçut pas l’ombre d’un coureur. Avec de si mauvaises conditions climatiques, il y avait peu de risques que les espions de Nicholas se montrent. De ce point de vue, le brouillard était une bénédiction.

Richard semblait épuisé. À une telle altitude, respirer était difficile pour tout le monde. Pour lui, avec les effets du poison, ce devait être une torture. Ils devaient redescendre le plus tôt possible, avant qu’il soit vidé de ses forces…

— Je vous ai dit la vérité sans rien vous cacher, résuma Richard. Votre avenir ne dépend plus que de vous…

Le Sourcier demanda à Cara, Tom et Jennsen de récupérer les armes qu’il venait de montrer aux Bandakars. Puis il posa une main sur l’épaule de Kahlan et tendit un bras en direction de la forêt.

— Nous allons retourner dans notre camp, en bas… Prenez votre décision. Si vous choisissez l’empire d’haran, venez nous rejoindre sous le couvert des arbres, où les coureurs ne pourront pas vous repérer quand le brouillard se lèvera. Ensemble, nous finirons de fabriquer les armes dont vous aurez besoin…

» Ceux qui ne voudront pas s’allier à moi devront se débrouiller seuls. Je ne compte pas rester longtemps dans ce camp. Si l’Ordre Impérial les capture, je veux être loin quand ils hurleront de douleur sous la torture – juste avant de trahir notre position…

— Seigneur Rahl, demanda Owen, désespéré, nous allons devoir choisir dès maintenant ?

— Je vous ai tout dit… Combien de temps pourront attendre ceux qu’on torture, qu’on viole et qu’on tue dans vos villes et vos villages ? Si vous optez pour le camp de la vie, rejoignez-nous. Sinon, je vous souhaite de tout cœur bonne chance. Mais ne tentez pas de nous suivre, car je serai contraint de vous tuer. J’ai été guide forestier, ne l’oubliez pas. Si quelqu’un essaie de me pister, je m’en apercevrai.

Un des hommes – celui qui avait le premier montré à Richard qu’il serrait deux cailloux dans son poing – s’écarta de ses compagnons et vint se camper devant Richard.

— Seigneur Rahl, je me nomme Anson, dit-il, des larmes dans ses yeux bleus. Je voulais que vous sachiez mon nom, simplement. Anson…

— Je n’oublierai pas, Anson…

— Merci de m’avoir ouvert les yeux, seigneur… J’ai toujours eu des idées semblables aux vôtres… Maintenant, je comprends pourquoi et j’ai conscience qu’un épais brouillard m’aveuglait. Je ne veux plus vivre ainsi. Croire en des mots dépourvus de sens n’a pas d’intérêt, et je refuse que les soldats de l’Ordre contrôlent ma vie.

» Mes parents ont été assassinés, et j’ai vu le cadavre de mon père pendu à un poteau. Il n’avait jamais nui à personne, et il ne méritait pas une fin pareille… Ma sœur fait partie des otages. Je sais ce que ces hommes lui infligent, et ça m’empêche de dormir la nuit…

» Je veux me battre et tuer ces monstres. Il faut les réduire en bouillie, pour les empêcher de faire du mal aux innocents…

» Seigneur, j’ai décidé de me joindre à vous et de lutter pour recouvrer ma liberté. Je veux vivre comme je l’entends et je me battrai pour que ceux que j’aime en aient aussi le droit.

Kahlan fut très surprise d’entendre un Bandakar faire une telle déclaration, surtout avant d’avoir consulté ses compagnons.

Tous avaient le regard rivé sur Anson pendant qu’il parlait, et ils n’avaient pas perdu une miette de son discours.

Richard sourit et tapota l’épaule du jeune homme.

— Bienvenue dans l’empire d’haran, Anson. Ton assistance nous sera précieuse, n’en doute pas. (Le Sourcier désigna Cara, Jennsen et Tom.) Pour commencer, si tu aidais mes amis à rapporter les armes dans le camp ?

Anson hocha vigoureusement la tête. Les épaules larges, le cou musclé, c’était un homme charmant mais d’une puissance impressionnante. À la place de l’Ordre, Kahlan n’aurait pas aimé avoir un tel colosse pour ennemi.

Anson voulut d’abord soulager Cara de son fardeau, mais elle refusa obstinément. Ramassant le reste des armes, le Bandakar emboîta le pas à Tom.

Jennsen suivit le mouvement. Elle dut tirer sur la longe de Betty, qui tenait absolument à rester avec Richard et Kahlan.

Les compagnons d’Anson le regardèrent un moment, puis ils s’éloignèrent de la statue et commencèrent de débattre de leur décision.

Avant de tourner les talons, Richard jeta un dernier coup d’œil à la statue de Kaja-Rang.

Quelque chose attira son attention.

— Que se passe-t-il ? demanda Kahlan.

— Tu vois cette inscription, sur le socle ? Juste sous les pieds du sorcier ?

L’Inquisitrice savait qu’il n’y avait jusque-là rien eu de gravé à cet endroit. Et pourtant, il semblait bien que son mari ne se trompait pas.

Elle le suivit alors qu’il approchait de la statue.

L’inscription était apparue à l’endroit où la balise s’était écrasée contre le granit. Du sable restait accroché à la pierre – si peu croyable que ce fût, on aurait juré qu’il érodait le granit pour y graver des lettres.

Cette inscription était nouvelle, Kahlan en aurait mis sa tête à couper.

Bien entendu, les mots étaient en haut d’haran. Si elle ne pratiquait pas cette langue, l’Inquisitrice était en mesure de la reconnaître.

Dans le ciel, les nuages noirs semblaient de plus en plus tourmentés. Entre deux pics, très fugitivement, Kahlan aperçut la vallée qui s’étendait au-delà du col.

Le territoire de l’Empire bandakar. Un paradis au niveau de la mer où il ferait agréablement chaud…

… Mais qui grouillerait de soudards de l’Ordre.

Transie de froid, Kahlan regretta que Richard n’ait pas l’excellente idée de lui passer un bras autour des épaules. Mais il étudiait l’inscription avec une intensité presque effrayante.

— Richard, qu’est-ce que ça dit ?

Fasciné, le Sourcier suivit du bout des doigts le contour des lettres miraculeusement apparues sur le socle.

— C’est la Huitième Leçon du Sorcier, souffla-t-il. « Talga Vassternich. »

Chapitre 47

Richard étudia la ville qui se nichait dans la grande vallée verdoyante. Ne voyant pas de soldats, il se tourna vers Owen :

— C’est Witherton ?

À plat ventre sur une excroissance rocheuse, à la lisière de la forêt, le Bandakar tendit le cou, plissa les yeux et hocha la tête.

Richard s’attendait à quelque chose de plus grand…

— Je ne vois pas d’ennemis, dit-il en rampant à reculons.

Owen l’imita. Une fois à l’abri, sous le couvert des arbres, les deux hommes se relevèrent et s’époussetèrent.

— Les hommes de l’Ordre sont le plus souvent en ville. Ils ne travaillent pas aux champs, vous savez… Ces parasites mangent ce que nous produisons et ils jouent aux dés les objets de valeur qu’ils nous ont volés. Rien d’autre ne les intéresse. (Owen s’empourpra de colère.) La nuit, ils « réquisitionnent » nos femmes… Le jour, il leur arrive de sortir surveiller les paysans, mais c’est très rare. Le soir, ils se contentent de compter les hommes qui reviennent des champs…

Bref, les soldats ne campaient plus à l’extérieur de la cité, car ils étaient très attachés à leur petit confort. Ayant compris que personne ne leur opposerait de résistance, ils dormaient parmi les Bandakars sans craindre de se réveiller avec un couteau entre les omoplates.

Le mur d’enceinte en bois de la ville bloquant la vue, Richard apercevait seulement le coin d’un bâtiment à travers les portes ouvertes. Il n’y avait pas de douves pour renforcer les défenses de la cité, et pas de tertre artificiel non plus. Bref, si le mur pouvait tenir à l’écart les cerfs – voire repousser les assauts d’un vieil ours fatigué – il n’était sûrement pas assez solide pour résister à une attaque massive des forces de l’Ordre Impérial.

Si les soudards avaient demandé qu’on leur ouvre les portes, ce n’était pas parce que la muraille leur semblait imprenable. Mais depuis le début, l’ouverture des portes, pour ces hommes, était un délectable signe de soumission.

De grandes zones de la vallée avaient été déboisées afin de laisser la place à des champs cultivés. Un peu partout, des branches d’arbres taillées tenaient lieu de poteaux aux enclos à bestiaux. Parmi les vaches et les taureaux, quelques moutons broutaient l’herbe déjà rase.

Devant les poulaillers, des volailles picoraient en liberté.

Une brise légère charriait jusqu’aux narines de Richard l’odeur de la terre fraîchement retournée, des fleurs sauvages et de l’herbe. Être revenu au niveau de la mer était un grand soulagement pour le Sourcier, qui avait de plus en plus de mal à respirer. Et bien qu’il eût encore les os gelés, il sentait que la température, ici, était bien plus clémente.

Richard jeta un dernier coup d’œil à la vallée, puis Owen et lui s’enfoncèrent dans la forêt pour aller rejoindre leurs compagnons. Les arbres étaient pour l’essentiel des hêtres, des érables, des chênes et des bouleaux, mais il y avait de-ci de-là des pins d’une hauteur impressionnante. Des oiseaux gazouillaient dans la frondaison et un écureuil, suivant des yeux les deux humains, débita sur leur passage un chapelet de pépiements incompréhensibles.

Au cœur de cette forêt régnait une pénombre éternelle, sauf aux rares endroits où des rayons de soleil parvenaient à traverser les feuillages.

Cessant de batailler contre les moustiques qui les harcelaient, la plupart des hommes se levèrent quand Owen et Richard entrèrent dans l’étrange « clairière » qu’ils avaient quittée quelques heures plus tôt.

Ici, la lumière du soleil pénétrait à flots. Une rareté, au plus profond d’une forêt si dense. Mais il y avait une explication très simple : un très vieil érable géant avait été frappé par la foudre et s’était fendu en deux, entraînant des arbres dans sa chute – des deux côtés, évidemment. Du coup, une trouée absolument pas naturelle laissait pénétrer les rayons.

Kahlan sauta de la souche où elle était assise. La queue oscillant à toute vitesse, Betty fit la fête à Richard, qui la remercia en la caressant derrière les oreilles.

D’autres Bandakars sortirent de derrière les racines arrachées du sol de l’arbre géant. Après des années d’exposition aux intempéries, elles avaient pris une étrange couleur argentée.

Les résistants d’Owen vinrent entourer Kahlan, Cara, Jennsen et Tom. Ému, Richard regarda son armée au grand complet.

La déclaration d’Anson, au sommet du col, avait précipité les choses. Après l’avoir entendue, tous ses compagnons, soudain libérés d’une vie d’aveuglement, avaient clamé haut et fort qu’ils voulaient se rallier à l’empire d’haran et lutter contre les soudards de Jagang.

Sans se consulter vraiment, ils avaient conclu que les soldats ennemis méritaient la mort – cette cause valant qu’eux-mêmes sacrifient éventuellement leur vie.

Lorsque Tom baissa les yeux pour regarder Betty, qui revenait après avoir brouté quelques mauvaises herbes, Richard remarqua que le front du colosse blond était trempé de sueur. Oubliant sa réserve légendaire, Cara s’éventait avec une poignée de grosses feuilles d’érable.

Le Sourcier voulut demander à ses amis pourquoi ils transpiraient ainsi par une journée plutôt frisquette. Puis il s’avisa qu’il frissonnait à cause du poison. Et la dernière fois que ça lui était arrivé, il avait frôlé la mort…

Anson et un autre résistant, John, ramassèrent leurs sacs. Ils avaient été désignés pour se glisser parmi les hommes qui rentreraient des champs à la tombée de la nuit. Une fois en ville, ils s’arrangeraient pour récupérer l’antidote.

— Je crois que je vais venir avec toi, Anson, dit Richard. John, ça te dérange d’attendre ici avec les autres ?

— Pas du tout, seigneur Rahl, mais vous n’avez aucune raison d’y aller…

Ce n’était pas un raid susceptible de finir en combat à mort, mais une discrète expédition visant à récupérer l’antidote. Les attaques contre l’Ordre commenceraient après, quand Richard aurait vidé le précieux flacon.

— John a raison, dit Cara. Ils peuvent se débrouiller sans vous.

Richard respirait de plus en plus mal, et il devait en permanence se retenir de tousser.

— Je sais… Mais j’aimerais jeter un coup d’œil en ville…

Cara et Kahlan échangèrent un long regard.

— Si tu pars avec Anson, dit Jennsen, tu ne pourras pas emporter ton épée…

— Ai-je dit que je voulais commencer une guerre ? J’ai juste envie d’aller voir…

Kahlan approcha de son mari.

— Anson et John peuvent explorer la ville et te faire un rapport détaillé. Pendant ce temps, tu te reposeras. Après tout, ils en auront à peine pour quelques heures.

— C’est vrai, mais je n’ai pas envie d’attendre si longtemps…

Richard vit dans les yeux de Kahlan qu’elle mesurait à quel point il souffrait. D’ailleurs, elle n’insista pas.

Le Sourcier retira son baudrier et le passa à l’épaule de sa compagne.

— Voilà… Je te nomme Sourcière de Vérité.

Acceptant le titre et les honneurs qui allaient avec, Kahlan plaqua les poings sur les hanches.

— Bon ! jure de ne rien déclencher quand tu seras en ville. Ce n’est pas le plan, ne l’oublie pas. Anson et toi serez seuls. Il faudra attendre que nous soyons tous là.

— Je sais… Juste le temps de prendre l’antidote, et je reviens !

En réalité, Richard voulait profiter de l’incursion pour évaluer les forces ennemies, découvrir comment elles avaient placé leurs défenses et étudier la configuration de la ville. Une carte dessinée dans la poussière ne valait jamais ce qu’on observait avec ses propres yeux. D’autant moins que les hommes d’Owen étaient ignares en stratégie.

Un des résistants enleva son manteau en tissu léger et le tendit à Richard.

— Mettez-le, seigneur Rahl, et vous ressemblerez davantage à l’un d’entre nous.

Le Sourcier remercia l’homme d’un signe de tête et enfila le vêtement. Ayant retiré sa tenue de sorcier de guerre, bien trop voyante, il pensait n’avoir aucune difficulté à passer inaperçu au milieu des paysans de Witherton.

Le Bandakar étant à peu près de sa taille, le manteau lui allait très bien. Et il cachait le couteau glissé à sa ceinture…

Jennsen secoua pensivement la tête.

— Richard, je ne sais pas, mais… Tu ne ressembles pas à un Bandakar. On a toujours l’impression de voir le seigneur Rahl.

— Que veux-tu dire ? (Le Sourcier tendit les bras, puis baissa les yeux sur son torse.) Qu’est-ce qui cloche ?

— Tiens-toi moins droit !

— Oui, intervint Kahlan, voûte-toi un peu et baisse la tête.

Richard prit très au sérieux le conseil des deux femmes. Maintenant qu’il y pensait, la plupart des Bandakars ne se tenaient pas droit. Il ne fallait surtout pas qu’il sorte du lot, sinon, il était fichu.

Il se tassa un peu.

— Et comme ça ?

— On ne voit pas beaucoup la différence…, marmonna Jennsen.

— Seigneur Rahl, dit Cara, souvenez-vous de l’époque où vous marchiez derrière Denna, qui vous tenait en laisse. C’est comme ça que vous devez être…

Richard sursauta comme si la Mord-Sith l’avait giflé. Secoué par l’évocation de sa captivité au Palais du Peuple, il serra les dents et se contenta de hocher la tête. L’évocation de ce cauchemar le déprimerait assez pour qu’il n’ait aucun mal à jouer le rôle d’un Bandakar courbant l’échine sous la tyrannie.

— On devrait y aller, dit Anson. Quand le soleil commence de sombrer derrière les montagnes, la nuit tombe très vite. (Il hésita, puis continua :) Seigneur Rahl, les soldats de l’Ordre ne vous reconnaîtront pas. Je veux dire qu’ils ne s’apercevront pas que vous n’êtes pas un citadin de Witherton. Mais les gens de chez nous ne portent pas d’armes. S’ils voient ce couteau, ils sauront que vous êtes un espion…

Richard écarta les pans du manteau et regarda l’arme.

— Tu as raison…

Il décrocha le couteau et son fourreau de sa ceinture et les confia à Cara.

Puis il caressa très rapidement le menton de Kahlan, lui prit les mains et lui baisa les doigts.

Elle avait de si petites mains, comparées aux siennes ! Parfois, il se moquait d’elle, demandant comment elle faisait pour tenir quoi que ce fût avec de si minuscules mains.

La réponse ne variait jamais : elle avait des mains parfaitement normales, pas d’énormes battoirs, comme sa brute de mari.

Ils jouaient ainsi à une multitude de petits jeux bien à eux qu’un observateur neutre aurait jugés ridicules. Mais c’était une façon de cimenter leur union et de sceller leur complicité…

Les Bandakars remarquèrent bien entendu ces démonstrations d’affection, et Richard n’en fut pas du tout embarrassé. Ces hommes devaient comprendre que tous les êtres humains se ressemblaient, quand il était question d’amour ou de tendresse. C’était l’enjeu même du combat : être libre d’aimer et de vivre comme on l’entendait avec les personnes qu’on avait choisies.

Comme Anson l’avait prédit, la nuit tomba très vite tandis que les deux hommes traversaient la forêt. Richard voulait en sortir le plus près possible des champs, des jardins potagers et des enclos à bestiaux où travaillaient les citadins.

Comme les montagnes, à l’ouest, étaient inhabituellement hautes, le soleil disparaissait derrière assez longtemps avant que le ciel s’obscurcisse. Pourtant, quand Anson et le Sourcier atteignirent leur objectif, il faisait encore trop clair, et ils attendirent qu’une bienfaisante pénombre vienne les dissimuler.

La ville était encore trop loin pour que Richard puisse voir s’il y avait des gardes devant les portes. Pareillement, si des sentinelles surveillaient les environs, elles ne repéreraient pas les deux intrus.

— Voici une colonne d’hommes qui retournent en ville, souffla soudain Anson. Suivons ces paysans…

— D’accord, mais n’oublie pas que nous devons les suivre de loin. Si nous les rattrapons, ils vont te reconnaître et en faire toute une histoire. Laissons-leur une large avance.

Quand ils furent devant les portes de la cité, le Sourcier s’aperçut qu’il s’agissait simplement d’une partie articulée de la palissade. En guise de fortifications, on pouvait faire beaucoup mieux, mais le but était probablement de tenir à distance les bêtes sauvages, et rien de plus.

Avec la pénombre, les deux gardes postés à l’intérieur de la ville pour surveiller le retour des paysans apercevraient à peine les traits de Richard et d’Anson. Ils les prendraient pour deux citadins ordinaires – des esclaves bien utiles quand on avait envie de se remplir la panse sans produire le moindre effort pour ça.

Richard pensa à rentrer la tête dans les épaules et à plier le dos. Quand il était prisonnier de Denna, un collier autour du cou, il avait bien cru ne jamais recouvrer sa liberté. Se replongeant dans ce qui restait la pire période de sa vie, il entra en traînant les pieds, et les gardes ne lui accordèrent pas une once d’attention.

En revanche, l’un d’eux saisit Anson par la manche et le força à se retourner.

— Je veux des œufs, dit-il. Donne-moi la moitié de ceux que tu rapportes.

Anson écarquilla les yeux, incapable de penser à une réponse. Les deux soldats étaient des brutes, rien de plus, et face à de tels êtres le Bandakar ignorait comment réagir.

Sans oublier de baisser la tête, Richard vint se placer devant Anson pour le tirer de ce mauvais pas.

— Nous n’avons pas d’œufs, messire, dit-il. On s’occupait des haricots. Les mauvaises herbes à arracher, vous savez… Mais demain, nous vous donnerons des œufs, c’est promis…

Richard leva les yeux juste au moment où le soldat le giflait à la volée. Surpris, il tomba à la renverse. Résistant à l’envie de se relever, il contrôla sa colère et essuya le sang qui coulait au coin de ses lèvres.

— C’est la vérité, dit Anson pour détourner l’attention du soudard. On s’occupait des haricots. Mais demain, vous aurez des œufs, si ça peut vous faire plaisir…

Le soldat émit un grognement incompréhensible, puis il s’éloigna, entraînant son compagnon vers une longue et basse structure dont la porte était éclairée par une torche fixée à un poteau. Dans la pénombre, Richard ne put déterminer ce qu’était cet endroit, mais il crut deviner qu’il s’agissait d’un bâtiment partiellement enterré afin que les avant-toits soient à la hauteur des yeux d’un homme de taille normale.

Quand les deux soldats furent assez loin, Anson tendit une main à Richard pour l’aider à se relever.

Le coup n’avait pas été très violent. Pourtant, la tête du Sourcier tournait comme une toupie.

Quand les deux hommes reprirent leur chemin, des regards se rivèrent sur eux. Cachés sous des portes cochères ou dans des coins obscurs, des gens les épiaient, et ils reculaient dans les ombres dès que Richard les regardait.

— Ils savent que vous n’êtes pas d’ici…, souffla Anson.

Richard n’aurait pas mis sa tête à couper qu’aucun de ces Bandakars ne songerait à le dénoncer dès qu’il aurait le dos tourné.

— Dépêchons-nous d’aller chercher le flacon, dans ce cas…

Anson guida le Sourcier dans une rue où s’alignaient des deux côtés des sortes de huttes améliorées. Aucune torche ne brûlait à l’entrée de ces bâtisses, et celle qui trônait devant la porte de l’étrange structure était beaucoup trop loin pour déchirer la pénombre.

Jusque-là, la cité était plutôt minable, pensa le Sourcier. En fait, il s’agissait plus d’un village que d’une ville. La plupart des bâtiments semblaient être des étables, et les lueurs qui vacillaient derrière les fenêtres des rares maisons étaient produites par des bougies, pas par des lampes.

Richard suivit Anson, qui venait d’entrer dans une étable, au bout de la rue. Des vaches, des moutons et des chèvres y cohabitaient, et l’irruption des intrus déclencha un concert de meuglements et de bêlements.

Les deux hommes attendirent que le calme revienne. Puis Anson marcha jusqu’à une échelle, la gravit et baissa la tête pour entrer dans un petit grenier à foin.

Richard suivit son compagnon et le regarda tendre le bras pour atteindre l’extrémité d’une poutre basse, à l’endroit où elle était fixée au mur.

— Et voilà ! dit-il en brandissant le flacon qu’il venait de sortir de sa cachette. C’est l’antidote. Buvez-le, seigneur, et fichons le camp d’ici !

À cet instant, la porte s’ouvrit et une silhouette se découpa dans son encadrement. À la façon dont l’homme se tenait, il devait s’agir d’un soldat.

Richard retira le bouchon du flacon. Comme la première fois, l’antidote sentait vaguement la cannelle. Il le but très vite, remarquant à peine son goût un peu trop sucré et épicé.

— Qui est là ? demanda le soldat en avançant.

— Messire, répondit Richard, je venais chercher du foin pour nourrir les bêtes.

— Dans le noir ? Tu te fiches de moi ? Descends tout de suite.

Richard poussa Anson au fond du grenier.

— Oui, messire, j’arrive, dit-il en s’engageant sur l’échelle.

Quand il fut en bas, et vit l’homme approcher de lui, Richard glissa la main sous son manteau pour dégainer son couteau.

Mais il n’en avait pas, se souvint-il. Et ça changeait tout…

Prudent, le soldat marchait à pas lents. Selon toute vraisemblance, il ne voyait pas Richard dans les ténèbres.

Le Sourcier s’écarta de l’échelle, attendit que l’homme soit passé devant lui, lui sauta dessus, dégaina le couteau que le type portait à la ceinture et, de l’autre main, lui saisit les cheveux et le força à relever la tête.

La lame trancha d’un coup net la gorge de son propriétaire, qui n’avait même pas encore compris ce qui se passait.

Richard maintint le moribond tant qu’il se débattit puis le laissa glisser sur le sol lorsqu’il devint inerte.

— Anson, viens ! C’est fini.

Le Bandakar descendit l’échelle et se pétrifia devant le cadavre étendu sur le sol.

— Que s’est-il passé ?

— Je l’ai tué, répondit Richard tout en défaisant la boucle du ceinturon de sa victime. (Il tendit à Anson le couteau rengainé dans son fourreau.) Voilà, tu auras une bonne arme, désormais.

Alors qu’il faisait rouler le cadavre sur le côté pour dégager le ceinturon, Richard entendit un bruit et se retourna à la vitesse de l’éclair.

Un autre soldat fonçait sur eux !

Anson avait déjà dégainé son nouveau couteau. Il l’enfonça jusqu’à la garde dans la poitrine du soudard, qui recula en titubant.

Richard se releva vivement, le ceinturon du mort dans la main.

L’autre soldat, les mains serrées sur le manche du couteau, tentait en vain de reprendre son souffle. Tombant à genoux, il lâcha un ultime soupir puis s’écroula sur le flanc.

Anson regarda un moment sa victime. Puis il se pencha, récupéra son couteau et essuya la lame sur la tunique du mort.

— Ça va ? demanda Richard, impressionné par le calme du Bandakar.

— Oui… Je reconnais cet homme. Nous l’avions surnommé la Fouine. Croyez-moi, il méritait de mourir.

Richard tapota l’épaule de son compagnon.

— Tu t’en es bien sorti… Filons d’ici, à présent.

Une fois dehors, Richard demanda à Anson d’attendre derrière lui pendant qu’il sondait les allées latérales. Un guide forestier digne de ce nom était aussi à l’aise de nuit que de jour. Dans les ténèbres, Richard se sentait comme chez lui…

La « ville » était bien plus petite qu’il l’avait imaginé. Elle semblait également moins structurée qu’on aurait pu s’y attendre, connaissant les Bandakars. Les bâtiments, très simples, étaient disposés au hasard et des rues – enfin, des venelles – serpentaient sans logique apparente entre ces structures. Devant les maisons, Richard vit quelques charrettes à bras, mais aucun véhicule plus sophistiqué. De toute façon, une seule voie – celle qui menait des portes à l’étable où était caché l’antidote – aurait été assez large pour laisser passer un chariot.

Bizarrement, les deux hommes ne croisèrent aucune patrouille.

— Sais-tu si les soldats de l’Ordre restent ensemble ? demanda Richard à Anson une fois qu’il l’eut rejoint.

— La nuit, ils dorment chez nous… Dans le bâtiment que nous avons vu en entrant.

— Celui aux avant-toits très bas ?

— C’est ça. Presque tous les habitants s’y retrouvaient, mais les soldats se sont approprié les lieux.

— Vous dormiez tous ensemble ? demanda Richard, troublé.

Anson parut un peu surpris par cette question.

— Oui, parce que nous nous séparons le moins possible. Beaucoup de gens ont des maisons où ils travaillent, se restaurent et gardent leurs possessions. Mais ils y dorment très rarement. Nous préférons le grand dortoir, où nous aimons nous réunir pour évoquer les événements de la journée. Nous adorons être ensemble, seigneur. Quelques habitants dormaient ailleurs, mais ils étaient très rares. Quand on est en groupe, on se sent plus en sécurité. Ça nous a beaucoup aidés, chaque soir, pendant le voyage vers le col.

— Et vous faites… hum… tout en groupe ?

Anson détourna le regard.

— Les couples dorment souvent à l’écart et sous une seule couverture. Mais ils ne sont pas bien loin des autres. Et dans le noir, qui peut voir ce que font deux personnes sous leur couverture ?

— Toute la ville dormait dans ce bâtiment ? demanda Richard, déconcerté par cette façon de vivre. Il est assez grand ?

— Non, un seul dortoir ne suffisait pas. Il y en a un autre derrière celui que nous avons vu.

Les deux hommes regagnèrent l’entrée de la ville. En chemin, ils ne croisèrent absolument personne.

Mais sur leur passage, la porte d’une maison s’entrebâilla en grinçant, comme si quelqu’un voulait jeter un coup d’œil dehors.

— Anson ! cria soudain une voix.

La porte s’ouvrit en grand et un petit garçon d’une dizaine d’années sortit de la maison, courut vers le Bandakar et s’accrocha à ses jambes.

— Anson, je suis si content que tu sois revenu ! Tu nous as tellement manqué. Et nous avions peur que tu sois mort.

Anson prit le gamin par sa chemise et le releva.

— Bernie, je vais bien et je suis ravi que tu te portes bien aussi. Mais il faut rentrer, maintenant. Si les soldats te voient…

— Anson, viens dormir chez nous ! Nous nous sentons si seuls… Et nous avons tellement peur.

— Avec qui es-tu ?

— Mon grand-père, c’est tout… S’il te plaît, viens avec nous.

— Ce soir, c’est impossible. Une autre fois, peut-être.

Le gamin regarda Richard et eut un mouvement de recul lorsqu’il ne le reconnut pas.

— Bernie, c’est un ami à moi. Il vient d’une autre ville. (Anson s’agenouilla devant l’enfant.) Mon petit, je reviendrai, mais tu dois rentrer chez toi et ne plus en sortir. Il risque d’y avoir du grabuge. Répète ce que je viens de te dire à ton grand-père, s’il te plaît.

Bernie finit par accepter de retourner chez lui.

Richard se remit en chemin, pressé de sortir de la ville avant que d’autres amis d’Anson viennent le saluer. Si ça continuait, les soldats finiraient par s’apercevoir que quelque chose clochait.

Ils rasèrent les murs en silence jusqu’à l’endroit où se dressait le premier dortoir. La porte était ouverte, et une douce lumière en filtrait.

— Vous dormiez là ? demanda Richard.

— Oui, c’est le premier dortoir. L’autre est juste derrière.

— Et vous vous allongiez sur quoi ?

— Nous déroulions nos couvertures sur de la paille. On la changeait souvent, par souci d’hygiène, mais ces soudards s’en fichent. Ils s’allongent comme des animaux sur de la paille infestée de vermine.

Richard regarda les portes de la ville ouvertes, puis le premier dortoir.

— Et maintenant, ce sont les soldats qui passent la nuit là-dedans ?

— Oui, ils nous ont chassés. Ce sont leurs casernes, désormais. Et les Bandakars dorment où ils peuvent.

Richard demanda de nouveau à Anson de l’attendre. Se faufilant dans les ombres, il alla étudier le second dortoir, d’où montaient des échos de voix et des éclats de rire.

L’Ordre avait affecté beaucoup de soldats à la défense d’une si petite ville. Mais c’était logique, car Witherton était l’incontournable porte d’entrée et de sortie de l’Empire bandakar.

— Retournons auprès des autres, dit Richard quand il eut rejoint Anson. J’ai une idée…

Alors qu’ils approchaient des portes, le Sourcier sonda le ciel à la recherche de coureurs à plumes à pointe noire.

Il ne vit aucun oiseau, mais découvrit en revanche deux corps de suppliciés suspendus par les chevilles à un poteau, de chaque côté des portes.

Anson se pétrifia d’horreur quand il vit lui aussi les victimes de l’Ordre.

— Ça va ? demanda Richard en posant une main sur l’épaule du Bandakar.

— Pas du tout… Mais mon état s’améliorera quand les salauds qui ont envahi mon pays pourriront tous sous terre.

Chapitre 55

Dès qu’un souffle de vent faisait bouger les branches, des rayons de lune s’infiltraient à travers la frondaison et venaient danser devant les yeux de Kahlan comme des fantômes condamnés à une éternelle errance.

L’Inquisitrice plissait les yeux pour distinguer les silhouettes des grands arbres qui l’entouraient. Il n’y avait pas un bourdonnement d’insecte, pas un bruissement d’animal piétinant le lit de feuilles, pas de chants d’oiseaux nocturnes… Marchant à pas prudent sur le sol couvert de mousse, la femme de Richard faisait de son mieux pour ne pas se prendre les pieds dans une racine, trébucher sur une pierre ou glisser à cause d’une flaque de boue.

Devant elle, Richard se faufilait dans la forêt avec la furtivité d’une ombre. De temps en temps, Kahlan ne l’apercevait plus, et elle frissonnait à l’idée qu’il ait semé le groupe.

Le Sourcier avait ordonné le silence à tous ceux qui le suivaient. Il leur avait également demandé de marcher sans faire de bruit, mais aucun de ses compagnons n’était capable de progresser aussi discrètement que lui.

Pour une raison inconnue, Richard était plus tendu que la corde de son arc. Il sentait que quelque chose clochait, mais il aurait été incapable de dire quoi. Alors que cette nuit aurait pu être douce et paisible, la façon d’agir du Sourcier, combinée à un silence de mort, donnait à ses amis le sentiment qu’une catastrophe se profilait.

Kahlan se réjouissait cependant que le ciel se soit éclairci. Ces derniers jours, la pluie avait empoisonné la vie des voyageurs. Car même s’il ne faisait pas froid, l’humidité leur donnait le sentiment d’être transis jusqu’aux os.

S’arrêter dans un coin abrité aurait été judicieux, mais Richard avait besoin de la dernière dose d’antidote, et tout retard risquait de lui coûter la vie.

La dose de Northwick lui avait fait un peu de bien. La progression des symptômes étant enrayée, il avait eu quelques jours de répit. Mais cette période bénie était révolue.

Kahlan s’inquiétait tellement pour son mari qu’elle en avait perdu l’appétit.

Désormais, deux fois plus d’hommes accompagnaient le Sourcier et la Mère Inquisitrice. Beaucoup d’autres avançaient vers Hawton par des chemins différents. Ces groupes avaient pour mission d’éliminer les petits détachements de l’Ordre cantonnés dans les villages. Richard, Kahlan et leurs compagnons avançaient aussi vite que possible vers Hawton. Ils évitaient délibérément l’ennemi afin d’arriver sur place sans que Nicholas soit informé de leur venue. Cette tactique semblait la meilleure pour récupérer en douceur la dernière dose d’antidote.

Une fois qu’ils auraient le flacon, ils retrouveraient les autres combattants pour lancer une attaque massive.

Selon Kahlan, commencer par éliminer Nicholas serait une très bonne façon de procéder. Sans chef, les troupes de l’Ordre seraient beaucoup plus faciles à vaincre. Si elle pouvait approcher du sorcier, l’Inquisitrice le toucherait avec son pouvoir. Bien entendu, elle n’avait pas parlé de son projet à Richard, qui lui aurait interdit de prendre un tel risque.

Kahlan se sentait en partie responsable de ce que les Bandakars avaient enduré sous le joug de l’Ordre Impérial. Si elle n’avait pas invoqué les Carillons, la frontière aurait toujours été là. Pourtant, si les Piliers de la Création parvenaient à chasser l’envahisseur, reprendre contact avec le reste du monde leur aurait rapporté rien de moins que la liberté et l’espoir d’une existence meilleure.

Un bien pour un mal… Un mal pour un bien… Les éternels paradoxes de l’équilibre…

La métamorphose des citadins de Northwick avait de quoi regonfler le moral. Cette nuit-là, les résistants de Richard avaient veillé jusqu’à l’aube pour expliquer à leurs compatriotes tout ce que la vision du monde de l’Inquisitrice et du Sourcier pouvait leur apporter.

Après l’élimination radicale des soldats qui terrorisaient leur cité, les Bandakars avaient chanté et dansé dans les rues. Ces hommes et ces femmes n’avaient pas seulement découvert la valeur de la liberté. Ils s’étaient aussi aperçus que leurs antiques coutumes et leur vision du monde ne leur étaient d’aucune utilité pour améliorer leur vie.

Après que Richard eut démontré que le Sage n’était qu’un enfant effrayé conditionné par les absurdes sophismes des grands porte-parole – et encore plus après l’exécution des soldats de l’Ordre –, les hommes de Northwick s’étaient presque tous portés volontaires pour participer à la libération de leur pays. Enfin délivrés de leur cécité ancestrale, ils brûlaient d’envie de forger leur avenir de leurs propres mains.

Kahlan percuta soudain les bras tendus de Richard. La surprise passée, elle se retourna et fit signe à la petite colonne de s’arrêter. Dans la forêt obscure, le silence était tel qu’on aurait entendu voler une mouche.

Le Sourcier retira son sac à dos, le posa sur un rocher, l’ouvrit et fouilla dedans.

— Que fais-tu donc ? souffla Kahlan.

— Je cherche de quoi allumer du feu… Il nous faut de la lumière. Fais passer le mot : quelques hommes doivent venir avec leurs torches.

Alors que Richard sortait son silex et son morceau d’acier, Kahlan répéta cet ordre à Cara, qui le transmit à l’homme qui la suivait.

Quelques instants plus tard, une dizaine de résistants approchèrent avec les torches qu’ils avaient fabriquées pendant une pause.

Ils se massèrent autour du Sourcier, qui venait de ramasser sur le sol un bâton qu’il plongeait à présent dans une petite boîte. Puis il passa la pointe sur une partie saillante du rocher.

— C’est de la résine de pin, expliqua-t-il aux Bandakars. Tenez vos torches au-dessus. Quand j’aurai embrasé la résine en produisant une étincelle avec mon silex, vous n’aurez plus qu’à les allumer.

Très difficile à trouver et à collecter sur les troncs pourris, la résine permettait de faire du feu sous la pluie. Une étincelle suffisait à l’embraser même quand elle était humide, et ses flammes étaient assez vives et chaudes pour faire flamber du bois mouillé.

Cela dit, songea Kahlan, Richard avait toujours été à l’aise dans l’obscurité, et elle ne l’avait jamais vu en quête de lumière comme cette nuit. Que pouvait-il y avoir d’inquiétant dans les ténèbres, pour qu’il ne se fie plus à son instinct ?

— Cara, souffla le Sourcier, fais passer le mot : que tout le monde dégaine son arme. Tout de suite !

Sans hésiter, la Mord-Sith se tourna pour transmettre la consigne. Après un long silence uniquement troublé par le bruissement de l’acier glissant contre le cuir, la réponse revint jusqu’à Cara.

— C’est fait, dit-elle à son seigneur.

— Vous deux aussi, dit Richard à Kahlan et à Jennsen.

L’Inquisitrice tira au clair son épée. La sœur du Sourcier dégaina son couteau à la garde d’argent orné d’un « R » – le symbole de la maison Rahl.

Richard fit jaillir une étincelle. La résine s’embrasa, le feu se communiqua aux torches et une vive lumière jaillit au cœur de l’épaisse forêt.

Tous les hommes regardèrent autour d’eux pour voir ce qui se cachait dans l’obscurité. Certains ne purent étouffer un petit cri.

Des coureurs à plumes à pointe noire étaient perchés dans les arbres. Des centaines d’oiseaux, leurs petits yeux mauvais rivés sur les humains.

Un court moment, le temps parut suspendre son vol.

Puis les coureurs attaquèrent en hurlant.

Il en venait de partout, bec et serres prêts à déchiqueter les chairs. Et après un silence si profond, les cris de ces prédateurs étaient assourdissants.

Les humains se défendirent avec une féroce détermination. Sous cette pluie d’oiseaux, certains hommes vacillèrent ou tombèrent. Mais tous eurent le réflexe de se protéger le visage avec un bras et de frapper leurs agresseurs de l’autre.

Les Bandakars debout protégèrent leurs compagnons le temps qu’ils se relèvent.

Puis le carnage commença.

Kahlan coupa en deux un coureur qui lui piquait dessus, puis elle amputa un autre d’une de ses ailes. Avisant un oiseau blessé, sur le sol, elle lui transperça le cœur juste avant qu’il ait pu lui flanquer un coup de bec vicieux dans la jambe.

L’épée de Richard fendait inlassablement l’air, et des plumes volaient autour de lui.

Les oiseaux attaquaient tout le monde, mais ils semblaient se concentrer plus particulièrement sur le Sourcier. On eût même dit qu’ils tentaient de le couper de ses compagnons pour mieux lui régler son compte.

Jennsen frappait avec son couteau, Kahlan jouait de la lame et Cara interceptait les prédateurs en plein vol afin de leur briser le cou.

Partout, les Bandakars taillaient les oiseaux en pièces. Certains utilisaient leur torche comme une arme, et des coureurs en feu tentaient vainement de reprendre de l’altitude pour échapper à leurs bourreaux.

Les armes les réduisaient en bouillie, les décapitaient, les éventraient… La férocité de cette bataille dépassait l’imagination.

Sur le sol, des dizaines de coureurs agonisaient en battant des ailes. D’autres se laissaient tomber des arbres pour les remplacer, s’offrant aux coups des défenseurs.

Puis, soudainement, tout fut fini.

L’attaque ayant cessé, les Bandakars entreprirent d’achever les prédateurs qui se tordaient encore de douleur à leurs pieds. Quand ce fut fait, le silence revint.

Plus l’ombre d’une menace dans le ciel…

Autour de Richard se dressait désormais une petite montagne d’oiseaux morts.

Haletant, les vainqueurs sondèrent la cime des arbres et le ciel. Mais il n’y avait plus rien. Le flot d’assaillants s’était enfin tari.

Voyant que Richard avait les bras couverts de coupures, Kahlan traversa le sol couvert de coureurs morts pour aller récupérer le sac à dos de son mari. Pour s’en emparer, elle dut faire tomber le coureur éventré qui gisait dessus.

Grimaçant de dégoût, elle poussa l’horrible oiseau de la pointe du pied puis sortit du sac un petit pot d’onguent…

Voyant qu’il titubait, Cara bondit aux côtés de Richard et le soutint.

— Que s’est-il passé, bon sang ? demanda Jennsen en essuyant le sang – pas le sien ! – qui maculait son visage.

— Nos ennemis ont tenté d’en finir avec nous, répondit Owen.

Jennsen tapota le crâne de Betty, qui venait de la rejoindre.

— En tout cas, dit-elle, une chose est sûre : ils nous ont retrouvés.

— Non, c’est différent, cette fois…, fit Richard. Ils ne nous suivaient pas. Ils nous attendaient ici !

Tous les regards se braquèrent sur le Sourcier.

— Que veux-tu dire ? demanda Kahlan tout en appliquant de l’onguent sur les blessures de son mari. Ils nous suivent depuis le début. Ils ont dû retrouver notre trace, voilà tout.

Betty approcha et se plaqua contre la jambe de l’Inquisitrice. N’étant pas d’humeur à cajoler la chèvre, celle-ci la repoussa sans ménagement.

Richard posa une main sur l’épaule de Cara pour se soutenir. Il avait de plus en plus souvent des vertiges…

— Non, ils ne nous suivaient pas ! Je n’ai rien vu dans le ciel. Ces maudits oiseaux nous attendaient. Ils savaient que nous arrivions, et ils nous ont tendu une embuscade.

Une idée terrifiante – si le Sourcier ne se trompait pas.

— Comment pouvaient-ils savoir où nous allions ? demanda Kahlan.

— Ça, je paierais cher pour le savoir, avoua Richard.

Nicholas se glissa de nouveau dans son corps, dont la bouche était encore ouverte sur un bâillement qui n’en était pas un.

Il étira son cou et sourit, ravi par ce qu’il venait de vivre. Une expérience grisante. Vraiment inoubliable !

Comme toujours après ses absences, il ne se sentait pas très assuré sur ses jambes. Cela lui rappela la façon dont Richard Rahl titubait. Les effets du poison qui le rongeait de l’intérieur.

Le pauvre Richard avait besoin de sa dernière dose d’antidote !

Nicholas eut de nouveau un bâillement qui n’en était pas un. Il brûlait d’envie de repartir à l’aventure. Et ce serait pour bientôt !

Il les espionnerait, les verrait s’inquiéter, tenter de comprendre ce qui se passait…

Une partie de plaisir en perspective.

Mais le plus drôle restait encore à venir. Ces idiots arriveraient dans quelques heures…

Nicholas slaloma entre les cadavres qui gisaient sur le sol. Tous ces gens étaient morts en même temps que les coureurs. Ils étaient entassés par terre, comme les oiseaux tout autour de Richard Rahl.

Des morts si violentes… Ces âmes étaient horrifiées pendant la boucherie, mais elles n’avaient rien pu faire pour l’empêcher. À présent, le Chapardeur ne les contrôlait plus, car elles appartenaient au Gardien du royaume des morts.

Nicholas se passa une main dans les cheveux et frissonna de plaisir au contact des huiles qui les faisaient briller.

Pour atteindre la porte, il dut traîner à l’écart trois cadavres.

— Najari ! appela-t-il quand il eut enfin ouvert le battant.

L’homme attendait dans le couloir et il accourut aussitôt.

— Oui ?

Nicholas écarta les bras, tendant au maximum ses mains aux ongles noirs.

— Il faut nettoyer la salle ! Que des hommes me débarrassent de toutes ces charognes !

Najari approcha et jeta un coup d’œil dans la pièce.

— Tous les gens que nous t’avons amenés ?

— Oui, et j’ai même dû envoyer en chercher d’autres ! Je n’ai plus besoin de ces morceaux de viande froide, à présent. Nettoie-moi ce carnage !

Lors de l’attaque, chaque coureur était dirigé par l’âme d’un trou dans le monde que contrôlait Nicholas. Cet assaut massif avait été un chef-d’œuvre de précision et de coordination. Mais la mort des coureurs avait entraîné celle des cobayes de Nicholas.

Un jour, espérait-il, il saurait rappeler les âmes à l’instant où leur « hôte » périssait. Ça lui épargnerait de devoir se procurer sans cesse de nouveaux imbéciles. Cela dit, le matériel humain ne manquait pas. Et s’il trouvait un moyen d’économiser les âmes, il devrait aussi apprendre à gérer les réactions de ses cobayes, une fois qu’ils auraient conscience de ce qu’il faisait d’eux.

Pour l’instant, le problème n’était pas dramatique. Mais Nicholas s’agaçait quand Richard Rahl tuait les gens qui l’aidaient à le surveiller…

— Combien de temps ? demanda Najari.

Nicholas ne se trompa pas une seconde sur le sens de cette question.

— Ils seront là très bientôt. Fais nettoyer la salle avant qu’ils arrivent. Puis dis à tes hommes de se tenir à l’écart. Nos invités doivent être libres de leurs mouvements.

— Comme tu voudras, Nicholas.

— Empereur Nicholas, s’il te plaît !

— Oui, empereur…, répéta Najari en s’éloignant déjà.

— Tu sais, j’ai beaucoup réfléchi.

Le séide du Chapardeur se retourna.

— À quoi ?

— L’empereur Jagang… Nous travaillons si dur, toi et moi… Pourquoi devrais-je courber l’échine devant lui ? Une légion de mon armée silencieuse pourrait l’attaquer et c’en serait fini de lui. En fait, je n’aurais même pas besoin d’une armée. Imagine qu’il chevauche son étalon, un jour, et que je sois tapi dans le crâne de la bête, attendant l’occasion de le désarçonner et de lui fracasser le crâne à coups de sabot ?

— Un bon plan…

— Quelle est l’utilité de Jagang ? Ne suis-je pas capable de diriger l’Ordre Impérial ? Soyons réalistes : j’ai beaucoup plus de talent que lui !

— Dans ce cas, que deviennent nos plans ?

— Pour l’instant, à quoi bon les modifier ? Mais qui m’oblige à livrer la Mère Inquisitrice à Jagang ? Et pourquoi lui abandonnerais-je le monde ? Je pourrais garder la femme… et m’offrir l’Univers en prime.

Chapitre 56

Richard s’adossa au mur lambrissé. Il dut s’arrêter un moment, attendant que le monde cesse de tourner. Il avait si froid qu’il en était ankylosé. Et il avait des difficultés à voir.

Pas seulement à cause de la pénombre…

Sa vue faiblissait.

La nuit, c’était catastrophique. Jusque-là, il lui était arrivé de se croire quasiment nyctalope. À présent, sa vision nocturne n’était pas meilleure que celle de Kahlan. La différence n’était pas si énorme que ça, en fait. Mais elle restait lourde de sens.

Richard en était à la troisième phase.

Par bonheur, le dernier flacon d’antidote serait bientôt en sa possession.

— C’est cette ruelle, souffla Owen.

Richard sonda l’étroit passage et ne vit rien. Hawton tout entière dormait à poings fermés. Richard aurait donné cher pour en faire autant. Épuisé et nauséeux, il avait du mal à poser un pied devant l’autre et il devait prendre de toutes petites inspirations pour éviter de tousser.

Les quintes de toux étaient une torture, même s’il ne crachait pas de sang.

Conscient que tousser pouvait être mortel, car ça alerterait d’éventuelles patrouilles, le Sourcier faisait son possible pour s’en empêcher.

Owen s’engagea dans la ruelle. Richard, Kahlan, Cara, Jennsen, Tom et une poignée de résistants lui emboîtèrent le pas.

Aucune lumière ne filtrait des fenêtres de façade des bâtiments. Sur le côté, aucun n’en avait, bien que quelques-uns fussent munis de portes latérales.

Owen s’engagea entre deux immeubles, dans une ruelle pavée à peine plus large que les épaules de Richard.

— C’est le seul chemin ? demanda le Sourcier.

— Non… Il y a une porte sur la grande avenue et une troisième sur l’autre flanc du bâtiment.

Content de savoir qu’il existait plusieurs voies d’évasion, Richard hocha brièvement la tête. Puis Owen descendit quelques marches et poussa une porte qui devait être celle du sous-sol.

Après plusieurs tentatives infructueuses, Tom réussit à allumer une bougie avec son morceau de silex.

À la chiche lumière, Richard étudia la petite pièce sans fenêtres où Owen venait de le faire entrer.

— Où sommes-nous ?

— Dans la cave du palais…

— Et que fichons-nous ici ?

L’air mal à l’aise, Owen regarda Kahlan.

L’Inquisitrice comprit le message. Elle avança, poussa Richard jusqu’à ce qu’il consente à s’asseoir, le dos contre le mur, et laissa Betty, contente de prendre un peu de repos après avoir tant marché, venir se coucher près de lui.

Jennsen s’accroupit près de son frère et Cara vint couvrir l’autre flanc de son seigneur.

Kahlan s’assit sur les talons en face de Richard.

— J’ai demandé à Owen de nous conduire dans un endroit sûr. Nous n’allons pas tous nous lancer à la recherche de l’antidote…

— Oui, c’est une bonne idée, concéda le Sourcier. J’irai avec Owen et vous nous attendrez tous ici.

Richard fit mine de se lever, mais sa femme l’en empêcha.

— C’est toi qui attendras ! Tu as du mal à tenir debout. Il faut que tu économises tes forces.

Richard sonda les yeux verts de sa femme. Depuis le début, ce regard le fascinait, et à côté, rien ne lui paraissait important. Il aurait donné cher pour être dans un endroit vraiment sûr avec elle, par exemple la cabane qu’il avait construite pour elle dans les montagnes, pour qu’elle y passe sa convalescence.

Après avoir été frappée par des brutes qui l’avaient privée de son enfant à naître…

Aux yeux de Richard, la sécurité de Kahlan passait avant tout. Pour lui, elle était le sel même de la vie, et il n’envisageait pas de continuer sa route dans un monde dont elle aurait été absente.

— Je vais bien, mentit-il. Aucun problème.

— Si tu tousses dans un endroit truffé de soldats, tu te feras capturer et tu n’en sortiras pas vivant, sans l’antidote. Imagine qu’Owen soit pris aussi ? Nous ignorons combien de soudards il y a dans ce palais. Qu’arrivera-t-il si tu tombes entre leurs mains ? Richard, Owen connaît les lieux. Il n’a pas besoin de toi.

Richard vit que Kahlan était désespérée à l’idée de le perdre. Comme il détestait être ainsi une source d’angoisse pour elle !

— Votre femme a raison, seigneur Rahl, dit Owen. Je vais aller chercher l’antidote.

— Pendant que nous attendrons, insista Kahlan, tu pourras te reposer. Un peu de sommeil te ferait le plus grand bien.

Richard n’aurait pas pu nier qu’il était épuisé. Mais l’idée de rester en arrière continuait à lui déplaire.

— Tom pourrait accompagner Owen, proposa Cara.

Richard regarda la Mord-Sith, puis il dévisagea sa femme. Il avait déjà perdu la bataille, comprit-il…

— Où est caché l’antidote, Owen ?

— Assez loin d’ici… Nous sommes à la lisière de la ville, à un endroit où il n’y a pas beaucoup de soldats. Le flacon est caché à une bonne heure de marche. Ça ne vous fera pas très longtemps à attendre.

— Très bien, capitula Richard. Tom t’accompagnera, et nous vous attendrons ici.

Kahlan marchait de long en large dans la cave. Assis contre le mur, tous ses compagnons attendaient en silence. Elle ne pouvait pas supporter la tension, bien trop semblable à celle d’une veillée funèbre.

Ils étaient si près du but que celui-ci en paraissait inaccessible. Le peu de temps qu’il leur restait à attendre semblait être une éternité dont ils ne verraient jamais le bout.

Kahlan s’exhorta au calme. Dans quelques heures, au maximum, Richard aurait l’antidote, et il se sentirait beaucoup mieux.

Et si ça ne marchait pas ? Si trop de temps avait passé pour que les effets du poison puissent être neutralisés ? Mais l’herboriste avait assuré Owen que la dernière dose guérirait Richard. Avec leurs croyances si particulières, les Bandakars n’auraient pas agi sans la certitude que l’intoxication était curable. Sans nul doute, ils n’auraient pas pris le risque de tuer.

Mais ils avaient pu se tromper, comme n’importe qui.

Kahlan s’ordonna de ne plus s’inventer des problèmes alors qu’elle en avait déjà tellement. Quand la vie vous accablait d’ennuis, il ne fallait surtout pas laisser son imagination en ajouter. L’antidote arriverait bientôt, et après, ils s’occuperaient des migraines provoquées par le don. Une fois Richard guéri, il serait temps de repenser à Jagang et à ses hordes de barbares.

Voyant que Richard s’était endormi, l’Inquisitrice décida d’aller attendre dehors Tom et Owen.

Debout près de son seigneur, Cara veillait sur lui. Elle hocha la tête lorsque Kahlan lui dit où elle allait.

Jennsen se leva et suivit la femme de son frère. Betty étant endormie près de Richard, elle la laissa se reposer.

Au milieu de la nuit, il faisait frisquet. Étonnée d’être aussi bien réveillée, alors qu’elle aurait dû tomber de sommeil, Kahlan sortit du bâtiment et se dirigea à pas lents vers la ruelle.

— Owen sera bientôt de retour, dit Jennsen. Essayez de ne pas trop vous inquiéter. Dans peu de temps, tout ira à la perfection…

— Détrompe-toi, répondit Kahlan par-dessus son épaule. Même quand Richard aura bu l’antidote, il nous restera le problème de son don. Zedd est beaucoup trop loin d’ici. Nous devrons rejoindre Nicci, la seule qui peut intervenir…

— Vous croyez que ça s’aggrave ? demanda Jennsen.

Kahlan pensa à la douleur qu’elle lisait dans les yeux de Richard. Mais il n’y avait pas que ça.

— Les deux dernières fois qu’il a dégainé son arme, j’ai vu que la magie ne répondait pas à son appel. Il minimise ses ennuis avec le don, mais je ne suis pas dupe.

— Ce soir, nous aurons l’antidote ! dit Jennsen. Et dès demain, nous partirons à la recherche de Nicci.

Kahlan crut entendre des bruits de pas dans le lointain. Se retournant, elle distingua effectivement deux silhouettes au bout de la ruelle. À voir leur différence de taille, presque comique, Kahlan fut absolument certaine qu’il s’agissait de Tom et d’Owen. Elle aurait voulu courir vers eux, mais ce n’était pas le moment de prendre des risques, et la possibilité de tomber dans un piège ne devait jamais être écartée.

Elle entraîna Jennsen dans l’étroit passage pavé. Quand les deux hommes s’y engagèrent, elle se campa devant eux, prête à déchaîner son pouvoir si ça s’imposait.

— Mère Inquisitrice, c’est moi, Tom. Avec Owen…

— Nous sommes rudement contentes de vous voir…, souffla Jennsen.

Owen regarda nerveusement à droite et à gauche. À la lumière de la lune, Kahlan vit qu’il pleurait.

— Mère Inquisitrice, nous avons des ennuis, dit Tom.

— Je… eh bien… il…, balbutia Owen.

Kahlan le prit par le devant de sa chemise.

— Tu as l’antidote, oui ou non ? Réponds !

— Non ! (Owen ravala ses sanglots et sortit une feuille de parchemin pliée en deux.) Voici ce que j’ai trouvé dans la cachette.

Kahlan saisit le message, le déplia et l’orienta pour qu’il soit éclairé par les rayons de lune.

« Je détiens l’antidote. J’ai aussi le pouvoir de vie et de mort sur les Bandakars. Si ça me chante, je peux en finir aussi aisément avec eux qu’avec Richard Rahl.

» En échange de l’antidote, et de la survie des Bandakars, je veux la Mère Inquisitrice.

» Qu’on me la livre sur le pont qui franchit le fleuve, à environ mille pas à l’est de l’endroit où vous êtes. Si je ne l’ai pas dans une heure, je viderai le flacon dans le fleuve et je ferai en sorte que tous les habitants de cette ville crèvent comme des chiens.

L’empereur Nicholas »

Le cœur battant la chamade, Kahlan tourna la tête vers l’est.

— Mère Inquisitrice, dit Tom en lui prenant le bras, j’ai lu cette lettre…

— Donc, tu sais que je n’ai pas le choix.

Jennsen vint se camper devant Kahlan pour l’empêcher de partir à grandes enjambées.

— Que dit ce message ?

— Nicholas me veut en échange de l’antidote.

— Quoi ? s’exclama Jennsen.

Pour la retenir, elle posa les mains sur les épaules de sa belle-sœur.

— Nicholas me veut. Sinon, il tuera tous les Bandakars et Richard n’aura pas l’antidote.

— Comment peut-il menacer de tuer tous les Bandakars ?

— Nicholas est un sorcier. Ces hommes-là ne manquent pas de moyens de nuire aux autres. Avec du Feu de Sorcier, il peut commencer par incendier la ville.

— Mais sa magie ne peut rien contre les Piliers de la Création !

— S’il met le feu à un bâtiment, les gens qui sont à l’intérieur brûleront, car l’origine des flammes n’aura aucune importance. Un incendie est un incendie, et tous les êtres humains y sont sensibles. De plus, Nicholas dispose de soldats qui peuvent en quelques heures décapiter des milliers de citadins. Qui sait ce qu’il peut encore imaginer ? Puisqu’il a laissé la lettre à l’endroit où aurait dû être le flacon, nous savons qu’il ne bluffe pas.

Kahlan contourna Jennsen et se mit en route.

Elle tremblait comme une feuille et son cœur refusait de reprendre un rythme normal. Une seule idée tournait dans sa tête : Richard devait avoir l’antidote. Rien d’autre ne comptait.

Tom et Jennsen avaient bien sûr emboîté le pas à l’Inquisitrice.

— Attendez ! cria le colosse blond. Nous devons réfléchir.

— C’est tout réfléchi…

— Non, nous pouvons y aller en force et récupérer l’antidote.

— Tu veux le reprendre à un sorcier ? C’est impossible, mon pauvre ami. Et si Nicholas voit approcher tout un régiment, il videra l’antidote dans le fleuve. Qu’aurons-nous gagné ? Il faut jouer selon ses règles, mon ami. Nous devons récupérer le flacon, c’est la priorité.

— Qui vous dit que Nicholas ne le jettera pas quand même dans le fleuve ?

— Nous organiserons l’échange pour qu’il n’en ait pas la possibilité. Tu crois que je vais me fier à sa bonne foi ? Owen et Jennsen sont insensibles à la magie. Ils ne risqueront rien, et se chargeront d’obtenir le flacon dans de bonnes conditions.

— Kahlan, s’écria Jennsen, vous ne pouvez pas faire ça ! S’il vous plaît ! Richard deviendra fou. Et nous aussi. Si vous l’aimez, ne faites pas ça !

— Au moins, même fou, il sera vivant…

— C’est un suicide !

Kahlan regarda autour d’elle pour s’assurer qu’aucune patrouille ne rôdait dans les environs.

— Espérons que Nicholas voie les choses comme toi…

— Mère Inquisitrice, intervint Owen, ce que vous allez faire… Eh bien, c’est ce que le seigneur Rahl juge immoral. On ne négocie pas avec un homme comme Nicholas. Il ne faut pas chercher à apaiser le mal.

— Je n’en ai aucune intention !

— Que voulez-vous dire ? demanda Jennsen en essuyant les larmes qui roulaient sur ses joues.

— Quelle est notre meilleure chance d’en finir avec l’Ordre Impérial dans cette ville ? puis partout dans l’Empire bandakar ? Nicholas ! Et pour l’approcher, je vais lui faire croire qu’il a gagné.

— Vous voulez le toucher avec votre pouvoir ? demanda Jennsen. C’est votre plan ? Vous pensez être capable de le vaincre de cette manière ?

— S’il approche de moi, il est fichu !

— Richard ne serait pas d’accord avec ce plan.

— Je ne le lui demande pas. C’est ma décision.

Tom dépassa l’Inquisitrice et se campa devant elle, lui barrant le chemin.

— J’ai juré de protéger le seigneur Rahl, dit-il, et je comprends que vous soyez prête à risquer votre vie pour lui. Mais là, c’est différent… Vous agissez pour le sauver, mais à quel prix ? Nous allons tous y perdre beaucoup trop. Vous ne devez pas y aller.

— Il a raison, renchérit Owen. Le seigneur Rahl sera fou de rage que vous vous soyez sacrifiée pour lui.

— Et il passera sa colère sur nous, approuva Jennsen. Il nous décapitera parce que nous vous aurons laissé faire.

Kahlan sourit et caressa la joue de la jeune femme.

— Tu te souviens, juste après notre rencontre, du moment où je t’ai dit qu’on avait parfois qu’un seul choix : agir ?

Jennsen hocha la tête.

— C’est une de ces occasions. Richard est de plus en plus malade. En fait, il agonise. Sans l’antidote, il est perdu. C’est ainsi que sont les choses, un point c’est tout.

» Comment laisser passer cette dernière chance de le sauver ? Après, il n’y aura plus rien, sinon le néant, et nous aurons des regrets jusqu’à la fin de nos jours. Je ne veux pas vivre sans lui. Et je refuse qu’il ne soit plus là pour aider nos peuples.

» Si j’agis, Richard vivra, et il me restera une chance de m’en tirer. Je pourrai toucher Nicholas avec mon pouvoir. Ou être sauvée par Richard, avec votre concours à tous…

» Mais si le Sourcier meurt, nous sommes tous fichus.

— Mère Inquisitrice, gémit Jennsen, si vous faites ça, il vous perdra…

Kahlan sentit qu’elle arrivait à bout de patience.

— Si l’un de vous a une meilleure idée, qu’il le dise ! Sinon, cessez de me faire perdre mon temps.

Personne ne prit la parole.

Kahlan était la seule à avoir un plan. Les autres avaient des souhaits et des angoisses, mais ces sentiments-là ne sauveraient pas Richard.

L’Inquisitrice repartit, décidée à être à l’heure à son rendez-vous.

Chapitre 57

Kahlan s’immobilisa dans la pénombre, pas très loin du pont. De l’autre côté, elle distinguait la silhouette solitaire d’un homme plutôt costaud. À cette distance, il était impossible de distinguer les traits de ce personnage.

L’Inquisitrice sonda l’autre berge et ne repéra pas de soldats. Apparemment, l’homme était seul.

— Kahlan…, gémit Jennsen. (Elle prit le bras de sa belle-sœur.) S’il vous plaît…

L’Inquisitrice éprouvait un calme souverain. Consciente de n’avoir pas le choix, elle ne se sentait pas minée par l’indécision. Les choses étaient simples : la vie ou la mort de Richard étaient en jeu.

Kahlan avait tranché. Du coup, elle était animée d’une détermination qu’on aurait pu qualifier de « tranquille ». Désormais, il ne lui restait plus qu’à se concentrer sur son objectif.

Le fleuve était plus large que la jeune femme l’aurait cru. Dans cette zone, ses berges pentues étaient hautes de plusieurs dizaines de pieds et renforcées de blocs de pierre. Assez large pour que deux chariots se croisent, le pont en forme d’arche dominait des eaux noires et tumultueuses. Bref, pas le genre qui donnaient envie de prendre un bain.

Kahlan marcha jusqu’à l’entrée du pont et s’immobilisa. De l’autre côté, l’homme la regardait intensément.

— Vous avez l’antidote ? cria-t-elle.

L’inconnu brandit ce qui ressemblait à un flacon. Puis il baissa le bras, désignant le pont. À l’évidence, il voulait que la Mère Inquisitrice traverse.

— Vous devriez réfléchir encore…, souffla Owen, des larmes aux yeux.

— Réfléchir à quoi ? Savoir si je préfère laisser mourir Richard ? Renoncer à tuer Nicholas parce que je me fiche de libérer ton peuple et de vaincre l’Ordre Impérial ? Comment pourrai-je continuer de vivre si Richard meurt alors que j’ai la possibilité de tenter quelque chose pour le sauver ? et pour mettre un terme aux méfaits de Nicholas ?

» Si je ne faisais rien, je ne pourrais plus jamais me regarder en face.

» Nous livrons ce combat pour nous débarrasser des tyrans qui veulent nous priver de liberté et étouffer notre joie de vivre. Ces gens haïssent la vie et ils vénèrent la mort. Ils voudraient que nous leur ressemblions jusque dans leur dégoût de l’existence.

» J’ai un jour déclaré que le combat contre l’Ordre était une lutte à mort et qu’il n’y aurait pas de merci. Changer d’idée serait un suicide. Tout est clair dans mon esprit.

— Que dirons-nous au seigneur Rahl ? demanda Tom.

— Que je l’aime, mais il le sait déjà…

Kahlan défit son ceinturon d’armes et le tendit à Jennsen.

— Owen, dit-elle, viens avec moi.

L’Inquisitrice voulut se mettre en chemin, mais Jennsen lui jeta les bras autour du cou et la serra contre elle.

— Ne vous inquiétez pas, dès que nous aurons apporté l’antidote à Richard, nous viendrons vous délivrer.

Kahlan rendit son étreinte à la jeune femme, puis elle se dégagea, murmura un « merci » et s’engagea sur le pont, Owen à ses côtés.

Sur l’autre rive, l’homme ne bougea pas d’un pouce.

Comme elle l’avait prévu depuis le début, Kahlan s’arrêta au milieu du pont.

— Apportez le flacon ! cria-t-elle.

— Venez jusqu’ici, et vous l’aurez !

— Si vous voulez que j’avance encore, rejoignez-moi et donnez le flacon à l’homme qui m’accompagne. C’est le marché que m’a proposé Nicholas.

L’homme hésita un moment. Il ressemblait à un soldat, pas à la description qu’Owen avait faite du Chapardeur.

Il finit par se décider et avança.

— C’est l’officier que j’ai vu parler avec Nicholas, souffla Owen à l’oreille de Kahlan.

De fait, le type portait un couteau sur une hanche et une épée sur l’autre. Un équipement plus habituel chez un soldat que pour un sorcier.

Quand il fut à quelques pas de Kahlan, il s’immobilisa.

— Le message proposait un marché : moi contre l’antidote.

L’officier au nez crochu eut un méchant rictus.

— Il paraît, oui…

— Je suis la Mère Inquisitrice. Si vous tenez à votre peau, donnez-moi le flacon.

L’homme avança et posa l’antidote dans la main tendue de Kahlan. Baissant les yeux, celle-ci s’assura que le flacon était bien plein d’un liquide clair. Puis elle retira le bouchon, approcha le goulot de ses narines et sentit une odeur de cannelle qui finit de la rassurer.

— Mon ami va nous quitter, dit-elle après avoir passé le flacon à Owen.

— Et vous, vous venez avec moi ! (Il saisit le poignet de Kahlan.) Sinon, nous mourrons tous sur ce pont. Votre ami peut partir, mais si vous tentez de me fausser compagnie, adieu tout le monde !

— File…, souffla l’Inquisitrice à Owen.

Le Bandakar regarda l’officier, puis la femme de Richard. Il semblait avoir beaucoup de choses sur le cœur, mais il se contenta de hocher la tête, tourna les talons et courut vers l’endroit où Tom et Jennsen l’attendaient.

Quand il les eut rejoints, l’officier lâcha froidement :

— Allons-y, si vous tenez à votre peau…

Kahlan dégagea son poignet. Quand l’homme se mit en chemin, elle lui emboîta le pas.

Sur l’autre rive, il semblait n’y avoir toujours personne. Mais cette constatation ne la rassura pas plus que ça. Nicholas devait être tapi quelque part et se frotter les mains en attendant sa proie.

Le ciel s’illumina soudain. Quand elle se retourna, Kahlan vit qu’une énorme boule de feu presque noir enveloppait le pont.

Des éclats de pierre montèrent vers le ciel. Sous la boule de feu, le pont se désagrégeait. Il céda d’abord au centre, puis toute la structure tomba dans le fleuve.

Les sangs glacés, Kahlan se demanda s’il y avait d’autres ponts. Sinon, comment rejoindrait-elle Richard, si elle réussissait à neutraliser Nicholas ? Et en cas d’échec, comment ses amis la retrouveraient-ils ?

Sur l’autre rive, Jennsen, Owen et Tom couraient déjà sur le chemin qui menait à Richard. Ils étaient bien trop pressés pour assister à la destruction du pont…

Pensant à son mari, Kahlan eut du mal à étouffer un sanglot.

— Avancez ! cria l’homme en la poussant sans ménagement.

L’Inquisitrice foudroya du regard l’ignoble officier au rictus satisfait. Alors qu’elle marchait devant lui, et qu’il n’hésitait pas à la pousser de temps en temps, elle sentit la fureur monter en elle. Elle aurait adoré déchaîner son pouvoir sur cet horrible salaud. Mais elle devait se concentrer sur Nicholas, sa cible prioritaire.

Quand elle s’engagea dans la rue qui prolongeait le pont, montant vers la cité, Kahlan distingua les soldats qui se tapissaient dans les rues latérales, bloquant toutes les voies d’évasion. Qu’ils aillent au diable ! Pour le moment, fuir ne l’intéressait pas, car elle était sur la piste d’une proie.

Malgré son arrogance, l’officier qui la suivait se méfiait d’elle, c’était évident. Et le sentir anxieux lui remontait le moral.

De ce côté du fleuve, des myriades de petits bâtiments étaient collés les uns aux autres. Des rues étroites serpentaient entre eux, et les branches basses des rares arbres, plantés presque sur le passage, ressemblaient à des serres tendues vers un gibier.

Kahlan essaya d’oublier qu’elle s’enfonçait profondément dans le territoire ennemi. Il ne fallait surtout pas qu’elle pense à tous les hommes qui la cernaient.

La dernière fois qu’elle avait été piégée par des brutes, elle avait failli y laisser la peau. Et son enfant à naître – l’enfant de Richard ! – n’avait pas survécu.

Ce jour-là, Kahlan avait perdu une sorte d’innocence – ou plutôt, la naïve conviction qu’elle était invincible. Depuis, elle prenait à chaque minute un peu plus conscience de la fragilité de la vie. Toute existence ne tenait qu’à un fil, et il était si facile à couper !

Quand il avait cru la perdre, Richard avait souffert comme jamais. Chaque fois qu’il posait les yeux sur elle, elle lisait dans son regard une angoisse au-delà de tout ce qu’elle aurait pu imaginer. C’était très différent des tourments que lui infligeaient le poison et son don. Une douleur impuissante, voilà ce qu’elle avait vu. Et si elle échouait, le calvaire de Richard recommencerait.

Une silhouette sortit soudain de derrière un bâtiment, sur la droite. L’homme portait une tunique noire couverte de plusieurs couches de bandes de tissu qui évoquaient des plumes. Quand il avançait, ses bras ressemblaient aux ailes d’un oiseau de proie.

Ses cheveux étaient tenus en arrière par des huiles qui brillaient sous les rayons de lune. Sur son visage au rictus malsain, de petits yeux noirs maquillés de rouge regardaient sans cesse de gauche et de droite. Comme s’il s’agissait de serres, l’étrange personnage tenait croisées sur sa poitrine ses mains aux longs ongles noirs.

Kahlan sut immédiatement qu’elle était en face de Nicholas le Chapardeur.

Par le passé, elle avait arraché des aveux à des hommes qui ressemblaient à de gentils garçons, à d’honnêtes pères de famille ou à d’adorables grands-papas. En réalité, il s’agissait de monstres coupables d’actes d’une incroyable cruauté. Quand on les voyait fabriquer des chaussures dans un atelier, vendre du pain derrière un comptoir ou s’occuper d’animaux dans un champ, il était difficile de les croire capables de tels crimes. En revanche, dès qu’on apercevait Nicholas, on n’avait pas le moindre doute sur sa nature profonde.

— Le plus grand trophée de tous ! siffla-t-il en tendant un poing fermé. Et il est pour moi !

Kahlan entendit à peine les propos du sorcier. En elle, le pouvoir n’attendait plus qu’un ordre pour se déchaîner. Elle se tenait devant l’homme qui avait pris pour otages d’innocents citadins. Le sorcier qui amenait la mort et la souffrance dans son sillage.

L’ennemi qui les tuerait, Richard et elle, s’il en avait l’occasion.

Kahlan saisit au vol le poignet du Chapardeur.

Le sorcier se pétrifia.

Soudain, le firmament piqueté d’étoiles parut plus distant et glacé que jamais.

Nicholas se tendit, comme s’il songeait à dégager son bras. Mais il était trop tard. Il n’avait pas une chance.

Il était à elle !

Le temps appartenait à l’Inquisitrice.

Les soldats qui accouraient de partout n’arriveraient pas à temps pour sauver le Chapardeur. L’officier au nez crochu était beaucoup plus près, mais lui aussi serait impuissant.

Le temps se figeait. Kahlan en devenait la maîtresse.

Nicholas ne lui échapperait pas.

Qu’importait ce que lui feraient ensuite les soldats ? Pour le moment, rien ne comptait, à part accomplir sa mission. Cet homme devait être éliminé.

Cet ennemi n’avait plus le droit de vivre.

Au nom de l’Ordre Impérial, il avait envahi un pays, puis torturé et assassiné ses habitants. Ce n’était plus vraiment un homme, mais un monstre créé par la magie pour détruire les alliés de Kahlan. Totalement maléfique, il était un outil entre les mains de Jagang.

Et il menaçait la vie de Richard.

Le pouvoir de l’Inquisitrice exigeait qu’elle le libère.

Toutes les émotions s’effacèrent de l’esprit de Kahlan. Elle oublia la peur, la colère, la haine et l’horreur. Tout ce qui pouvait faire obstacle entre sa logique et elle s’était volatilisé. En cet instant où le temps arrêtait son vol comme si la montée du pouvoir en elle le tétanisait, Kahlan éprouvait une détermination inébranlable.

Toutes les barrières cédèrent devant sa magie.

En un éclair, alors qu’elle sondait les yeux de fouine du sorcier, son pouvoir devint tout ce dont elle avait encore conscience.

Comme elle l’avait fait en des dizaines d’occasions, l’Inquisitrice cessa de le brider et se laissa emporter par le flot tumultueux de sa violence.

Alors qu’elle aurait dû sentir jaillir d’elle une force impitoyable, elle ne capta qu’un vide terrifiant. Pourtant, son pouvoir aurait déjà dû être en train d’investir et de détruire l’esprit de cet homme.

Mais rien ne se passait.

Kahlan écarquilla les yeux et cria de douleur comme si un couteau à la lame chauffée au rouge lui déchirait les entrailles.

Puis elle capta l’intrusion dans son âme d’une entité étrangère plus malfaisante que tout ce qu’elle avait jamais imaginé.

La douleur devint une souffrance mentale insoutenable.

Quelque chose déchiquetait son esprit de l’intérieur.

Elle tenta en vain de crier.

Dans le silence de mort de cette nuit d’encre, elle crut entendre les échos d’un rire se répercuter à l’infini dans son âme.

Chapitre 59

Sous le firmament constellé d’étoiles, Richard mobilisa toute sa volonté pour se tenir bien droit devant les hommes massés autour de lui à la lisière de la forêt de chênes.

Quelques Bandakars tenaient des bougies afin que tout le monde puisse bien voir. Lorsqu’ils lanceraient l’assaut sur Hawton, dans quelques heures, l’aube se serait levée.

Richard n’avait plus qu’un désir, avant de tirer sa révérence au monde : investir la cité et sauver Kahlan. Mais s’il ne voulait pas gaspiller sa dernière chance, il devait mettre tous les atouts de son côté.

La majorité de ses hommes n’avait jamais livré une véritable bataille. Les résistants de Witherton avaient participé à l’incendie des dortoirs et à quelques escarmouches. Ceux de Northwick, où Richard avait rencontré le Sage, avaient dû éliminer les soldats qui n’avaient pas consommé de ragoût empoisonné. Les « grévistes de la faim » s’étaient révélés fort peu nombreux. Cela dit, les Bandakars avaient bien joué leur rôle.

Ces conflits mineurs mais sanglants avaient renforcé la détermination des compatriotes d’Owen, leur montrant qu’on pouvait lutter pour sa liberté et exercer un plein contrôle sur son avenir.

Mais aujourd’hui, tout était différent. À Hawton, l’affrontement aurait des proportions inconnues des Bandakars. D’autant plus que la plupart des habitants s’étaient ralliés à l’Ordre. Du coup, il ne faudrait espérer aucune aide de ce côté-là.

S’il avait eu plus de temps, Richard aurait sans doute imaginé un plan capable de réduire peu à peu l’avantage numérique de l’adversaire. Mais le « peu à peu » ne collait pas, car il y avait urgence.

C’était maintenant ou jamais…

Debout face à ses hommes, le Sourcier devait trouver les mots adéquats pour leur gonfler le moral. Hélas, il avait du mal à se concentrer sur autre chose que la libération de Kahlan. Afin d’avoir une chance de réussir, il oublia momentanément sa femme et se concentra sur sa tâche actuelle.

— J’aurais aimé que ça ne se passe pas ainsi, dit-il. J’espérais trouver une solution telle que le feu ou le poison, afin qu’aucun d’entre vous ne soit blessé. Mais ce n’est pas possible. Nicholas sait que nous sommes ici. Si nous fuyons, ses hommes nous poursuivront. Certains d’entre nous s’échapperont peut-être… provisoirement…

— Nous ne voulons plus fuir, dit Anson.

— C’est exact, confirma Owen. Nous avons appris que fuir et se cacher est encore plus douloureux, au bout du compte…

— C’est bien vu, mais aujourd’hui, certains d’entre nous risquent de mourir, vous devez le savoir. Et avec de la malchance, nous y resterons tous ! S’il y a parmi vous des hommes qui ne veulent pas se battre, qu’ils le disent. Une fois lancés dans l’action, nous dépendrons les uns des autres…

Les mains croisées dans le dos, Richard passa ses « troupes » en revue. Avec la pénombre, il n’était pas facile de distinguer les traits des combattants. Surtout avec une vue défaillante…

Le Sourcier n’en avait plus pour très longtemps… Ses vertiges empiraient, et rien ne s’arrangerait plus… jusqu’à la fin.

S’il voulait sauver Kahlan, il allait devoir agir vite, avec ou sans les Bandakars.

Aucun homme ne déclarant qu’il voulait abandonner, le Sourcier reprit son exposé :

— Nous devons approcher des chefs pour deux raisons. Primo, savoir où est Kahlan. Secundo, éliminer les officiers pour que les soldats soient désorganisés.

» Vous êtes tous armés, à présent, et nous vous avons formés du mieux possible, compte tenu du peu de temps dont nous disposions. Mais vous devez savoir une chose de plus : vous aurez peur… et moi aussi.

» Pour surmonter cette peur, vous devrez puiser dans votre colère.

— Notre colère ? répéta un des hommes. Comment être furieux quand on meurt de peur ?

— Ces hommes ont violé vos femmes, vos sœurs, vos mères, vos filles, vos voisines… Pensez-y quand vous serez face à eux. Ils ont déporté presque toutes vos femmes, et vous savez pourquoi. Pour vous faire courber l’échine, ils ont torturé des enfants. Imaginez la terreur de ces pauvres petits tandis qu’ils agonisaient, couverts de sang.

Une authentique fureur fit vibrer la voix de Richard.

— Pensez à tout ça lorsque vous verrez ces bouchers avancer vers vous comme à la parade. Ces hommes ont tué des innocents – vos familles, vos amis, tous ceux que vous aimez. Faites-leur payer ces crimes quand vous en aurez l’occasion.

» Des Bandakars ont été déportés, d’autres sont réduits en esclavage. Des milliers pourrissent sous la terre. Ne l’oubliez pas lors du combat final.

» Il ne s’agit pas d’un conflit d’opinion – une divergence de points de vue qui pourrait se régler à l’amiable. Vous n’avez pas à vous interroger sur la légitimité de vos actes. Il s’agit de châtier des violeurs, des tortionnaires et des meurtriers.

Richard se campa face à ses hommes.

— N’oubliez rien de tout ça quand vous affronterez ces chiens. (Il se tapa du poing sur la poitrine.) Et lorsque vous les combattrez, faites-le avec un cœur gonflé de haine. Luttez avec la haine en vous, et tuez haineusement. Ils ne méritent rien de mieux.

Un lourd silence tomba sur les résistants. Bouillant de rage et de haine, Richard, lui, avait hâte de passer à l’action.

Il ignorait où était Kahlan, mais il avait l’intention de la trouver et de la libérer. Il comprenait pourquoi elle avait agi, et il aurait été le dernier à l’en blâmer, sachant quel genre de femme elle était.

Elle l’aimait autant qu’il l’aimait, et elle avait pris les risques qu’il aurait pris à sa place.

Raison de plus pour ne pas la laisser tomber. Il était sa seule chance de survivre.

Et dire qu’elle avait joué cette partie pour rien ! L’antidote n’était que de l’eau, et plus rien n’arrêterait le poison.

Richard dévisagea ses « guerriers » et fut ému de constater qu’ils étaient suspendus à ses lèvres. Cherchant une conclusion à la hauteur de l’événement, il se souvint des mots gravés sur le socle de la statue, au sommet du col.

La Huitième Leçon du Sorcier : « Talga Vassternich ».

Richard Rahl, chef de l’empire d’haran – une terre qui luttait pour sa survie – traduisit ces mots à l’attention des Bandakars :

— Méritez votre victoire…

L’aube se levait à peine quand les attaquants entrèrent dans la ville. Tout le monde était là, sauf Jennsen, car Richard lui avait interdit de participer à l’opération. En partie parce qu’elle était physiquement moins solide que les hommes, mais surtout parce que sa jeunesse et sa beauté en feraient une cible. Le viol était une arme de choix pour les soudards de l’Ordre, qui en faisaient un usage quasi mystique. Un trophée comme Jennsen les fascinerait, c’était évident.

Avec Cara, c’était différent. Véritable guerrière professionnelle, elle était la plus dangereuse du groupe, à part Richard.

Jennsen n’avait pas été ravie qu’on la relègue à l’arrière, mais elle avait compris les motivations de Richard et ne voulait pas lui donner des raisons supplémentaires de s’inquiéter. Betty et elle étaient donc restées dans la forêt.

Un homme envoyé en éclaireur parce qu’il connaissait bien la ville sortit d’une rue latérale. Richard et ses compagnons le rejoignirent en longeant les murs, afin de rester hors de vue.

— Je les ai trouvés, dit l’homme, le souffle un peu court.

Il tendit un bras vers la droite.

— Combien d’hommes ?

— Toute la garnison, seigneur Rahl. C’est là qu’ils dorment. Ils y sont toujours, comme vous l’aviez prévu, et pas encore réveillés. Le quartier qu’ils ont annexé compte plusieurs bâtiments administratifs… (L’éclaireur hésita un instant.) J’ai des nouvelles… désagréables. Les citadins protègent les soldats de l’Ordre.

Richard se passa une main dans les cheveux. Il devait se concentrer pour ne pas tousser, et tenir debout devenait de plus en plus difficile…

— Que veux-tu dire ? demanda-t-il à l’éclaireur.

— Un cordon de citadins entoure l’endroit où sont cantonnés les soldats. Ces gens sont là pour défendre les hommes de l’Ordre… contre nous. Leur but est d’empêcher une attaque.

— Je vois…, fit Richard, visiblement furieux. (Il se tourna vers ses guerriers.) Écoutez-moi bien ! Nous nous sommes unis pour combattre le mal. Tous ceux qui se rangent dans le camp ennemi, même passivement, ont pour objectif le triomphe de l’injustice.

— Seigneur, dit un homme, mal à l’aise, faut-il comprendre que nous devrons recourir à la violence si des civils se mettent sur notre chemin ?

— Quel est le but de ces gens ? Nous empêcher d’éliminer l’Ordre Impérial. Parce qu’ils détestent la vie, ils préfèrent l’esclavage à la liberté.

Plus déterminé que jamais, le Sourcier développa son raisonnement.

— J’affirme que toute personne qui protège nos ennemis et tente de les maintenir au pouvoir s’est engagée dans le camp du mal. Ce n’est pas plus compliqué que ça. Si ces civils essaient de nous empêcher d’agir, nous devrons les tuer.

— Mais ils n’ont pas d’armes, objecta un Bandakar.

— Oh que si ! Ils en sont bardés ! Leurs armes sont des idées maléfiques qui visent à réduire le monde en esclavage. Si ces idées triomphent, nous mourrons tous !

» Sauver vos familles et vos amis – et, au bout du compte, limiter les pertes – implique d’écraser impitoyablement l’adversaire. Une fois que c’est fait, la paix peut s’installer. Si ces gens tentent de s’opposer à nous, c’est pour permettre à des meurtriers de continuer de faire régner la terreur. Civils ou non, ils doivent être pris pour ce qu’ils sont : des serviteurs du mal.

» S’ils se dressent sur votre chemin, tuez-les !

Il y eut un long moment de silence. Puis Anson se tapa du poing sur la poitrine.

— La haine au cœur… et pas de quartier !

— Pas de quartier et la haine au cœur ! répétèrent les Bandakars en imitant le salut martial d’Anson.

— On y va ! lança Richard.

Ils sortirent de l’ombre des bâtiments et chargèrent. Dès qu’ils les entendirent, les citadins massés au bout de la rue se retournèrent. D’autres habitants, des deux sexes, vinrent se placer devant les bâtiments annexés par l’Ordre Impérial.

Ces « défenseurs » semblaient particulièrement mal organisés.

— Non à la guerre ! Non à la guerre ! Non à la guerre ! entonnèrent-ils en chœur.

— Écartez-vous ! cria Richard en approchant.

Ce n’était plus l’heure de négocier. Le succès de l’attaque dépendait essentiellement de sa soudaineté.

— Écartez-vous ! répéta le Sourcier. Il n’y aura pas d’autres avertissements. Laissez-nous passer ou mourez !

— Assez de haine ! Assez de haine ! crièrent les défenseurs en se prenant par le bras.

S’ils avaient mesuré la haine qui bouillonnait en Richard, ces gens auraient détalé comme des lapins. Il dégaina l’Épée de Vérité. La colère de l’arme ne déferla pas en lui, mais la sienne suffisait largement.

Il ralentit un peu le pas.

— Filez d’ici ! cria-t-il aux citadins.

Une femme aux courts cheveux bouclés fit un pas en avant. Empourprée de fureur, elle brandit le poing et cria :

— Assez de haine ! Non à la guerre !

Sans s’arrêter, alors qu’un cri de guerre montait du fond de sa gorge, Richard abattit son arme, décapitant la femme et coupant en même temps le bras qu’elle levait. Un geyser de sang aspergea les citadins massés derrière elle.

Ils continuèrent à hurler leurs slogans dépourvus de sens.

Un homme commit l’erreur de vouloir arracher sa lame au Sourcier. Il mourut le cœur transpercé avant d’avoir compris ce qui lui arrivait.

Les Bandakars de Richard chargèrent impitoyablement. Avec pour seules armes des idées malfaisantes, les citadins de Hawton ne purent opposer aucune résistance. Blessés, mutilés ou tués, ils tombaient comme des mouches.

Certains hommes tentèrent quand même de combattre à mains nues. L’acier des attaquants eut vite raison d’eux.

Comprenant que défendre les soldats de l’Ordre allait leur coûter la vie, les citadins survivants s’éparpillèrent en criant des insultes à Richard et à ses hommes.

Les guerriers du Sourcier continuèrent leur charge en direction des bâtiments. Les soudards qui se tenaient devant comprirent qu’ils allaient devoir se défendre eux-mêmes, puisque les habitants de la cité n’avaient pas arrêté l’ennemi.

Les hommes de l’Ordre cantonnés dans l’Empire bandakar avaient l’habitude de massacrer des victimes impuissantes. Depuis plus d’un an, ils n’avaient plus participé à une véritable bataille.

Richard fut le premier à entrer au contact, Cara un pas derrière lui, sur sa droite, et Tom dans la même position sur sa gauche.

Les premiers soldats tombèrent avant d’avoir dégainé leur arme. Les autres tentèrent de résister, mais ils avaient perdu l’ardeur indispensable aux véritables guerriers.

Richard avait le sentiment d’affronter des statues. Lents et patauds, ces « combattants » frappaient alors qu’il était déjà loin d’eux et n’avaient même pas le réflexe de s’écarter quand il les taillait en pièces. Virevoltant entre eux, il les désorientait, puis les égorgeait ou les éventrait comme à l’entraînement.

Certains furent décapités avant de s’être avisés qu’un danger les menaçait.

Le Sourcier se battait avec une remarquable économie de mouvements. Chacun de ses gestes était court et précis, et ses coups tuaient presque chaque fois. Au combat, son but n’était pas de montrer à ses adversaires qu’il était meilleur qu’eux. Les abattre lui suffisait amplement. Il ne leur donnait jamais une chance de ferrailler, les mettant aussi vite que possible hors d’état de nuire.

Le ballet mortel qu’il dansait à ces moments-là n’avait qu’un objectif : tuer. Son devoir, son désir et sa volonté se résumaient à cela.

Les soldats de l’Ordre n’étaient pas préparés à un tel déferlement de violence.

Stimulés par ce spectacle, les Bandakars faisaient des merveilles.

Quand il repéra un officier, Richard le désarma prestement et lui plaqua la pointe de son épée sur la gorge.

— Où sont Nicholas et la Mère Inquisitrice ?

L’homme tenta de saisir le bras du Sourcier. Une très mauvaise idée. D’un mouvement du poignet, Richard lui ouvrit la gorge d’une oreille à l’autre. Puis il se tourna pour faire face à un soldat qui l’attaquait par-derrière.

Une parade, une contre-attaque, et l’homme tomba à la renverse, le cœur transpercé.

Les défenseurs perdaient régulièrement du terrain. Hélas, d’autres soldats sortirent des bâtiments. Mieux équipés que leurs camarades, ils semblaient aussi beaucoup mieux entraînés.

Des tueurs redoutables…

Richard croisa le fer avec tous les hommes susceptibles d’être des officiers. Avant de les tuer, il leur posa la même question qu’au premier type, mais n’obtint pas de réponse. Personne ne savait – ou ne voulait dire – où étaient le Chapardeur et son otage.

Richard devait combattre ses vertiges, souvent plus dangereux pour lui que les soldats ennemis. En se concentrant sur la danse avec les morts et tout ce que son arme lui avait appris, il parvenait à neutraliser les effets du poison. Mais ce petit miracle ne durerait pas, et il le savait très bien.

Les exploits des Bandakars le surprenaient. Comme des guerriers expérimentés, ils s’épaulaient sans cesse les uns les autres et cette tactique leur permettait de limiter énormément les pertes.

Mais il y en avait quand même, comme Richard le constata en regardant autour de lui. La surprise était plutôt du côté de l’ennemi, qui se faisait littéralement massacrer. Les soldats de l’Ordre n’avaient pas le dixième de la détermination des Bandakars. Habitués à vaincre sans péril, les hommes de Jagang étaient des bandits et des pillards, pas de véritables militaires. Face à des victimes qui relevaient enfin l’échine, ils luttaient de manière désordonnée, chacun songeant surtout à sauver sa propre peau. Les hommes du Sourcier, au contraire, combattaient pour un objectif supérieur.

Richard entendit Cara l’appeler. Il pensa d’abord qu’elle était en difficulté, mais en tournant la tête, il vit qu’elle avait capturé un officier. L’homme était à genoux, et elle le tenait d’une main par ses cheveux noirs crasseux. De l’autre, elle lui plaquait son Agiel sur la gorge.

— Dis-le à mon seigneur ! cria la Mord-Sith quand elle aperçut Richard.

— Je ne sais pas où ils sont !

Folle de rage, Cara abattit son Agiel sur la nuque de l’homme. Il vacilla, les bras tremblants et le souffle coupé par la douleur fulgurante. Les yeux révulsés, il faillit basculer en arrière mais la Mord-Sith le retint par les cheveux.

— Parle !

— Ils sont partis…, marmonna le prisonnier. Nicholas a quitté la ville cette nuit. Il y avait une femme avec lui, mais j’ignore qui c’est.

Richard s’agenouilla et prit l’homme par le devant de sa chemise.

— À quoi ressemblait-elle ?

— Des cheveux longs…, répondit l’officier, à demi inconscient.

— Où sont-ils allés ?

— Ne sais pas… Partis… Vite…

— Qu’a dit Nicholas avant son départ ?

L’homme recouvra un peu ses esprits.

— Il savait que vous attaqueriez à l’aube. Il m’a même indiqué le chemin que vous suivriez en ville.

Richard eut du mal à en croire ses oreilles.

— Comment pouvait-il détenir ces informations ?

L’officier hésita. Mais Cara leva son Agiel, lui déliant instantanément la langue.

— Je n’en sais rien… Nicholas m’a dit combien d’hommes vous auriez, quand vous attaqueriez, et quel chemin vous emprunteriez en ville. Il m’a ordonné de mettre en place un cordon de civils pour nous protéger. J’ai convoqué nos plus fidèles alliés, et je leur ai dit que vous vouliez nous tuer – pour le plaisir de faire la guerre.

— Où Nicholas a-t-il emmené cette femme ?

— Je l’ignore ! Il est parti à la hâte, cette nuit. C’est tout ce que je sais.

— Si tu étais averti de l’attaque, pourquoi ne pas avoir prévu une meilleure défense ?

— Qui vous dit que je ne l’ai pas fait ? Nicholas m’a chargé de défendre la ville, et je l’ai assuré qu’une petite force comme la vôtre ne nous vaincrait pas.

Quelque chose clochait, comprit Richard.

— Pourquoi cette certitude ?

L’homme sourit pour la première fois.

— Parce que vous ne savez pas combien nous sommes en réalité… Dès que j’ai été prévenu de l’attaque, j’ai appelé des renforts. Vous entendez cette corne de guerre, dans le lointain ? Ils arrivent, et vous allez mourir !

— Pas avant toi…, lâcha froidement Richard.

Sur ces mots, il transperça le cœur de l’officier. Pour être sûr d’avoir bien fait le travail, il imprima une torsion à la lame avant de la retirer du cadavre.

— Nous devons sortir les hommes de ce traquenard, Cara !

La Mord-Sith et son seigneur coururent vers le champ de bataille.

— On dirait qu’il est déjà trop tard, soupira soudain Cara.

Des milliers d’hommes déboulaient de toutes les rues.

Comment Nicholas avait-il connu leur plan à l’avance ? Quand ils l’avaient mis au point, il n’y avait pas l’ombre d’un coureur dans le ciel – et pas même une souris à trois cents pas à la ronde.

C’était incompréhensible.

— Par les esprits du bien ! souffla Cara, je n’aurais même pas cru que l’Ordre avait autant d’hommes dans tout l’Empire bandakar.

Les hurlements de ces soldats perçaient les tympans de Richard.

Sa vue se brouillait, il avait de plus en plus de mal à respirer, et le temps s’écoulait inexorablement.

Il devait retrouver Kahlan. Vivre jusque-là, voilà ce que devait être son objectif !

Il siffla l’ordre du rassemblement. Tous les Bandakars survivants accoururent, Anson et Owen à leur tête.

— Ils sont trop nombreux… Nous allons tenter une sortie. Pour le moment, restez groupés. Si nous parvenons à passer, dispersez-vous et retrouvons-nous dans la forêt.

Cara sur un flanc et Tom sur l’autre, Richard chargea à la tête de ses hommes. Des milliers de soudards les encerclaient. Ils étaient si nombreux que le sol semblait bouger au rythme de leurs pas.

Un peu avant que le Sourcier et son groupe arrivent au contact avec l’ennemi, des langues de flammes blanches s’abattirent sur les soldats de l’Ordre, les tuant par centaines. Des troncs d’arbre, des mottes de terre et des morceaux de corps humain volèrent dans les airs.

Des têtes, des torses, des pieds ou des touffes de cheveux…

Richard entendit derrière lui un rugissement familier. Se retournant, il vit qu’une boule de feu jaune volait vers lui en grossissant à mesure qu’elle approchait.

Du Feu de Sorcier.

Devenue blanche, la boule passa au-dessus de la tête du Sourcier et de ses hommes. Puis sa trajectoire s’infléchit, et elle alla exploser au milieu des lignes ennemies.

Le Feu de Sorcier consumait tout ce qu’il touchait. Une seule étincelle suffisait à brûler jusqu’à l’os la jambe d’un homme. Et quand on était blessé, la mort venait immanquablement et dans des souffrances indicibles.

Mais qui bombardait ainsi les soldats de l’Ordre ?

En face de Richard et de ses hommes, les soudards tombaient comme des mouches. On eût dit qu’une lame géante les fauchait à toute vitesse.

Mais qui était à l’origine de cette attaque ?

L’heure des questions n’avait pas encore sonné. Pour l’instant, Richard et ses guerriers devaient s’occuper des soldats survivants. Ce ne fut pas trop difficile, car les hommes de Jagang, réduits au strict minimum, avaient perdu tout leur enthousiasme.

Le feu continua à les massacrer. Les Bandakars en taillèrent un certain nombre en pièces, et des dizaines s’écroulèrent sans qu’une lame les ait touchés. Ils portaient une main à leur poitrine, poussaient un petit cri et tombaient raides morts.

En quelques minutes, tout fut terminé. Stupéfiés et craignant que la mort s’en prenne à présent à eux, les Bandakars se massèrent autour de leur chef.

Richard comprit que ses hommes n’avaient pas vu la scène de la même façon que lui. Par exemple, ils n’avaient pas pu repérer les boules de feu pendant qu’elles volaient. En revanche, ils avaient bien vu les hommes en flammes. À leurs yeux, ce retournement de situation avait tout d’un miracle.

Richard repéra deux personnes debout à côté d’un bâtiment, un peu à l’écart du champ de bataille. Un homme de grande taille et une femme beaucoup plus petite. À cette distance, il ne pouvait pas distinguer leurs traits…

S’appuyant sur Tom, car ses vertiges s’aggravaient, le Sourcier approcha des deux inconnus.

— Bonjour, mon garçon ! s’écria Nathan quand Richard l’eut rejoint. Quel plaisir de te voir en bonne forme !

Anna fit au Sourcier un sourire débordant de tendresse et de bienveillance.

— Vous n’imaginez pas à quel point je suis content de vous voir, dit Richard. (Il respirait le moins profondément possible, pour modérer la douleur.) Mais que faites-vous ici ? Et comment m’avez-vous trouvé ?

— Selon toi, à quoi servent les prophéties, mon garçon ? demanda Nathan.

Avec ses bottes montantes, son pantalon noir, sa chemise à jabot et sa cape en velours vert, le prophète en imposait fichtrement. Très surpris, Richard remarqua que son ancêtre portait une très jolie épée dans un magnifique fourreau. Pourquoi un homme capable de contrôler le Feu de Sorcier portait-il une arme si rudimentaire ?

Et pourquoi venait-il de la dégainer sans raison apparente ?

Anna poussa un petit cri quand une des citadines qui avaient décidé de protéger les soldats lui sauta dessus. Très grande et très mince, la femme semblait folle de rage et brandissait un couteau.

— Vous êtes des meurtriers ! cria-t-elle. Vos cœurs débordent de haine !

Anna lança un sort pour se défendre. Bien entendu, son adversaire ne fut pas affectée, puisqu’elle était un Pilier de la Création.

Nathan fit un pas en avant et transperça le torse de la citadine avec sa lame.

Une infinie surprise sur le visage, la folle furieuse tituba en arrière puis s’écroula.

Anna baissa les yeux sur le cadavre, puis elle foudroya Nathan du regard.

— Plutôt primaire, ta méthode…

— Je t’ai dit qu’ils étaient insensibles à la magie… Mais tu ne m’as pas cru, comme d’habitude.

— Nathan, dit Richard, je ne comprends toujours pas comment…

— Approche, mon enfant, dit Nathan en faisant signe à quelqu’un qui se tenait derrière le Sourcier.

Jennsen accourut et se jeta dans les bras de son frère.

— Je suis si contente de te voir ! s’écria-t-elle. J’espère que tu ne m’en voudras pas… Nathan est entré dans la forêt peu après ton départ. Je me suis souvenue que je l’avais déjà vu en D’Hara, au Palais du Peuple. Sachant qu’il est un Rahl, je lui ai parlé de nos problèmes. Anna et lui m’ont proposé leur aide, et nous sommes venus aussi vite que possible.

Jennsen leva un regard inquiet sur Richard, qui la rassura en la serrant contre lui.

— Tu as très bien agi, dit-il. Face à une situation imprévue, tu as su utiliser ton cerveau.

La fièvre de la bataille étant retombée, Richard avait du mal à tenir debout.

Voyant qu’il s’appuyait sur Tom, Nathan approcha et le soutint aussi.

— J’ai cru comprendre que tu as des ennuis avec ton don ? Je pense pouvoir t’aider.

— Je n’ai pas le temps. Nicholas le Chapardeur tient Kahlan. Je dois la trouver, sinon…

— Ne te fais pas plus bête que tu l’es, coupa Nathan. Remettre les choses en place ne prendra pas longtemps. Si un sorcier ne t’aide pas – comme la dernière fois, tu te souviens ? – tu n’iras plus très loin. Entrons dans un de ces bâtiments, pour être tranquilles. En quelques minutes, j’en aurai terminé…

Richard voulait retrouver Kahlan, mais il ne savait pas où chercher. S’en remettre à Nathan, un homme expérimenté, était terriblement tentant. Le vieil homme avait raison : sans aide, tout serait très vite terminé. En revanche, s’il reprenait le contrôle de son don, tout n’était peut-être pas perdu.

Au moins pour Kahlan, qu’il aurait le temps de secourir…

Jusque-là, il avait pensé demander de l’aide à Nicci. Mais un sorcier serait dix fois plus efficace qu’une magicienne.

Personne n’était mieux qualifié pour remédier aux désordres provoqués par le don.

— D’accord, mais il faudra que ça aille vite…, dit Richard.

Nathan eut un sourire plein d’assurance – la marque des Rahl, disait-on.

— Suis-moi. Cette affaire sera réglée en un clin d’œil.

— Merci, Nathan, souffla Richard en emboîtant le pas au prophète.

Chapitre 61

L’état de Richard s’aggravait un peu plus chaque jour. Mais il continuait d’avancer, motivé par son angoisse pour Kahlan.

Presque nuit et jour, sous le soleil ou sous la pluie, les voyageurs avançaient d’un pas régulier. Pour ne pas perdre l’équilibre, Richard utilisait un bâton de marche qu’il avait taillé lui-même. Quand il se sentait sur le point d’abandonner, il se forçait à presser le pas afin de se souvenir qu’il n’avait pas le droit d’échouer.

La nuit, le petit groupe dormait à peine quatre heures.

Les Bandakars avaient du mal à suivre le rythme. Pas Cara et Jennsen, qui avaient l’habitude des marches forcées.

Dans leur état de fatigue, les voyageurs parlaient le moins possible, histoire d’économiser leurs forces.

Richard se forçait à progresser rapidement sans penser à l’avenir qui l’attendait. Son destin n’importait pas. L’essentiel était que chaque pas plus rapide que le précédent lui permettait de gagner du terrain sur Nicholas.

Quand il cédait au doute, le Sourcier se répétait que Kahlan devait être vivante. S’il avait voulu la tuer, pourquoi le Chapardeur aurait-il attendu si longtemps ? Et s’il l’avait tuée, quelles raisons de fuir aurait-il eues ? De toute façon, Kahlan avait beaucoup plus de valeur vivante…

En un sens, Richard se sentait plus libre que jamais. N’ayant plus à se soucier de sa santé, il pouvait s’imposer des efforts inhumains. Sans antidote, le poison finirait par le tuer. Et de toute manière, il n’existait pas de solution au problème posé par son don. Quoi qu’il arrive, Richard allait mourir, c’était une certitude. De temps en temps, il se demandait qui gagnerait la course : le poison ou la magie ?

Les collines boisées étaient faciles à traverser, tout comme les plaines semées de fleurs et d’herbe bien grasse. La faune était fascinante. S’il n’avait pas été à l’agonie et fou d’angoisse pour Kahlan, le Sourcier aurait apprécié la beauté du paysage.

Là, il n’y prêtait aucune attention.

Le soleil disparaissait déjà à l’horizon, et la nuit ne tarderait plus. Quelques heures plus tôt, Richard avait abattu un daim avec son arc. Très doué, Tom avait dépecé l’animal en un clin d’œil. Les compagnons de Richard devaient manger, sinon, ils tomberaient d’épuisement. Bientôt, il faudrait s’arrêter pour cuire la viande et prendre un peu de repos.

Owen rattrapa Richard et tendit un bras :

— Regardez, seigneur Rahl… Le cours d’eau qui descend de cette colline coule en direction du camp… Notre objectif est au-delà de ces grandes collines, en direction des montagnes. Witherton, ma ville, n’est pas très loin sur la droite.

Richard changea légèrement de direction pour avancer vers les bois qui naissaient au pied d’une colline en pente douce. Ils atteignirent le couvert des arbres juste au moment où le soleil sombrait derrière les montagnes.

— Très bien, dit Richard, alors que ses compagnons et lui entraient dans une clairière, nous allons camper ici. Jennsen, tu vas rester avec Tom et les hommes. Faites cuire la viande pendant que je vais étudier les lieux avec Owen et Cara. Il faut bien que j’imagine un plan d’attaque…

Quand le Sourcier s’éloigna, s’appuyant sur son bâton, Betty voulut le suivre, mais Jennsen s’empara au vol de sa longe.

— Oh non ! tu restes là ! Richard n’a pas besoin que tu attires l’attention sur lui.

— Seigneur Rahl, demanda Tom, que devons-nous vous préparer pour le dîner ?

Richard avait envie de vomir à la seule idée de manger de la viande. Après une nouvelle tuerie, il avait besoin d’équilibre encore plus que d’habitude. Son don le tuait, mais s’il commettait des erreurs, la fin risquait d’être précipitée, et il n’aurait même pas le temps de sauver Kahlan.

— N’importe quoi, à part de la viande… Par exemple du bannock, du riz, ou des haricots.

Tom promit qu’il ferait le nécessaire.

Richard emboîta le pas à Owen. Affichant une tristesse et un désarroi qu’il ne lui avait jamais vus, Cara lui posa une main sur l’épaule.

— Vous tenez le coup, seigneur Rahl ?

— Pour l’instant, répondit Richard, sans s’étendre sur le calvaire que lui infligeait le don – et sans préciser qu’il avait commencé à cracher du sang.

Quand ils revinrent au camp, deux heures plus tard, la viande finissait de cuire sur une broche. Quelques hommes avaient déjà mangé les premiers morceaux, et ils dormaient à poings fermés.

Richard était au-delà de la fatigue. Devant le camp, il avait senti que Kahlan n’était pas loin. Il aurait voulu agir sur-le-champ, mais il devait réfléchir d’abord. Toute action précipitée conduirait à la catastrophe. S’il voulait sauver Kahlan, il devait agir intelligemment.

Le Sourcier était également au-delà de la faim. Mais ce n’était pas le cas de Cara et d’Owen, qui devaient être épuisés et avoir l’estomac dans les talons. Alors que le Bandakar s’était assis près du feu, Cara attendait debout à côté de son seigneur. Elle ne le quittait jamais d’un pouce et se souciait fort peu de ses propres besoins.

Au début de toute cette aventure, Richard n’aurait jamais cru qu’il se sentirait si proche d’une Mord-Sith.

Jennsen se leva d’un bond et courut le rejoindre.

— Laisse-moi t’aider… Allons, viens t’asseoir…

Richard se laissa tomber dans l’herbe, non loin du feu. Betty approcha et vint mendier une place à côté de lui qu’il lui accorda de bonne grâce.

— Alors ? demanda Tom. Que pensez-vous de ce camp ?

— C’est dur à dire… La palissade semble solide, et il y a des douves tout autour. Sans compter une multitude de pièges… Enfin, il y a un vrai pont-levis. (Richard soupira et se frotta les yeux, car sa vision était de plus en plus trouble.) Je n’ai pas encore d’idée…

Avec l’odeur du daim qui cuisait, réfléchir était difficile. Cet arôme le rendait malade. Acceptant le morceau de bannock et le bol de riz aux haricots que lui tendait Jennsen, Richard se leva.

Il ne pourrait pas dîner en regardant les autres manger de la viande.

— Je vais me dégourdir un peu les jambes, mentit-il, soucieux de ne pas culpabiliser ses compagnons. Et j’ai besoin d’un peu de solitude pour réfléchir…

Il fit signe à Cara de rester où elle était.

— Restaure-toi, j’ai besoin que tu sois en forme.

Le Sourcier s’enfonça dans la forêt et écouta un moment le chant des criquets. Être seul était un soulagement. Il était las qu’on lui pose sans cesse des questions. Fatigué que les gens dépendent ainsi de lui…

Il s’assit au pied d’un vieux chêne et s’adossa au tronc. Que n’aurait-il pas donné pour rester là jusqu’à la fin ! Si Kahlan n’avait pas eu besoin de lui, c’est exactement ce qu’il aurait fait.

Betty arriva, se campa devant lui et le regarda comme si elle se demandait quelle serait la suite du programme. L’humain ne disant rien, elle se coucha devant lui. Au fond, elle venait peut-être simplement le réconforter.

Richard sentit qu’une larme roulait le long de sa joue. Tout s’écroulait, et il ne parvenait plus à tenir les murs debout. Dans son état, il n’aurait pas pu empêcher la chute d’un château de cartes.

Il s’allongea et posa une main sur Betty.

— Que vais-je faire ? souffla-t-il. Kahlan, que puis-je faire ? J’ai tellement besoin de toi. Et je suis à bout de forces.

Et au bout du chemin, également.

L’arrivée inattendue de Nathan lui avait redonné de l’espoir, mais c’était terminé. Même un puissant sorcier ne pouvait rien pour lui.

Un puissant sorcier ?

Kaja-Rang !

Richard se pétrifia.

Les mots gravés sur le socle de la statue lui revinrent en mémoire.

C’étaient à lui qu’ils s’adressaient.

« Talga Vassternich ».

« Méritez votre victoire. »

— Par les esprits du bien !…, souffla Richard.

Il comprenait, à présent.

Chapitre 65

Kahlan saisit la petite boîte, sur l’étagère, et retira le couvercle. La poudre était jaune, comme il convenait. Se penchant, l’Inquisitrice montra sa trouvaille à Richard, toujours allongé sur sa civière.

Il prit une pincée de poudre, la sentit, la goûta et hocha la tête.

— Il en faut très peu, dit-il.

Il déposa un peu de poudre dans la paume de sa femme et, trop las pour songer à remettre le reste dans la boîte, le laissa tomber sur le sol.

Kahlan versa cet ingrédient dans la bouilloire qui chauffait sur une cuisinière.

Des sachets d’herbes infusaient dans d’autres récipients. Sur une table, des champignons séchés avaient été mis à tremper dans de l’huile. Un peu partout, des Bandakars émiettaient des plantes ou râpaient des racines.

— De la lobélie séchée…, murmura Richard, les yeux fermés.

— De la lobélie ? répéta Owen, perplexe.

— C’est une herbe…

Owen approcha des étagères et commença de chercher. Il y avait des centaines de petits bocaux dans la boutique de l’herboriste de Witherton.

Cet endroit exigu et mal éclairé ne ressemblait pas aux herboristeries que Kahlan avait vues ailleurs, mais l’homme détenait un impressionnant stock de produits. Et c’était avec ces ingrédients, sans nul doute, qu’il avait fabriqué l’antidote.

— Voilà ! s’écria Owen. (Il montra un sachet à Richard.) Il y a écrit « lobélie » sur l’étiquette.

— Piles-en une petite quantité – l’équivalent de la moitié de l’ongle de ton pouce. Tamise les fibres et jette-les, puis verse le reste dans la coupe que tu as remplie de l’huile la plus sombre.

Richard avait de solides connaissances au sujet de la flore, mais largement insuffisantes pour pouvoir préparer l’antidote.

Son don semblait le guider, et il lui laissait la bride sur le cou.

Le Sourcier était-il en transe ou au bord du coma ? Kahlan elle-même aurait été incapable de le dire. Il respirait de plus en plus mal, et personne ne savait comment le soulager. S’il ne se passait rien, il ne survivrait plus très longtemps, c’était évident. Sur la civière, il était installé confortablement, mais ça ne l’aiderait pas à se rétablir.

Pour Kahlan, le voyage jusqu’à Witherton, pourtant très court, avait paru durer une éternité.

— De la mille-feuille…, dit Richard.

— Sous quelle forme ? demanda Kahlan.

— Liquide…

La jeune femme explora les étagères et découvrit un flacon étiqueté « essence de mille-feuille ».

— Combien ? demanda-t-elle en s’accroupissant près de Richard. (Elle lui glissa le flacon dans une main.) Quelle quantité ?

— Ce flacon est plein ?

Kahlan retira le bouchon et regarda.

— Oui.

— La moitié… À mélanger avec une des autres huiles…

— J’ai trouvé la grande camomille, annonça Jennsen en sautant de la chaise où elle était perchée.

— Fais-en une teinture, dit Richard.

Kahlan reboucha le flacon de mille-feuille et se pencha sur son mari.

— Que faut-il faire ensuite ?

— Une infusion de bouillon-blanc…

— Bouillon-blanc, bouillon-blanc…, répéta Kahlan en retournant au travail.

Une bonne demi-douzaine de personnes obéissaient aux instructions de Richard, l’aidant à préparer le seul produit susceptible de lui sauver la vie. L’opération était compliquée, car certaines décoctions devaient être mélangées aux autres à un moment très précis, et la moindre erreur risquait de réduire tous ces efforts à néant.

Richard fit signe à Owen, qui s’essuya les mains sur le devant de son pantalon et approcha de son seigneur.

— Froid…, souffla le Sourcier. L’antidote doit être froid. Il faut trouver un moyen de le rafraîchir très vite.

Owen réfléchit un moment.

— Il y a un ruisseau, pas très loin d’ici.

— Verse toutes les infusions et les poudres dans la grande bouilloire. Puis va la plonger dans le cours d’eau. Mais ne l’immerge pas surtout, sinon, l’antidote sera fichu. Il ne faut pas ajouter de liquide.

— C’est compris…, répondit le Bandakar.

Sans dissimuler son impatience, il attendit que Kahlan ait fini de verser les différents ingrédients dans la bouilloire.

L’Inquisitrice ignorait si ce qu’elle faisait avait un sens, mais Richard avait le don, et il était à l’évidence parvenu tout seul à résoudre le problème que lui posait son pouvoir. Si la magie l’aidait à fabriquer l’antidote, il avait une chance de s’en tirer. Sinon, il était condamné…

Kahlan tendit la bouilloire à Owen, qui sortit aussitôt de la boutique. Cara le suivit, décidée à veiller sur la seule chose au monde qui pouvait sauver la vie de son seigneur.

Jennsen s’assit près de Richard et lui prit la main. Kahlan s’installa de l’autre côté de la civière et saisit l’autre main de son mari.

Maintenant, il fallait attendre le retour d’Owen et de Cara.

Sur le seuil de la boutique, Betty agitait frénétiquement la queue chaque fois que Jennsen ou Kahlan regardaient dans sa direction. On eût cru qu’elle voulait avoir des nouvelles rassurantes de son ami humain.

Après ce qui parut des heures, Owen revint avec la bouilloire. En réalité, Kahlan le savait, il s’était écoulé beaucoup moins de temps que ça.

— Filtrez le liquide à travers un morceau de tissu, dit Richard. À la fin, n’essorez pas le filtre. Laissez simplement couler jusqu’à ce que vous obteniez une demi-tasse de produit. Puis ajoutez les huiles et les essences…

Sous le regard tendu de ses compagnons, Kahlan se chargea en personne de toute l’opération.

— Remue avec un bâtonnet de cannelle, dit Richard quand elle eut terminé.

— J’en ai vu quelque part, dit Owen.

Il chercha sur les étagères, trouva ce qu’il voulait et tendit un bâtonnet à Kahlan, qui commença de remuer la décoction de couleur jaune.

— Les huiles et l’eau ne se mélangent pas, dit-elle au bout d’un moment.

— Continue…, souffla Richard. Ça viendra d’un seul coup…

Malgré ses doutes, Kahlan persévéra. Les huiles formaient des boules qui refusaient de se dissoudre dans l’eau qu’elle venait de filtrer. Et les choses semblaient se compliquer à mesure que le liquide refroidissait.

Tout ça ne servait à rien ! Depuis le début, c’était n’importe quoi !

Soudain, le liquide devint plus… onctueux. Refusant de dire à Richard que ça ne marchait pas, Kahlan continua à remuer malgré son désespoir.

Puis un miracle se produisit. En un clin d’œil, la décoction s’était transformée en un liquide sirupeux parfaitement transparent.

— Richard, j’ai réussi ! Que faut-il faire, maintenant ?

— C’est prêt. Fais-moi boire…

Jennsen et Cara aidèrent le Sourcier à s’asseoir. Tenant la précieuse tasse à deux mains, Kahlan la plaça devant les lèvres de son mari et l’inclina légèrement pour l’aider à boire.

Richard eut du mal à déglutir, et il fallut un long moment pour qu’il ait tout ingéré. Il y avait beaucoup plus d’antidote que dans les flacons précédents, mais ça devait être nécessaire, après avoir accumulé autant de retard.

Quand Richard eut bu, Kahlan posa la tasse sur le comptoir de la boutique, puis lécha la goutte de liquide qui venait de tomber sur son index. L’antidote avait un goût de cannelle, il était très sucré et à la fois très épicé.

Tout semblait coller.

Quand Richard eut repris son souffle – car boire l’avait épuisé – Cara et Jennsen l’aidèrent à se rallonger.

Il tremblait et paraissait au bord de l’évanouissement.

— Laissez-moi me reposer, maintenant, murmura-t-il.

Sur le seuil, Betty bêla plaintivement pour indiquer qu’elle aurait voulu entrer.

— Il va se rétablir, dit Jennsen à son amie. Reste où tu es et laisse-le dormir.

La chèvre se coucha devant l’entrée de la boutique afin d’attendre avec les humains.

La nuit serait longue, devina Kahlan, certaine d’être incapable de fermer l’œil avant de savoir si son mari survivrait.

— Il y en a un autre, là, dit Zedd en tendant un bras. Encore du nettoyage pour toi, Chase !

Comme à l’accoutumée, le garde-frontière portait une cuirasse recouverte d’une cotte de mailles. La boucle de sa large ceinture représentait l’emblème des membres de sa périlleuse profession, et il était plus bardé d’armes qu’un régiment en campagne. Sa panoplie allait de simples petites piques d’acier – idéales pour transpercer le crâne d’un adversaire, pendant un corps à corps – à une énorme hache de guerre destinée à décapiter en série les importuns qui se dressaient sur le chemin du colosse.

Chase maniait toutes les armes du monde avec la fluidité d’un expert.

Depuis quelque temps, les compétences d’un garde-frontière paraissaient moins utiles et Chase avait craint de se retrouver sans emploi. Mais il n’y avait plus aucun risque, désormais.

Il s’approcha du cadavre gisant sur le chemin de ronde et retira le couteau planté dans sa poitrine.

— C’est là qu’il était ! s’exclama-t-il. (Il leva l’arme à hauteur de ses yeux pour l’examiner.) J’avais peur de l’avoir perdu…

Après avoir rengainé la lame dans un fourreau vide pendu à sa ceinture, Chase prit le mort par la taille de son pantalon, le souleva sans la moindre difficulté, approcha des créneaux et jeta son fardeau dans le vide.

Zedd se pencha pour suivre la chute du corps. Il y avait un à-pic de plusieurs milliers de pieds avant qu’un objet pût entrer en contact avec la paroi de la montagne. Et il fallait ajouter quelques milliers de pieds pour atteindre la forêt, au pied du mont.

Alors que le soleil disparaissait à l’horizon, les nuages se coloraient de jaune et d’orange. Vue de si haut, Aydindril paraissait toujours formidablement belle. Hélas, c’était désormais une ville fantôme…

— Chase, Zedd ! appela Rachel, campée sur le seuil d’une porte. Le ragoût est prêt.

— Fichtre et foutre ! s’écria le vieux sorcier en levant les bras au ciel. Il était temps ! Un honnête homme peut mourir de faim en attendant que ces ragoûts de malheur soient cuits.

Plaquant sur sa hanche la main qui tenait une louche, Rachel pointa vers Zedd un index accusateur.

— Si tu continues à jurer, tu seras privé de dîner !

Chase lâcha un gros soupir puis regarda le vieux sorcier.

— Et tu penses avoir des problèmes ? Tu croirais qu’une fillette qui ne m’arrive pas à la taille puisse m’empoisonner la vie à ce point ?

— Elle est toujours comme ça ? demanda Zedd en emboîtant le pas à son compagnon.

Au passage, Chase ébouriffa les cheveux de la gamine.

— Toujours, confirma-t-il.

— Et son ragoût, il est bon ? Assez pour que je surveille mon langage ?

— C’est ma nouvelle maman qui m’a appris à cuisiner, rappela Rachel. Avant de sortir, Rikka a goûté et elle s’est régalée.

Zedd passa une main dans ses cheveux blancs en bataille.

— Eh bien, Emma est la meilleure cuisinière que je connaisse…

— Dans ce cas, tiens-toi bien, et tu auras même des biscuits salés.

— Des biscuits salés ?

— Bien sûr. C’est délicieux avec un ragoût.

— Sans blague ? C’est ce que j’ai toujours pensé…

— Avant de t’emballer, Zedd, dit Chase, laisse-moi découvrir si sa cuisine est bonne. Je détesterais que tu t’engages à être « gentil » pour une tambouille immangeable.

— Friedrich m’a aidée, précisa Rachel, et il est très content du résultat.

— Nous verrons…, marmonna Chase.

Rachel lui brandit soudain sa louche sous le nez.

— Avant, tu dois aller te laver les mains ! Je t’ai vu jeter ce cadavre dans le vide. Pas question de t’asseoir à table avec les mains sales !

Chase coula à Zedd un regard accablé.

— Quelque part, un jeune garçon s’amuse innocemment – sans doute avec une grenouille morte, ou quelque chose dans ce genre – sans penser au jour sinistre où il passera la bague au doigt de notre damoiselle « lave-toi-les-mains-avant-de-manger »…

Zedd sourit. Quand Chase avait décidé d’adopter Rachel, il avait été ravi. La petite aussi – et apparemment, ça continuait. Elle adorait son père adoptif et aurait fait n’importe quoi pour lui.

Alors que Zedd s’attaquait à sa troisième assiette de ragoût, dans la salle à manger où crépitait un bon feu dans la cheminée, il songea que la forteresse ne lui avait plus semblé si amicale depuis des décennies.

C’était à cause de Rachel. Cet endroit avait besoin que des enfants s’amusent et courent dans ses couloirs…

Le vieux sorcier regarda Friedrich, l’homme que Richard lui avait envoyé pour le prévenir d’une attaque imminente. Voyant qu’il était arrivé trop tard, Friedrich avait su utiliser son cerveau. Richard lui ayant parlé de son vieil ami Chase, il s’était lancé à sa recherche.

Pendant que le garde-frontière était allé libérer Zedd et Adie, Friedrich avait regagné la forteresse pour espionner ceux qui l’avaient envahie. Prenant garde à ne pas être repéré par la sœur qui supervisait les opérations, il avait fourni à ses amis de précieuses informations sur le nombre d’envahisseurs et sur leurs habitudes. Puis il avait participé à la reconquête du fief.

Zedd appréciait le vieux doreur. Non content d’être redoutable, un couteau à la main, il était d’une compagnie des plus agréables. Ayant été marié à une magicienne, Friedrich osait par exemple converser avec Zedd sans être intimidé par son statut de Premier Sorcier. De plus, il était une source intarissable d’informations sur D’Hara, où il avait vécu toute sa vie.

Rachel brandit fièrement un petit faucon finement sculpté.

— Regarde, Zedd ! Friedrich l’a fait pour moi ! As-tu jamais rien vu de plus beau ?

— Sûrement pas…

— Ce n’est rien ! s’exclama Friedrich. Si j’avais une feuille d’or, tu verrais le résultat ! C’était mon métier, vous savez ? (Il s’adossa à son siège et sourit.) Jusqu’à ce que le seigneur Rahl me nomme garde-frontière…

— Mes amis, dit Zedd aux deux hommes, il ne faut pas se voiler la face. La forteresse est plus vulnérable que jamais face à des attaquants dépourvus de magie. Je peux me charger des sorciers et des magiciennes, mais pour le reste, j’ai des problèmes…

— On l’a bien vu, oui…, marmonna Chase.

— Comme tu dis ! Bref, voici ce que j’ai pensé : puisqu’il n’y a plus de frontière à garder, vous accepterez peut-être de m’aider à défendre la forteresse. En fait, vous auriez la responsabilité de tout ce qui n’est pas magique, puisque je ne suis pas très doué pour ça. Comprenez bien que c’est une mission cruciale !

Accoudé à la table, Chase finit de mâcher un biscuit tout en remuant distraitement son ragoût.

— Si Jagang attaque de nouveau avec des trous dans le monde, dit-il, ce sera un désastre… Emma comprendra, je suppose…

— Fais-la venir ici, proposa Zedd.

— Ici ?

— Il y a largement assez de place, non ?

— Et les enfants, Zedd ? Tu sais que j’en ai beaucoup, et ils vont courir partout, s’amuser dans les couloirs, crier à tue-tête… Bref, ils te feront tourner en bourrique. (Chase regarda Rachel du coin de l’œil.) De plus, ils sont tous très laids, comme tu le sais.

La petite fille dissimula son sourire derrière un biscuit.

Zedd se souvint de l’époque bénie où des cris d’enfants retentissaient tous les jours dans les couloirs de la forteresse.

— Oui, ce sera pénible, mentit-il, mais pour la défense de mon fief, je suis prêt à consentir bien des sacrifices.

— Et ma sœur Lee pourrait amener Matou, proposa Rachel. Tu sais, le chat que tu lui as confié…

— Cette bonne vieille canaille ! s’exclama le sorcier. Voilà un bail que je n’ai pas vu mon chat. Lee le traite bien ?

— Oh oui ! Nous prenons tous soin de lui.

— Qu’en penses-tu Rachel ? demanda Chase. Tu voudrais vivre dans cet endroit poussiéreux avec ce bon vieux Zedd ?

Rachel courut se jeter contre Chase et lui passa les bras autour des jambes.

— Oui, j’adorerais ça ! Ce serait formidable !

— Dans ce cas, soupira Chase, l’affaire est entendue. Mais il faudra bien te tenir et ne pas déranger notre ami en faisant trop de bruit.

— C’est promis, dit Rachel. (Elle jeta un regard interrogateur à Zedd.) Maman devra entrer par le petit tunnel, comme nous l’avons fait ?

Le vieux sorcier sourit.

— Non, elle passera par la grande porte, comme il se doit pour une gente dame. (Zedd se tourna vers Friedrich.) Et toi, garde-frontière ? Veux-tu continuer de servir le seigneur Rahl en défendant la forteresse ?

Pensif, le vieil homme fit mine d’étudier l’oiseau de proie qu’il avait sculpté pour Rachel.

— En attendant les attaques, continua Zedd, tu pourras t’occuper de tous les objets dorés qui ont terriblement besoin d’une retouche. Que dirais-tu de devenir le doreur officiel de la forteresse ? Ici, nous ne manquons pas de feuilles d’or. Et si les habitants d’Aydindril reviennent un jour, tu seras débordé de clients…

Friedrich baissa les yeux sur la table.

— Je ne sais pas trop… Cette aventure ne m’a pas déplu, mais depuis la mort de ma chère Althea, plus rien ne m’intéresse vraiment.

— Je sais ce que c’est…, souffla Zedd. J’avais une femme, dans le temps… À mon avis, exercer un métier te fera du bien…

Friedrich eut l’ombre d’un sourire.

— J’en doute, sorcier, mais pourquoi ne pas essayer ? Au point où j’en suis, ça ne me fera pas de mal…

— Parfait ! s’exclama Chase. J’aurai quelqu’un pour m’aider quand je devrai enfermer dans le donjon une bande de sales gosses.

Rachel eut un petit rire mutin qui en disait long sur la terreur que lui inspirait son père adoptif.

— Eh bien, compagnon Friedrich, dit Chase en se levant, si nous devons devenir des gardes-forteresse, il convient de faire des rondes et de prendre des mesures de sécurité. Vu la taille de ce complexe, Rikka ne crachera pas sur un peu d’aide.

— Pensez aux champs de force ! lança Zedd alors que les deux hommes se dirigeaient vers la porte.

Dès qu’ils furent sortis, Rachel donna un nouveau biscuit au vieux sorcier.

— Quand nous vivrons ici, dit-elle, nous essaierons de ne pas te déranger, Zedd.

— Tu sais, la forteresse est très grande. Si tes frères, tes sœurs et toi avez envie de jouer un peu, je doute que ça m’empêche de méditer…

— Vraiment ?

Le vieil homme sortit de sa poche la balle aux lignes bleues et roses et la posa sur la table.

Rachel en écarquilla les yeux de surprise.

— Je l’ai trouvée, dit Zedd en désignant la balle avec son biscuit. Un jouet se porte beaucoup mieux lorsque quelqu’un s’amuse avec lui, et je juge ça tout à fait normal. Tu crois que cette balle plairait à tes frères et sœurs ? La faire rebondir dans les couloirs doit être sacrément drôle, non ?

— Et tu nous laisserais faire ?

— Bien sûr.

— Sans blague ?

— Parole de sorcier !

— Je pourrais commencer à jouer dans les couloirs sombres qui font tous ces bruits bizarres. Comme ça, tu ne serais pas plus dérangé que maintenant.

— Ce vieux complexe produit sans cesse des bruits bizarres. Une balle ne devrait pas aggraver les choses…

Rachel sauta sur les genoux du vieil homme et lui passa les bras autour du cou.

— T’enlacer est plus facile, maintenant que tu as réussi à te débarrasser de ce méchant collier.

— Oui, ma chérie, c’est plus facile… Et je suis content d’avoir trouvé ce qu’il me fallait pour me libérer.

— J’aimerais que Richard et Kahlan soient là. Pour jouer à la balle, mais pas seulement. Parfois, ils me manquent si fort que j’en pleurerais.

— Moi aussi, mon enfant… Moi aussi…

— Allons, ne sois pas si triste, Zedd ! Tu verras, je ne ferai pas assez de bruit pour te déranger.

— Ce n’est pas ça qui m’inquiète… (Le vieil homme brandit un index décharné.) En revanche, j’ai peur qu’il te reste beaucoup à apprendre au sujet des balles et de la façon de jouer avec.

— Tu crois ?

— J’en suis sûr ! Quand on s’amuse avec une balle, rire très fort va de soi. C’est comme les biscuits et le ragoût…

Rachel plissa le front, se demandant si c’était du lard ou du cochon.

Zedd la posa sur le sol.

— Tu veux une preuve ? Viens jouer avec moi, et je te montrerai.

— Vraiment ?

Le vieil homme se leva puis ébouriffa les cheveux de la fillette.

— Encore une fois, parole de sorcier ! Voyons si tu es capable d’apprendre à cette balle comment s’amuser quand on est un jouet digne de ce nom.

Chapitre premier

— Tout ce sang est le sien ? demanda une voix féminine.

— J’ai bien peur que oui, répondit une autre.

Alors que Richard mobilisait toutes ses forces pour ne pas s’évanouir, les propos des deux femmes qui marchaient à côté de lui semblaient venir de très loin.

Qui étaient ces personnes ? Il n’aurait pu le dire avec certitude. Il les connaissait, il le savait, mais leur identité, pour l’instant, n’avait aucune espèce d’importance.

La douleur qui lui déchirait le côté gauche à chaque inspiration l’avait poussé jusqu’aux frontières de la panique. Au prix d’un effort surhumain, il parvenait à se contrôler assez pour satisfaire son désir d’inhaler de l’oxygène.

Pourtant, ce n’était pas son plus grave sujet d’inquiétude.

Richard voulut parler à ses compagnes et aux hommes qui le portaient de l’angoisse qui lui nouait les entrailles, mais les mots refusèrent de se former dans sa gorge et il réussit seulement à produire un piteux gémissement.

Il prit le bras d’une des femmes. Bon sang ! il fallait que ces gens s’arrêtent et l’écoutent ! Hélas, l’idiote ne comprit pas ce qu’il désirait et crut malin d’ordonner aux hommes de presser le pas. Ces pauvres types étaient déjà à bout de souffle et ils avaient de plus en plus de peine à avancer sur le sol rocheux, dans les ombres d’une forêt de pins géants. Depuis le début, ils tentaient de ne pas trop secouer le blessé, mais ils n’avaient jamais osé ralentir pour récupérer un peu.

Dans le lointain, un coq lança son cocorico habituel, comme s’il s’était agi d’un matin ordinaire.

Richard observait avec un étrange détachement tout ce qui se passait autour de lui, y compris la frénétique activité de ses sauveteurs. Seule la douleur lui paraissait réelle. Un jour, se souvint-il, quelqu’un avait dit devant lui qu’on mourait toujours seul, quel que fût le nombre de gens présents autour de soi. Eh bien, c’était en train de lui arriver, semblait-il…

Lorsque le petit groupe sortit des bois pour déboucher dans un champ constellé de touffes d’herbe, Richard aperçut le ciel plombé d’où se déverseraient bientôt des trombes d’eau. Un orage compliquerait encore les choses, c’était évident. Si la pluie voulait bien attendre encore un peu…

Richard distingua soudain la façade en bois brut d’un petit bâtiment, puis une clôture de jardin presque entièrement décolorée par les intempéries. Affolées, des poules détalèrent pour ne pas être piétinées par les intrus qui venaient d’entrer dans le jardin.

Un peu partout, des voix masculines criaient des ordres.

Trop occupé à lutter contre la souffrance, car il ne devait à aucun prix perdre conscience, Richard aperçut à peine les visages décomposés des gens qui le regardaient passer.

Il aurait juré qu’on lui déchiquetait les entrailles de l’intérieur. C’était abominable.

Fendant la foule, les sauveteurs arrivèrent devant une petite porte, l’ouvrirent et entrèrent dans une pièce obscure.

— Posez-le là ! cria la première femme. Oui, là, sur la table !

La voix de Nicci, reconnut enfin Richard. Mais que faisait-elle ici ?

Quelqu’un balaya d’un revers de la main les gobelets d’étain posés sur la table. En s’écrasant sur le sol, ils produisirent un étrange tintement métallique. Des objets plus petits, peut-être des couverts, subirent le même sort. Puis un grand bruit signala qu’on venait d’ouvrir les volets pour laisser entrer la lumière grisâtre du jour.

Richard supposa qu’il se trouvait dans une ferme abandonnée aux murs inclinés selon un angle bizarre, comme s’ils avaient du mal à tenir debout. Sans ses occupants habituels, qui lui donnaient la vie, ce lieu semblait attendre la destruction et la mort.

Les hommes qui tenaient les bras et les jambes du Sourcier le soulevèrent délicatement puis le posèrent sur le plateau en bois grossièrement taillé de la table.

Le flanc gauche de Richard le torturait tellement qu’il faillit décider de retenir sa respiration aussi longtemps que possible. Mais pour pouvoir parler, il avait besoin d’air, c’était une loi incontournable.

Dehors, un éclair illumina le ciel. Une seconde plus tard, le tonnerre fit trembler les murs de la bicoque.

— Nous avons eu de la chance d’arriver ici avant la pluie, dit un des hommes.

Nicci hocha distraitement la tête puis se pencha sur Richard et lui palpa soigneusement le torse. Hurlant de douleur, le blessé se débattit pour échapper à cet examen pourtant indispensable. Avec une force étonnante, la seconde femme lui plaqua les épaules contre le bois.

Richard tenta encore de parler – cette fois, il faillit réussir, mais une quinte de toux ruina tous ses efforts.

La femme qui lui tenait les épaules le lâcha d’une main pour lui faire tourner la tête sur le côté.

— Crachez ! lança-t-elle en se penchant sur lui.

Terrorisé parce que l’air semblait ne plus vouloir pénétrer dans ses poumons, Richard obéit. La femme lui enfonça les doigts dans la bouche, l’aidant à expectorer assez de sang pour dégager un peu ses voies respiratoires.

Tandis qu’elle sondait la chair, autour de la blessure, Nicci lâcha un abominable juron.

Puis elle murmura :

— Esprits du bien, faites qu’il ne soit pas déjà trop tard…

— Je n’ai pas osé retirer le projectile, dit l’autre femme pendant que Nicci déchirait la chemise imbibée de sang du Sourcier. Je ne savais pas si c’était une bonne idée, alors j’ai préféré ne pas y toucher et partir à votre recherche.

— Une excellente initiative, répondit Nicci en glissant les mains sous le dos de Richard. Si tu avais fait ça, il serait mort depuis un bon moment.

— Mais vous pouvez le guérir ?

Une supplication bien plus qu’une question…

… D’ailleurs, Nicci ne prit pas la peine de répondre.

— Oui, vous pouvez le guérir…, grogna l’autre femme entre ses dents serrées.

Un ton menaçant unique entre tous… C’était Cara, Richard en aurait mis sa tête à couper. Il n’avait pas eu le temps de lui parler avant l’attaque. Mais à l’évidence, elle devait savoir. Dans ce cas, pourquoi ne disait-elle rien ? Elle aurait pu si facilement apaiser ses inquiétudes.

— Sans lui, dit un des hommes, nous aurions été pris par surprise. En attaquant les soldats qui allaient lancer l’assaut, il nous a tous sauvés.

— Il faut le tirer de là ! lança un autre type.

Nicci eut un grand geste impatient.

— Dehors, tous ! Cette pièce est minuscule et j’ai besoin de toute ma concentration.

La foudre et le tonnerre firent écho à ces paroles, comme si les éléments refusaient d’accéder aux désirs de celle qu’on surnommait naguère la Maîtresse de la Mort.

— Cara viendra nous avertir dès qu’il y aura du nouveau ? demanda un troisième homme.

— Oui, oui… Allez ! filez d’ici !

— Et assurez-vous que d’autres soldats ne se préparent pas à nous attaquer, lâcha froidement Cara. Au cas où il y en aurait, ne vous montrez pas ! En ce moment, nous ne pouvons pas nous payer le luxe d’être découverts.

Les hommes jurèrent d’obéir à la Mord-Sith. Puis ils ouvrirent la porte, laissant entrer un peu plus de lumière blafarde, et sortirent comme des fantômes – à croire que les esprits du bien eux-mêmes avaient décidé d’abandonner le Sourcier.

En passant, un homme tapota brièvement l’épaule de son chef pour le réconforter et lui donner courage.

Richard reconnut vaguement le brave combattant et se souvint qu’il n’avait pas vu tous ces gens depuis un bon moment.

Eh bien, les retrouvailles étaient pour le moins bizarres…

La pénombre revint dans la pièce dès que le dernier sauveteur eut refermé la porte derrière lui. Par une journée si morose, la lumière qui filtrait de la fenêtre ne suffisait pas…

Richard était en chemin pour rencontrer Nicci quand des troupes de l’Ordre Impérial avaient attaqué son campement. Venus écraser l’insurrection contre le règne sanglant de Jagang, ces soldats ne reculaient devant aucune atrocité. Juste avant de les affronter, Richard avait pensé qu’il devait absolument rejoindre Nicci. Car elle seule pouvait l’aider – une ultime étincelle d’espoir dans un océan d’obscurité et d’angoisse.

À présent, il devait trouver un moyen de la forcer à l’écouter.

Alors qu’elle se penchait un peu plus, sa main glissant le long du dos de Richard pour déterminer si la pointe du projectile était ressortie, il parvint à saisir la manche de sa robe noire et à tirer dessus.

Ses doigts étaient rouges de sang, constata-t-il. Et chaque fois qu’il toussait, un liquide chaud coulait sur son menton.

— Richard, tout va bien se passer, alors, reste tranquille…

Les longs cheveux blonds de Nicci ondulèrent sur ses épaules quand le Sourcier la tira un peu plus près de lui.

— Je suis là… Calme-toi ! Allons, je ne te laisserai pas… Ne bouge pas et fais-moi confiance…

Malgré les efforts qu’elle produisait pour la dissimuler, l’angoisse faisait trembler la voix de la jeune femme et voilait ses magnifiques yeux bleus embués de larmes.

Cette blessure risquait de dépasser ses compétences de guérisseuse, elle devait le savoir au moins aussi bien que Richard. Du coup, il était plus important encore qu’il lui parle !

Il essaya, mais l’air lui manqua de nouveau. Grelottant de froid, à bout de souffle, il parvenait à peine à gémir.

Pourtant, il ne devait pas mourir. Pas ici, et encore moins maintenant !

À cette idée, des larmes perlèrent à ses paupières.

Il tenta de lever la tête, mais Nicci le poussa doucement en arrière.

— Seigneur Rahl, dit Cara, tenez-vous tranquille, je vous en supplie ! (Elle décrocha la main de Richard du tissu noir et la serra très fort.) Nicci va s’occuper de vous et tout ira bien. Laissez-la vous soigner, c’est vital !

Contrairement à Nicci, dont la crinière cascadait en liberté sur ses épaules, Cara arborait une longue tresse blonde. Si inquiète et angoissée qu’elle fût, la Mord-Sith restait l’image même d’une guerrière à la volonté et au courage indomptables. Alors qu’il s’enfonçait dans les sables mouvants de la terreur, Richard s’accrochait comme à une planche de salut à la force tranquille de son amie.

— La pointe n’a pas traversé, annonça Nicci en retirant la main de sous le dos du blessé.

— Je vous l’avais dit… Il a réussi à dévier un peu le projectile avec son épée. C’est encourageant, non ? La situation serait pire si la pointe était ressortie…

— Absolument pas…

— Quoi ? Que voulez-vous dire ?

— C’est un carreau d’arbalète, pas une flèche munie d’une longue hampe… Si la pointe avait traversé, ou presque, il suffirait de pousser, de casser le bois juste avant la tête de fer barbelé, puis de retirer la hampe courte de la plaie.

Nicci préféra ne pas décrire ce qu’il fallait faire quand on n’avait pas cette chance.

— Il ne saigne pas trop, dit Cara. Au moins, nous avons enrayé l’hémorragie.

— Extérieurement, oui…, concéda Nicci. Mais elle continue à l’intérieur de son corps, et son poumon gauche est plein de sang.

Cette fois, ce fut Cara qui saisit la manche de la robe noire.

— Vous allez intervenir, n’est-ce pas ? Vous devez…

— Bien sûr que je vais agir ! cria Nicci avant de se dégager sans douceur.

Richard gémit de douleur. Malgré tous ses efforts, il s’enfonçait de plus en plus dans les sables mouvants de la peur.

Nicci lui posa une main sur la poitrine pour le réconforter et le forcer à ne pas bouger.

— Cara, pourquoi n’irais-tu pas attendre dehors avec les autres ?

— N’y comptez pas ! Je ne sortirai pas d’ici, c’est bien compris ?

Nicci soutint un moment le regard de la Mord-Sith, soupira d’agacement, puis détourna la tête et saisit entre le pouce et l’index la petite partie de la hampe du carreau qui dépassait du flanc de Richard.

Richard sentit la magie de son amie courir le long du bois puis dans la pointe de fer. Comme sa voix si curieusement douce, il aurait reconnu entre mille le contact du pouvoir de son ancienne ennemie.

Il devait parler très vite ! Lorsqu’elle aurait commencé de le soigner, nul ne pourrait dire quand il reviendrait à la conscience.

S’il y revenait un jour.

Mobilisant toutes ses forces, Richard se redressa, saisit le col de la robe noire, tira Nicci vers lui et plaqua la bouche contre son oreille.

Il devait demander si quelqu’un savait où était Kahlan. Si personne ne pouvait répondre, Nicci l’aiderait à la retrouver.

Mais le Sourcier ne put prononcer qu’un mot.

Un nom, plutôt.

— Kahlan…, coassa-t-il.

— Du calme, Richard, du calme… (Nicci prit les poignets du Sourcier et le força à lâcher sa robe.) S’il te plaît, écoute-moi bien ! (Elle appuya sur la poitrine de Richard jusqu’à ce qu’il s’étende de nouveau.) Le temps presse, et il faut que tu te calmes. Détends-toi et laisse-moi me charger de tout.

Elle ramena en arrière les cheveux de Richard, lui caressa le front d’une main, et, de l’autre, saisit de nouveau le bout de la hampe du carreau désormais ensorcelé.

Le Sourcier voulut crier qu’il fallait d’abord trouver Kahlan, mais le léger fourmillement de la magie se transforma en une douleur paralysante.

La poitrine déchirée de l’intérieur, Richard se pétrifia.

Il distingua encore un moment les visages de Nicci et de Cara, puis des ténèbres mortelles envahirent en un clin d’œil la pièce.

Nicci l’ayant déjà soigné par le passé, il connaissait tout de son pouvoir. Du moins, il le croyait. Parce que cette fois, c’était différent. Radicalement et… dangereusement… différent.

— Que faites-vous ? demanda Cara.

— Ce qui est indispensable pour le sauver. C’est le seul moyen.

— Mais vous ne pouvez pas…

— Tu préfères le voir glisser entre les bras de la mort ? Si c’est ça, n’hésite pas à me le dire. Sinon, laisse-moi faire ce qui s’impose pour qu’il reste dans ce monde.

La Mord-Sith dévisagea quelques instants l’ancienne Maîtresse de la Mort, puis elle capitula.

Quand Richard voulut prendre le poignet de Nicci, ce fut Cara qui l’en empêcha et lui plaqua le bras contre le flanc.

Le bout des doigts reposant sur le pommeau de l’Épée de Vérité, le Sourcier voulut prononcer une fois encore le nom de sa femme, mais aucun son ne sortit de ses lèvres.

— Vous avez entendu ce qu’il a dit tout à l’heure ? demanda Cara à Nicci.

— Pas vraiment… C’était un nom, je crois… Kahlan, dirait-on…

Richard tenta de hurler un « oui » retentissant, mais rien ne vint.

— Kahlan ? répéta la Mord-Sith. Qui est-ce ?

— Je n’en ai pas la moindre idée… mais il a perdu beaucoup de sang, et j’ai peur qu’il délire…

Une nouvelle vague de douleur déferla en Richard, lui coupant le souffle.

La foudre tomba, le tonnerre gronda et des trombes d’eau se déversèrent du ciel pour venir tambouriner sur le toit de la ferme. Les ténèbres s’épaissirent, brouillant totalement la vision de Richard. Alors qu’il essayait une dernière fois de prononcer le nom de Kahlan, la magie de Nicci s’empara totalement de lui.

Alors, abdiquant toute volonté, il sombra dans le néant.

Chapitre 2

Les hurlements d’un loup, dans le lointain, arrachèrent Richard à un sommeil de plomb. Même s’ils se répercutaient dans toute la montagne, les appels de l’animal solitaire restaient sans réponse.

Couché sur le côté, Richard attendit longtemps que le pauvre loup obtienne enfin une réaction de ses congénères.

Mais l’animal était désespérément seul.

Malgré tous ses efforts, Richard ne réussissait pas à ouvrir les yeux plus de quelques secondes d’affilée. Quant à trouver la force de lever la tête, c’était tout simplement un doux fantasme !

Sous les premières lueurs de l’aube, les branches des arbres se laissaient caresser par le vent et bruissaient doucement. Comment les hurlements d’un loup – un son familier, en pleine nature – pouvaient-ils avoir réveillé un forestier aguerri ?

Le Sourcier se souvint que Cara avait pris le troisième tour de garde. Du coup, elle viendrait le réveiller très bientôt. Donc, il n’avait aucune raison de se faire violence…

Non sans effort, il se tourna de l’autre côté. Il avait besoin de toucher Kahlan, de l’enlacer et de replonger dans le sommeil en la serrant contre lui. Quelques délicieuses minutes de repos supplémentaires, en protégeant de ses bras l’être qu’il aimait le plus au monde.

Mais il n’y avait personne à côté de lui. Sa femme n’était pas là.

Où était-elle allée ? Parler avec Cara parce qu’elle s’était réveillée trop tôt ?

Richard s’assit lentement puis vérifia d’instinct la présence de l’Épée de Vérité à portée de sa main. Le contact du fourreau et de la garde le rassura. L’arme était posée sur le sol, près de lui.

Captant un bruit régulier, Richard identifia très vite le son discret d’une pluie un rien plus insistante que la bruine. Pour une raison qui lui échappait, il aurait préféré un temps sec…

Mais s’il pleuvait, pourquoi ne sentait-il rien ? Pour quelle raison son visage et le sol n’étaient-ils pas mouillés ?

Richard se frotta les yeux et tenta de rassembler ses idées pour le moins confuses. Plissant les yeux, il parvint à percer suffisamment la pénombre pour constater qu’il n’était pas dehors. À la lumière qui filtrait d’une petite fenêtre, il vit qu’il reposait dans une pièce miteuse qui sentait la moisissure et le bois humide. Dans la cheminée, en face de lui, des braises finissaient d’agoniser. Sur le mur, une grande louche en bois noirci pendue à un piton voisinait avec un antique balai tout déplumé. À part ça, aucun objet personnel n’aidait à se faire une idée sur les gens qui vivaient habituellement ici.

L’aube tardait à s’affirmer, comme si les heures à venir ne lui disaient rien qui vaille. De fait, les assauts réguliers de la pluie contre le toit – qui fuyait copieusement – présageaient d’une journée sombre, froide et humide.

La vision du mur enduit de plâtre, de la cheminée et d’une lourde table, au milieu de la pièce, ramena des fragments de souvenirs à la mémoire de Richard.

Décidé à savoir où était Kahlan, il se leva péniblement, fit quelques pas hésitants, porta une main à son flanc gauche, qui lui faisait un mal de chien, et se retint de l’autre au bord de la table.

Alarmée par le bruit, Cara se leva d’un bond du fauteuil où elle montait la garde.

— Seigneur Rahl ! Vous êtes réveillé ?

Malgré la pénombre, Richard remarqua que la Mord-Sith débordait de joie – un enthousiasme peu caractéristique. Il nota aussi qu’elle portait son uniforme de cuir rouge.

Du coin de l’œil, il vit que son épée était posée sur la table. Pourtant, il aurait juré que…

— J’ai entendu les hurlements d’un loup…

La Mord-Sith secoua la tête.

— Je vous veille depuis des heures, et je n’ai pas fermé l’œil une minute. Aucun loup n’a hurlé, seigneur. Vous avez dû rêver. (Cara sourit de nouveau.) Vous semblez en bien meilleure forme !

Richard se souvint d’avoir eu du mal à respirer. Histoire de vérifier où il en était, il prit une grande inspiration et n’eut aucun problème. Même si le spectre de la douleur le hantait toujours, il ne souffrait plus véritablement.

— Oui, je crois que ça va…

Des images désordonnées défilèrent dans sa tête.

Sous la lumière à peine moins blafarde d’une autre aube, une éternité plus tôt, il s’était tenu seul et immobile à la lisière d’une forêt d’où déboulait une horde de soldats de l’Ordre Impérial.

Il revit quelques images de la charge furieuse. Le scintillement des armes, les reflets sur les armures…

Ce matin-là, le Sourcier avait dansé avec les morts, semant la terreur dans les rangs ennemis. Sous une pluie de flèches et de carreaux, il avait tenu la position jusqu’à ce que d’autres hommes viennent combattre à ses côtés.

Richard saisit sa chemise, tira dessus et s’étonna qu’elle soit propre et entière.

— Celle que vous portiez était fichue, expliqua Cara. Nous vous avons lavé, rasé et changé…

« Nous » ? Ce mot dominait tous les autres dans l’esprit de Richard. « Nous » ! Cara et Kahlan ? C’était sûrement ce que voulait dire la Mord-Sith.

— Où est-elle ?

— Qui ça ?

— Kahlan… (Richard s’écarta de la table pour se prouver qu’il pouvait tenir debout sans aide.) Où est-elle ?

— Kahlan ? (Cara eut un sourire malicieux.) Qui est-ce ?

Richard soupira de soulagement. Si sa femme avait été blessée, ou dans une situation déplaisante, Cara ne se serait jamais permis de le taquiner ainsi. Il en était absolument certain. Apprendre que Kahlan allait bien chassa toute son angoisse et une bonne partie de son inexplicable fatigue.

Voir Cara sourire lui ravissait l’âme, notamment parce que ce n’était pas un spectacle très fréquent. En général, les Mord-Sith se limitaient à des rictus qui n’auguraient rien de bon pour leurs interlocuteurs. Et c’était encore plus inquiétant lorsqu’elles portaient leur uniforme rouge.

— Kahlan, tu sais bien, ma femme, fit Richard, entrant dans le jeu de Cara. Où est-elle ?

La Mord-Sith plissa le nez – une mimique très féminine dont elle n’était pas coutumière non plus. Surpris par tant de spontanéité primesautière, Richard ne put s’empêcher de sourire à son tour.

— Une femme…, souffla Cara, un rien ironique. En voilà une idée révolutionnaire : le seigneur Rahl marié !

Richard ne s’était toujours pas fait à son statut de chef suprême de D’Hara et du tout nouvel empire… Même dans ses rêves les plus fous, un guide forestier de Terre d’Ouest ne pouvait pas imaginer être un jour l’homme le plus puissant du monde civilisé.

— Eh bien, il fallait que l’un d’entre nous commence, non ? (Richard se passa une main sur le visage pour en chasser les derniers lambeaux de sommeil.) Bon ! où est-elle ?

— Kahlan, c’est ça ? (Le sourire de Cara s’élargit.) Votre épouse, si j’ai bien compris ?

— Exactement, répondit Richard d’un ton détaché.

Au fil du temps, il avait appris à ne plus montrer à la Mord-Sith que ses facéties faisaient mouche chaque fois.

— Ma femme, oui ! Tu te souviens : une brune très intelligente aux yeux verts et aux longs cheveux. Et bien entendu, la plus fantastique beauté que j’aie vue de ma vie !

Cara croisa les bras, faisant craquer le cuir de son uniforme moulant.

— Vous voulez dire à part moi, bien sûr ? lança-t-elle avec un grand sourire.

Richard ignora superbement la provocation. Le genre d’hameçon auquel il ne mordait plus depuis un moment…

— Eh bien, soupira Cara, on dirait que le seigneur Rahl a fait un rêve passionnant pendant son long sommeil…

— Un long sommeil ?

— Deux jours sans ouvrir les yeux depuis que Nicci vous a soigné…

Richard passa les doigts dans ses cheveux sales et emmêlés.

— Deux jours…, répéta-t-il en tentant de reconstituer le puzzle de ses souvenirs. (Le petit jeu de Cara commençait à ne plus l’amuser du tout.) Alors, où est-elle ?

— Votre femme ?

— Oui, ma femme ! (Agacé par l’humour épais de Cara, le Sourcier plaqua les poings sur ses hanches et se pencha en avant.) Tu sais, la Mère Inquisitrice ?

— La Mère Inquisitrice ? Diantre ! lorsqu’il rêve, le seigneur Rahl n’y va pas de main morte ! Intelligente, belle, et Mère Inquisitrice, par-dessus le marché ! Je suppose qu’elle est follement amoureuse de vous, tant qu’on y est ?

— Cara…

— Une minute ! (La Mord-Sith leva une main et redevint parfaitement sérieuse.) Nicci m’a demandé de la prévenir dès que vous vous réveilleriez… Elle veut vous examiner, si j’ai bien compris… (Elle désigna une porte fermée, au fond de la pièce.) Elle s’est couchée il y a moins de deux heures, mais elle m’en voudra à mort si je ne la réveille pas…

Une minute après que Cara fut entrée dans la chambre du fond, Nicci en sortit comme un diable de sa boîte.

— Richard ! s’écria-t-elle.

Avant que le Sourcier ait pu dire un mot, l’ancienne Maîtresse de la Mort se précipita vers lui, le prit par les épaules et le regarda comme si elle s’émerveillait qu’il soit encore de ce monde.

Ou comme si elle le prenait pour un esprit du bien qui risquait de se volatiliser si elle ne le retenait pas…

— J’étais si inquiète… Comment te sens-tu ?

Nicci avait l’air aussi mal en point que Richard. Sa crinière blonde semblait ne plus avoir vu un peigne depuis des jours, et on aurait juré qu’elle avait dormi dans sa robe noire.

Curieusement, cette apparence négligée atypique mettait en valeur sa remarquable beauté.

— Eh bien, je ne vais pas trop mal, répondit le Sourcier. Cela dit, après deux jours de sommeil, je m’étonne d’être si épuisé et d’avoir la tête tellement embrumée…

Nicci eut un geste nonchalant.

— C’était prévisible… Avec un peu de repos, tu récupéreras assez vite… Mais tu as perdu beaucoup de sang, et ton corps aura besoin de temps pour se régénérer.

— Nicci, j’ai besoin de…

— Tais-toi un peu…

Nicci plaqua une main dans le dos de Richard, posa l’autre sur sa poitrine et se concentra, le front plissé et les sourcils froncés.

Même si elle semblait avoir un an ou deux de plus que le Sourcier, la magicienne avait vécu très longtemps au Palais des Prophètes, où un sortilège altérait l’écoulement du temps. Comme toutes les autres Sœurs de la Lumière (ou de l’Obscurité), Nicci était bien plus âgée qu’elle le paraissait. Sa grâce naturelle, l’acuité de son regard bleu et son étrange sourire – surtout lorsqu’elle rivait ses yeux dans ceux de son interlocuteur – avaient longtemps perturbé Richard, mais il avait fini par s’y habituer.

Il fit la grimace en sentant le pouvoir de son amie envahir sa poitrine puis l’examiner attentivement. Une intrusion des plus inhabituelles et des plus déconcertantes qui affolait le cœur du Sourcier et lui flanquait de vagues nausées…

— Tout va bien…, murmura Nicci, se parlant à elle-même. (Puis elle leva la tête et chercha le regard de Richard.) Les vaisseaux sanguins sont reconstitués et ils tiennent le coup…

Dans les yeux bleus de son amie, Richard lut à quel point elle avait douté du succès de son intervention.

— Il te faut encore du repos, mais tout évolue très bien… Vraiment, je suis rassurée…

Richard hocha la tête, soulagé d’apprendre qu’il était en bonne santé – et un rien surpris que ça étonne tant Nicci. Mais il avait d’autres motifs d’inquiétude, et il fallait s’en occuper d’urgence.

— Nicci, où est Kahlan ? Cara est d’humeur contrariante, ce matin, et elle refuse de me répondre.

— Où est qui ? demanda Nicci, interloquée.

Richard lui saisit le poignet et la força à écarter la main posée sur sa poitrine.

— Que se passe-t-il, bon sang ? Elle a été blessée ? Où est-elle ?

— Pendant son sommeil, intervint Cara, le seigneur Rahl a rêvé qu’il était marié.

— Marié ? répéta Nicci. Lui, avoir une épouse ?

— Vous vous souvenez du nom qu’il murmurait dans son délire ? C’est celui de sa femme – enfin, dans ses songes. Bien entendu, elle est belle, intelligente et tout ce qui s’ensuit…

— Belle et intelligente ? répéta Nicci.

— Et en plus, c’est la Mère Inquisitrice !

— Rien que ça ?

— Assez joué ! cria Richard. (Il lâcha le poignet de Nicci.) Et je ne plaisante pas, sachez-le ! Une dernière fois : où est Kahlan ?

Les deux femmes comprirent immédiatement que le Sourcier n’était plus d’humeur à badiner. L’intensité de sa voix, sans parler de la lueur qui brillait dans son regard, les incita à la prudence.

— Richard, dit Nicci, tu as été grièvement blessé… Pendant un moment, j’ai cru que… (Elle repoussa une mèche de cheveux derrière son oreille et reprit :) Tu sais, quand on est dans un état si… inquiétant… l’esprit peut… eh bien… s’égarer un peu. C’est tout à fait normal. J’ai souvent vu ça. Le carreau t’empêchait de respirer, comme si tu t’étais noyé. Et la privation d’air provoque…

— Que vous arrive-t-il à toutes les deux ? coupa Richard. Et que se passe-t-il ? Pourquoi tournez-vous comme ça autour du pot ? Kahlan est-elle blessée ? Répondez-moi, au nom des esprits du bien !

— Richard, dit Nicci d’un ton apaisant, comme si elle parlait à un enfant, le carreau est passé très près de ton cœur. Un demi-pouce d’écart, et je n’aurais rien pu faire, parce que je ne sais pas réveiller les morts.

» Même s’il a raté ton cœur, ce projectile a fait beaucoup de dégâts. En général, on ne survit pas à une blessure de ce genre. Il était impossible de te sauver en recourant à des moyens… conventionnels. Et il était même trop tard pour tenter d’extraire le carreau. L’hémorragie interne était si terrible que j’ai dû…

Nicci se tut et chercha le regard du Sourcier, qui se pencha légèrement vers elle.

— Tu as dû faire quoi, exactement ?

— Eh bien… recourir à la Magie Soustractive…

Nicci était de naissance une magicienne très puissante, mais elle avait en plus la très rare capacité de savoir manier la sorcellerie du royaume des morts. Disciple de longue date du Gardien, elle avait très récemment déserté les rangs des Sœurs de l’Obscurité et la guérison n’était pas vraiment sa spécialité.

— Pour quoi faire ? demanda Richard.

— Te débarrasser du carreau.

— Tu l’as éliminé en lançant un sort soustractif ?

— Il n’y avait pas d’autre solution, et le temps pressait. (Nicci prit de nouveau Richard par les épaules, mais plus tendrement, cette fois.) Si je n’avais pas agi, tu serais mort très vite. Je ne pouvais pas tergiverser.

L’explication paraissait tenir la route. C’était tout ce que Richard pouvait dire. Élevé dans l’immense forêt de Hartland, sa ville natale, il ne savait pas grand-chose de la magie, même s’il avait le don…

— Et un peu de ton sang aussi…, souffla soudain Nicci.

— De quoi parles-tu ? demanda le Sourcier, soudain très inquiet.

— Ton poumon gauche était plein de sang et j’ai senti qu’il faisait pression sur ton cœur, le chassant de son emplacement naturel. Cette tension anormale menaçait de faire exploser tes artères. Je devais éliminer le sang pour que tes poumons et ton cœur recommencent à fonctionner. Richard, tu étais en état de choc et tu délirais. Pour tout te dire, tu agonisais ! (Des larmes perlèrent aux paupières de Nicci.) J’étais terrifiée, comprends-tu ? Personne d’autre que moi ne pouvait t’aider, et j’avais peur d’échouer. Même après avoir fait tout ce qui était en mon pouvoir, j’ignorais si tu te réveillerais…

Richard ne douta pas un instant de la sincérité de Nicci, car il voyait le reflet de cette peur dans son regard. Les mains posées sur ses épaules tremblaient, prouvant à quel point cette femme avait changé depuis qu’elle n’adhérait plus à la philosophie des Sœurs de l’Obscurité et de l’Ordre Impérial.

L’expression de Cara suffisait à confirmer les dires de Nicci. Le seigneur Rahl avait failli mourir, et sa garde du corps en faisait encore des cauchemars. En supposant qu’elle ait fermé l’œil pendant les deux jours où son seigneur et ami dormait comme une masse…

La pluie continuait à marteler le toit. À part ça, un silence de mort régnait dans la ferme fantôme. La vie avait abandonné cette maison, et elle n’y reviendrait sans doute plus. Une idée qui donnait la chair de poule à Richard…

— Tu m’as sauvé, Nicci… J’ai cru que je ne m’en tirerais pas, je m’en souviens, maintenant… Grâce à toi, j’ai survécu… (Richard caressa la joue de son ancienne ennemie.) Merci beaucoup. J’aimerais avoir une meilleure façon de te témoigner ma reconnaissance, mais je n’en trouve pas…

Le petit sourire de Nicci – ponctué d’un bref hochement de tête – indiqua qu’elle ne doutait pas de la sincérité de son patient.

— Dois-je comprendre, cependant, que le recours à la Magie Soustractive a pu avoir des… effets secondaires ?

— Non, non… (Nicci serra le bras de Richard comme pour l’aider à oublier ses craintes.) Sincèrement, je ne crois pas que ça t’ait fait du mal.

— Comment ça, tu ne crois pas ?

L’ancienne Sœur de l’Obscurité hésita un moment avant de s’expliquer :

— Je n’ai jamais rien fait de comparable, et je n’ai pas entendu dire qu’il y ait eu un précédent. Au nom des esprits du bien ! j’ignorais jusqu’à avant-hier que c’était possible ! Mais comme tu t’en doutes, utiliser ainsi la Magie Soustractive est risqué. Toute créature vivante touchée par ce pouvoir est promise à la destruction. Pour éviter ça, je me suis servie du carreau comme d’un vaisseau, au sens magique du terme. J’ai pris toutes les précautions possibles pour éliminer uniquement le projectile et le sang qui obstruait ton poumon.

Richard se demanda un moment ce qui arrivait aux choses touchées par la Magie Soustractive – et donc à son propre sang, dans le cas présent. Mais toute cette histoire lui donnait le tournis, et il avait hâte que son amie en arrive au vif du sujet.

— Victime d’une hémorragie massive, continua Nicci, incapable de bien respirer et soumis à la pression classique de la Magie Additive – car je l’ai utilisée aussi pour te soigner –, tu as vécu une expérience qu’on peut seulement qualifier de « chaotique ». Et je ne parle pas des éléments inconnus ajoutés à l’équation par la Magie Soustractive. Bref, une crise si radicale peut avoir des résultats inattendus…

— Quels résultats ? demanda Richard. Désolé, mais je ne vois pas où tu veux en venir.

— C’est difficile à définir… J’ai dû recourir à des méthodes extrêmes parce que tu étais bien au-delà du seuil des portes de la mort. Pendant un moment, comprends-le, tu n’étais plus vraiment toi-même.

— Nicci a raison, seigneur Rahl, dit Cara, un pouce glissé dans sa ceinture en cuir rouge. Vous étiez différent et vous vous débattiez. J’ai dû vous tenir pour qu’elle puisse vous soigner.

» J’ai vu d’autres hommes frôler ainsi la mort. À ces instants-là, d’étranges choses se produisent. Il y a deux nuits, ces « instants » ont duré très longtemps pour vous, seigneur…

Richard n’eut pas besoin que la Mord-Sith précise où et quand elle avait vu « d’autres hommes frôler ainsi la mort ». Sa profession consistait à torturer les gens – à les garder entre la vie et le néant jusqu’à ce qu’ils craquent.

Le nouveau seigneur Rahl avait changé tout ça. Pour en témoigner, il portait en permanence l’Agiel de Denna, la femme en cuir rouge qui l’avait jadis aidé à « frôler la mort ». Pour le remercier de l’avoir libérée de son atroce devoir, Denna lui avait offert son arme magique – même si la « libération », à cette époque, avait consisté à lui passer la lame d’une épée à travers le corps.

Depuis, Richard se sentait terriblement loin de la paisible forêt où il avait grandi. Comme si son enfance s’était déroulée dans un autre monde…

Nicci écarta soudain les mains, comme si elle implorait son interlocuteur de faire un effort de compréhension.

— Tu avais perdu connaissance, puis tu as dormi pendant longtemps… J’ai dû te réveiller pour te faire boire de l’eau et avaler un peu de bouillon, mais ton sommeil était thérapeutique, et j’ai lancé un sort pour que tu n’en sortes pas trop vite. Après une telle hémorragie, un réveil trop précoce aurait encore pu t’arracher à nous…

Une jolie image pour éviter de conjuguer le verbe « mourir »…

Richard prit une profonde inspiration. Il n’avait aucune idée de ce qui était arrivé depuis la bataille. Il se souvenait d’avoir dansé avec les morts, puis d’avoir été réveillé par les hurlements d’un loup.

— Nicci, dit-il d’un ton calme, alors qu’il bouillait intérieurement, quel rapport tout cela a-t-il avec Kahlan ?

— Richard, cette femme est le produit de ton imagination. Quelqu’un que tu as inventé durant les désordres de l’agonie, avant que je puisse te soigner.

— Nicci, je n’ai pas imaginé…

— Tu agonisais ! (Nicci leva un bras pour intimer le silence au Sourcier.) Tu avais besoin que quelqu’un t’aide et te réconforte. Une femme douce et protectrice, comme cette « Kahlan ». Crois-moi, c’est une réaction tout à fait normale ! Mais tu es réveillé, à présent, et il faut regarder la réalité en face. Ta « femme » n’existe pas et elle n’a jamais existé !

Richard crut d’abord avoir mal entendu. Puis il se tourna vers Cara, l’implorant de ramener Nicci à la raison – et de voler au secours de son seigneur.

— Comment peux-tu croire une chose pareille ? Cara, dis-lui qu’elle délire !

— Seigneur, n’avez-vous jamais été terrifié, dans un rêve, et préservé d’on ne sait quelle menace par votre mère morte et enterrée depuis longtemps ? (La Mord-Sith évita de croiser le regard de son protégé.) Après un songe pareil, ne vous êtes-vous jamais réveillé en pensant que votre mère n’était pas morte, et qu’elle viendrait vous secourir s’il le fallait ? Quand on éprouve ces choses-là, on donnerait dix ans de sa vie pour que le rêve soit vrai. Je suis sûre que vous avez connu ça.

Nicci tapota délicatement l’endroit où le carreau avait pénétré dans la poitrine de Richard.

— Après que je t’ai soigné, dès que tu es allé un peu mieux, tu as sombré dans un sommeil profond en emportant avec toi l’illusion qu’une femme nommée Kahlan était ton épouse. Les rêves ont succédé aux rêves, t’inventant toute une vie illuminée par la présence de cette personne. Cette délicieuse illusion qui t’emplissait en même temps d’un désir acharné de vivre s’est infiltrée partout dans ton esprit jusqu’à ce que tu la tiennes pour la réalité. C’est exactement le processus que décrit Cara. Mais comme tu as dormi très longtemps, l’effet est beaucoup plus fort que d’habitude. Au sortir de cette inconscience réparatrice, tu as du mal à démêler le vrai du faux, et il n’y a rien de plus compréhensible.

— Nicci a raison, seigneur Rahl, dit Cara. (Depuis qu’il la connaissait, Richard ne lui avait jamais vu une expression si grave.) Vous avez imaginé votre Kahlan, exactement comme les hurlements de loup qui vous ont réveillé. C’était un très beau songe, je n’en doute pas, mais maintenant, il faut passer à autre chose.

Richard frémit intérieurement. Envisager que Kahlan puisse être le produit de son imagination le terrifiait. Au moment de mourir, comment aurait-il pu voir un être qui n’existait pas lui ouvrir les bras pour l’accueillir dans le néant ? C’était une idée horrible qui l’angoissait au-delà de tout ce qu’il pouvait exprimer. Si ces deux femmes disaient la vérité, il aurait préféré ne jamais se réveiller. Oui, si c’était vrai, il regrettait que Nicci ait réussi à le guérir. Parce qu’il ne voulait pas vivre dans un monde où Kahlan n’était pas réelle.

Dans un océan de ténèbres tourmentées, il cherchait quelque chose de solide à quoi se raccrocher, trop assommé pour penser à un moyen de combattre une menace qui n’avait ni sens ni substance. Ne pas se souvenir de l’épreuve qu’il avait traversée le désorientait encore un peu plus. Tout ce qu’il tenait pour la réalité n’était-il qu’une vaste mascarade ?

Richard vacilla, mais il ne bascula pas dans le gouffre de l’absurdité. Au fil du temps, il avait appris qu’on finissait par donner vie à ses angoisses lorsqu’on ne les affrontait pas. Même s’il avait du mal à comprendre pourquoi Cara et Nicci avaient conçu une idée si monstrueuse, il savait que Kahlan n’était pas un fantasme.

— Après tout ce que vous avez vécu avec elle, toutes les deux, comment pouvez-vous prétendre que Kahlan n’existe pas ?

— Si tu disais vrai, répondit Nicci, nous en serions parfaitement incapables.

— Seigneur Rahl, pensez-vous que nous pourrions être si cruelles sur un sujet pareil ?

Richard s’efforça de répondre honnêtement à cette question. Nicci et Cara pouvaient-elles dire tout simplement la vérité ?

Non, c’était impensable.

— Arrêtez ça, toutes les deux ! cria-t-il, les poings serrés.

Un plaidoyer pour un retour à la raison, sans aucune intention de menacer les deux femmes. Mais il avait raté son coup, puisque Nicci recula d’un pas tandis que les joues de Cara perdaient une bonne partie de leur couleur.

— Je ne me souviens pas de mes rêves, dit-il, le souffle court et le cœur battant la chamade. C’est comme ça depuis mon enfance. Je ne me rappelle aucun songe que j’aurais pu avoir pendant mon sommeil ou lorsque j’ai perdu conscience. Les rêves n’ont aucun sens ! Kahlan, elle, compte plus que tout pour moi. Ne me faites pas ça, je vous en prie ! C’est parfaitement inutile, et ça aggrave encore les choses. Si un malheur est arrivé à ma femme, je dois le savoir !

Oui, il avait trouvé ! Le mal avait frappé Kahlan et les deux femmes jugeaient qu’il n’était pas en état d’encaisser un tel choc.

Un frisson courut le long de sa colonne vertébrale lorsqu’il se souvint d’une phrase de Nicci : « Un demi-pouce d’écart, et je n’aurais rien pu faire, parce que je ne sais pas réveiller les morts. »

Était-ce cela qu’on tentait de lui cacher ?

Richard serra les dents pour ne pas crier et réussir à parler d’un ton presque normal.

— Où est Kahlan ?

Nicci inclina la tête comme si elle implorait le pardon du Sourcier.

— Richard, elle n’existe pas, à part dans ton esprit. Je sais que de telles créations peuvent paraître très réelles, mais tu dois te résigner : cette femme est une invention, rien de plus !

— Non, je n’ai pas imaginé Kahlan ! (Richard se tourna vers la Mord-Sith.) Cara, tu nous accompagnes depuis plus de deux ans. Tu as lutté à nos côtés ou combattu pour nous. Quand Nicci, alors une Sœur de l’Obscurité, m’a capturé et conduit de force dans l’Ancien Monde, tu as veillé sur Kahlan à ma place. En échange, elle t’a protégée. Ensemble, vous avez surmonté des épreuves que la plupart des gens ne peuvent simplement pas imaginer. Avec le temps, vous êtes devenues amies…

Il désigna l’Agiel accroché au poignet de Cara par une chaîne d’argent.

— Tu as même fait d’elle ta Sœur de l’Agiel !

Cara ne broncha pas.

Le titre de « Sœur de l’Agiel » était totalement officieux. Cela dit, c’était un hommage rendu à une ancienne ennemie par une Mord-Sith – un honneur qui valait une tonne de médailles plus protocolaires.

— Cara, au début, tu étais ma garde du corps, mais tu es vite devenue pour Kahlan et moi une véritable amie. En fait, tu appartiens à la famille…

Cara aurait donné sa vie pour Richard sans l’ombre d’une hésitation. Quand il s’agissait de le défendre, elle savait se montrer impitoyable et d’une bravoure qui frisait l’inconscience.

Elle n’avait peur de rien, à part de décevoir son seigneur.

Et ce matin, cette angoisse la taraudait.

— Seigneur Rahl, merci de m’avoir fait une place dans votre merveilleux rêve.

Richard fut soudain glacé de terreur. Sonné comme un lutteur vaincu, il posa une main sur son front puis la passa machinalement dans ses cheveux. Nicci et Cara n’avaient pas inventé une histoire pour lui épargner de très mauvaises nouvelles. Elles disaient la vérité.

Enfin, ce qu’elles tenaient pour telle… Une vérité devenue cauchemardesque pour des raisons inconnues…

Mais comment était-ce possible ? Tout ça n’avait aucun sens. Avec tout ce que Kahlan, Nicci, Cara et lui avaient partagé, comment expliquer que les deux femmes aient oublié l’existence de la Mère Inquisitrice ?

Pourtant, c’était le cas…

Quelque chose ne tournait pas rond, c’était évident. Mais quoi ?

Richard eut soudain un très mauvais pressentiment. À croire que le monde avait été mis sens dessus dessous et qu’il ne parvenait pas à reconstituer le puzzle.

Il devait agir. Et le plus simple était de reprendre les choses là où l’attaque des soldats de l’Ordre les avait interrompues.

Avec un peu de chance, il ne serait peut-être pas déjà trop tard…

Chapitre 3

Richard s’agenouilla près de l’endroit où il avait dormi et entreprit de fourrer des vêtements dans son sac. La bruine qu’il apercevait derrière la fenêtre ne semblant pas susceptible de cesser bientôt, il jugea plus prudent de ne pas empaqueter son manteau.

— Tu fais quoi, exactement ? demanda Nicci.

Le Sourcier repéra un morceau de savon, à portée de sa main, et s’en empara.

— Tu répondrais quoi à ta propre question, si on te la posait ?

Richard avait perdu trop de temps – des jours entiers – et il ne lui en restait plus à gaspiller. Après avoir rangé dans son sac le savon, des sachets d’herbes et d’épices en poudre et une petite réserve d’abricots secs, il enroula sommairement sa literie.

Renonçant aux questions et aux objections, Cara était déjà en train de faire son propre paquetage.

— Tu te moques de moi, Richard, et tu le sais très bien. (Nicci s’agenouilla près de son patient, lui prit le bras et le força à se tourner vers elle.) Tu ne peux pas partir ! Il te faut du repos, après avoir perdu tant de sang. Pour le moment, tu es trop faible pour aller à la chasse aux fantômes.

Se dégageant afin de nouer une lanière de cuir autour de son sac de couchage, Richard ravala une réplique cinglante et souffla :

— Je suis en pleine forme.

Une exagération, bien entendu, mais il ne se sentait pas si mal que ça.

Nicci avait brûlé beaucoup d’énergie pour le sauver. Rongée par l’inquiétude, elle était épuisée et probablement hors d’état de réfléchir clairement. Dans ces conditions, on pouvait comprendre qu’elle juge irresponsable le comportement de son ami.

Peut-être… Cela dit, il était blessé qu’elle ne lui accorde pas plus de crédit.

— Tu n’as pas conscience de ton état ! cria-t-elle soudain en saisissant à pleine main un pan de la chemise de Richard. Tu risques ta vie, m’entends-tu ? Ton corps a besoin de récupérer. Une convalescence de deux jours n’a aucun sens ! Il te faut du temps !

— Et combien en reste-t-il à Kahlan, d’après toi ? (Richard prit Nicci par le bras et la tira vers lui.) Elle est seule quelque part et elle a de gros ennuis. Tu refuses de l’admettre, tout comme Cara, mais il en va différemment pour moi. Tu crois que je me reposerais pendant que la femme que j’aime est en danger ?

» Si tu avais des problèmes, aimerais-tu que je baisse les bras si facilement ? Ne voudrais-tu pas que j’essaie de te porter secours ? Même si j’ignore quoi, quelque chose cloche. Si j’ai raison – et c’est le cas – les implications et les conséquences de cette histoire me glacent les sangs.

— Que veux-tu dire ?

— Si tu as raison, je me lance à la poursuite d’un spectre, voilà tout… Puisque Cara et toi ne pouvez pas souffrir des mêmes troubles psychiques, si c’est moi qui ai raison, il est évident que la cause de ces événements – ou leur source – est une menace pour nous tous. Je ne peux pas passer des jours et des jours à tenter de vous convaincre, Cara et toi, parce que l’enjeu est bien trop important. Sans compter que j’ai déjà perdu trop de temps.

Secouée par cette tirade, Nicci en resta muette quelques instants.

Richard la lâcha et acheva de faire son paquetage. Face à une terrible urgence, il ne pouvait pas s’offrir le luxe d’enquêter sur ce qui arrivait à ses deux compagnes.

La magicienne recouvra enfin sa voix :

— Richard, ne vois-tu pas dans quel piège tu tombes ? Te voilà en train d’inventer des notions absurdes pour justifier ton désir de croire en l’incroyable. Comme tu l’as dit, Cara et moi ne pouvons pas être folles de la même manière. Reste ici et repose-toi. Nous travaillerons ensemble sur le rêve qui s’est si profondément enraciné en toi, et nous finirons par trouver une solution. Il y a sûrement un rapport avec la Magie Soustractive. Si c’est vraiment ça, je te prie de m’en excuser. En attendant, reste ici avec nous, je t’en supplie !

Le point aveugle, comme toujours… Nicci était focalisée sur ce qu’elle avait devant le nez, et elle ne voyait plus le reste.

Richard se souvint de ce que Zedd lui disait quand il était petit : « Pense à la solution, pas au problème. »

Dans le cas présent, la solution était de trouver Kahlan avant qu’il soit trop tard. Si le vieux sorcier avait été là, il aurait sans doute pu donner un coup de pouce à son petit-fils, qui ne savait pas par où commencer ses recherches.

— Tu n’es pas guéri, loin de là, dit Nicci tout en écartant la tête pour esquiver les gouttes d’eau qui sourdaient du toit. Dépasse tes limites, et ça te coûtera la vie…

— Je comprends – non, vraiment, sans me moquer de toi… (Richard vérifia l’état de la lame de son couteau puis le rengaina.) Je tiendrai compte de ton conseil. Autant que possible, je me ménagerai.

— Richard, écoute-moi ! (Nicci se massa furieusement les tempes comme si sa tête menaçait d’exploser.) L’enjeu est tellement important !

» Richard, tu n’es pas invincible ! Tu portes l’Épée de Vérité, certes, mais elle ne peut pas te protéger de tout et à tout moment. Tes ancêtres, une longue lignée de seigneurs Rahl, étaient des sorciers accomplis, et ça ne les empêchait pas de s’entourer de gardes du corps. Tu es né avec le don, je sais, mais même si tu avais les compétences pour t’en servir, ce ne serait pas une protection suffisante – particulièrement en ce moment.

» Ce carreau nous a montré à quel point tu es vulnérable. Si important que soit un homme, Richard, il reste un être humain fragile. Nous avons tous besoin de toi, ne l’oublie pas. Si tu nous fais défaut, nous risquons de tout perdre.

Gêné par l’angoisse qui se lisait dans le regard de Nicci, Richard détourna les yeux. Contrairement à ce qu’elle pensait, il savait très bien qu’il était vulnérable. La vie restait son bien le plus précieux, et il ne la tenait pas pour acquise. Afin de la préserver, il ne se plaignait quasiment jamais que Cara le suive comme son ombre. Comme les autres Mord-Sith et les divers « protecteurs » dont il avait hérité, elle avait prouvé sa valeur en plus d’une occasion. Mais cela ne signifiait pas qu’il était incapable de survivre seul – ni que la prudence devait l’empêcher de faire ce qui s’imposait.

Cela dit, il comprenait très bien le point de vue de Nicci. Pendant son séjour au Palais des Prophètes, il avait découvert que les Sœurs de la Lumière le tenaient pour la figure centrale de très anciennes prophéties. À les en croire, beaucoup d’événements dépendaient de lui.

Selon les sœurs, leur camp gagnerait exclusivement si c’était lui, Richard Rahl, qui le conduisait à la bataille. Une prophétie affirmait que tout serait perdu sans lui. Du coup, la Dame Abbesse, Annalina, avait consacré une grande partie de sa (longue) vie à tirer les ficelles dans l’ombre afin d’assurer que le Sourcier vienne au monde, survive et soit un jour le chef suprême des armées opposées à l’Ordre Impérial. Pour Anna, c’était clair, tous les espoirs reposaient sur les épaules de Richard.

Sur ce point, Kahlan avait remis les idées en place à la Dame Abbesse, et son mari lui en était très reconnaissant. Mais il savait que d’autres gens le prenaient pour le sauveur du monde. Et même si ce n’était pas le cas, il fallait reconnaître que combattre pour lui avait souvent stimulé les ardeurs des défenseurs de la liberté.

Dans les catacombes du Palais des Prophètes, Richard avait vu quelques-uns des recueils de prophéties les plus importants – et les mieux gardés. Ces textes avaient quelque chose d’étrange et de troublant, il fallait bien l’admettre. Mais au bout du compte, les prophéties restaient des charades qui disaient… très exactement ce que les gens avaient envie qu’elles disent.

Richard avait une expérience personnelle des prédictions les concernant, Kahlan et lui. La voyante Shota en avait produit un tombereau, et toutes s’étaient révélées d’une parfaite inutilité – dans le meilleur des cas, puisqu’il arrivait qu’une prophétie, par son existence même, provoque une catastrophe qui ne serait pas arrivée si elle n’avait pas été prédite.

Richard eut un sourire un peu forcé.

— Nicci, on croirait entendre le sermon d’une Sœur de la Lumière. (L’ancienne Maîtresse de la Mort ne sembla pas trouver la remarque très drôle.) Cara sera avec moi, donc, je ne risquerai rien.

Dès qu’il eut dit sa dernière phrase, Richard s’avisa que la présence de la Mord-Sith ne l’avait pas empêché de recevoir un carreau dans la poitrine. Mais au fait, où était Cara pendant cette bataille ? Il ne se souvenait pas de l’avoir vue. Pourtant, elle ne ratait pas une occasion de se battre et un attelage de dix chevaux n’aurait pas suffi à la tirer loin d’un endroit où son seigneur avait besoin d’elle. À l’évidence, elle avait dû lutter à ses côtés. Dans ce cas, pourquoi ne l’avait-il pas aperçue ?

Richard ramassa son large ceinturon de cuir et le boucla autour de sa taille. Plusieurs pièces de sa tenue, dont ce ceinturon, avaient appartenu jadis à un sorcier de guerre. Il les avait découvertes dans la Forteresse du Sorcier, le fief de la magie que Zedd, en ce moment même, défendait pied à pied contre les hordes de pillards de l’empereur Jagang.

Nicci lâcha un soupir impatient – voire agacé. Un aperçu d’une facette de sa personnalité que le Sourcier connaissait hélas trop bien. Quand elle le voulait, cette femme pouvait être dure et impitoyable. Mais aujourd’hui, elle se faisait tout simplement du souci pour un ami…

— Richard, nous ne pouvons pas nous permettre un tel… eh bien… gaspillage de temps. Nous devons parler de sujets très importants. Tu te souviens ? C’était la raison de notre rendez-vous. As-tu reçu ma lettre ?

Le Sourcier fouilla dans ses souvenirs.

— Une lettre de toi ? Oui, ça me dit quelque chose. J’ai eu ton message et je t’ai envoyé une réponse par l’intermédiaire d’un soldat que Kahlan avait touché avec son pouvoir.

Richard surprit le regard que Cara coula à Nicci – une façon de dire qu’elle ne se souvenait pas du tout de cet épisode.

Nicci dévisagea longuement le Sourcier.

— Moi, je n’ai jamais reçu ton message…

Étonné, Richard fit un geste dans la direction générale du Nouveau Monde.

— Sa mission principale était d’aller vers le nord et d’assassiner Jagang. Ayant été touché par une Inquisitrice, il a sans doute préféré la mort à l’échec. S’il n’a pas pu te trouver, il s’est sans doute lancé sur la piste de l’empereur. À moins qu’il lui soit arrivé malheur avant… L’Ancien Monde n’est pas un endroit très sûr…

À l’expression de Nicci, Richard comprit qu’elle pensait qu’il déraillait de plus en plus.

— Même dans tes rêves les plus fous, dit-elle, as-tu jamais cru que nous pourrions éliminer si facilement celui qui marche dans les rêves ?

— Non, bien sûr que non ! (À travers la toile, Richard modifia la position d’une casserole, dans son sac.) Nous pensions que cet homme se ferait tuer avant d’avoir atteint son objectif. Nous lui avons confié une mission suicide parce que c’était un boucher qui méritait la mort. Cela dit, il avait quand même une minuscule chance de réussir – ou au moins d’empêcher Jagang de dormir pendant un moment, s’il voyait un assassin potentiel en chacun de ses hommes.

Le regard de Nicci et son calme à l’évidence forcé signalèrent à Richard qu’elle ne croyait pas un mot de son discours. Pour elle, c’était un fantasme de plus visant à affirmer l’existence d’une femme imaginaire.

Richard se souvint soudain d’autres événements.

— Très peu de temps après que Sabar nous eut remis ta lettre, nous avons été attaqués. Le pauvre Sabar a été tué dans cette escarmouche…

Richard interrogea du regard Cara, qui eut un hochement de tête affirmatif.

— Par les esprits du bien…, soupira Nicci, émue d’apprendre la triste fin du jeune homme.

Richard aussi avait eu de la peine.

Dans sa lettre, Nicci l’avertissait que Jagang transformait en armes des sorciers et des magiciennes – une pratique courante lors des Grandes Guerres, des millénaires auparavant. Depuis, la chose était réputée impossible, mais en utilisant les Sœurs de l’Obscurité prisonnières dans son camp, Jagang avait trouvé un moyen de contourner les lois de la nature.

Pendant la fameuse escarmouche, la lettre de Nicci était tombée dans un feu et le Sourcier n’avait pas eu le temps de la lire en entier. Mais il était arrivé assez loin dans sa lecture pour mesurer le danger…

Richard voulut approcher de la table pour récupérer son arme, mais Nicci vint se camper devant lui.

— Je sais que c’est dur pour toi, mais il faut en finir avec ce rêve, parce que nous n’avons pas de temps à perdre. Nous devons parler. Puisque tu as lu mon message, tu sais au moins que tu ne peux pas…

— Nicci, coupa Richard, je dois partir !

Il posa une main sur l’épaule de son amie et tenta de parler calmement mais assez fermement pour mettre un terme à la polémique.

— Si tu venais avec nous ? Nous pourrions converser en chemin et ça ne m’empêcherait pas d’accomplir mon devoir. Car il y a urgence pour moi et pour Kahlan…

Sans violence, le Sourcier écarta Nicci et gagna la table.

Tandis qu’il refermait la main sur le fourreau de son épée, il se demanda un instant pourquoi il avait cru, en se réveillant, que l’arme était posée sur le sol à côté de lui. C’était sans doute un fragment de rêve, conclut-il. De toute façon, il n’avait pas le temps de réfléchir à des sujets si futiles.

Il enfila son vieux baudrier en cuir, ajusta la position du fourreau sur sa hanche gauche puis s’assura que tout tiendrait bien en place. Entre le pouce et l’index, il saisit la poignée de l’épée et la dégaina sur quelques pouces d’acier. Pas uniquement pour être certain que l’arme coulissait bien, mais aussi pour vérifier l’état de la lame.

Richard ne gardait aucun souvenir du combat et il n’avait sûrement pas eu la possibilité de s’occuper de l’épée.

De fait, l’acier poli brillait sous une fine couche de sang séché.

Des images de la bataille défilèrent dans la tête de Richard. L’attaque l’avait surpris, mais une fois l’épée dégainée, cet élément n’avait plus eu aucune importance, car la colère induite par la magie avait tout balayé.

Cependant, combattre à un contre cent n’avait pas été simple, magie ou pas. Nicci avait parfaitement raison : il n’était pas invincible.

Peu après que Kahlan fut entrée dans sa vie, Richard avait été nommé Sourcier par Zedd, qui lui avait remis l’Épée de Vérité. Au début, il détestait l’arme, parce qu’il n’avait pas cerné sa véritable nature.

Zedd lui avait alors expliqué que l’épée était un outil, rien de plus. Seules comptaient les intentions de l’homme qui la maniait. Il en était ainsi avec toutes les armes – et ça se vérifiait particulièrement avec celle-là.

L’épée était désormais liée à Richard, à sa volonté et à ses intentions. Depuis le début, il avait pour objectif de protéger ses proches. Pour réussir, avait-il fini par comprendre avec le temps, il devait contribuer à l’avènement d’un monde où les siens pourraient vivre en paix et en sécurité.

Cet objectif conférait une grande importance à l’épée.

L’acier émit un long sifflement lorsque Richard rengaina la lame. Aujourd’hui, son but était de retrouver Kahlan. Si son arme pouvait l’aider à réussir, il n’hésiterait pas un instant à s’en servir.

Soulevant son sac à dos, le Sourcier le mit en place sur ses épaules puis jeta un coup d’œil dans la sinistre pièce pour voir s’il n’avait rien oublié. Près de la cheminée, il repéra quelques lanières de viande séchée et trois ou quatre biscuits de voyage. Les assiettes creuses de voyage étaient là aussi, l’une contenant du bouillon et l’autre un reste de flocons d’avoine.

Richard ramassa trois outres pleines qu’il mit en bandoulière sur son épaule gauche.

— Cara, rassemble toute la nourriture transportable et n’oublie surtout pas nos assiettes !

La Mord-Sith obéit avec une froide efficacité. Maintenant qu’elle était sûre de partir avec son seigneur, elle avait recouvré toute son équanimité.

— Richard, insista Nicci, nous devons parler ! C’est très important.

— Dans ce cas, fais ce que je t’ai demandé : accompagne-nous ! (Le Sourcier prit son arc et son carquois.) Si tu ne nous ralentis pas, nous bavarderons pendant des heures.

Nicci décida de capituler. Avec un soupir accablé, elle fila dans la chambre afin de faire son paquetage.

Qu’elle vienne n’ennuyait pas Richard. Bien au contraire, il s’en réjouissait, car la magie de son ancienne ennemie l’aiderait à retrouver Kahlan.

Pour tout dire, rejoindre Nicci et lui demander de l’aide avait été sa première idée lorsqu’il s’était réveillé, avant l’attaque, et avait constaté l’absence de sa femme.

Après avoir pris son manteau, qu’il se contenta de jeter sur ses épaules, le Sourcier se dirigea vers la porte. Toujours agenouillée près de la cheminée, où elle finissait son paquetage, Cara leva les yeux et fit signe à son seigneur qu’elle lui emboîterait vite le pas.

Dans la chambre, Nicci se pressait tellement qu’elle produisait un boucan d’enfer.

L’absence de Kahlan minait la résistance nerveuse de Richard, qui devenait de plus en plus le jouet de ses angoisses. Il imaginait que sa bien-aimée souffrait et qu’elle l’appelait au secours. L’idée de la savoir seule quelque part – et sans nul doute en danger – l’emplissait de terreur.

Assez logiquement, le souvenir du soir où des brutes l’avaient frappée et laissée pour morte remonta à sa mémoire.

Abandonnant tout, il était parti vivre avec Kahlan sur le flanc d’une montagne où nul ne les trouverait. Ainsi, elle avait pu guérir et redevenir lentement elle-même.

L’été de la résurrection de sa femme resterait à jamais une des plus belles périodes de la vie de Richard. Hélas, Nicci avait tout gâché en le capturant pour le conduire de force dans l’Ancien Monde.

Comment Cara pouvait-elle avoir oublié de tels événements ? C’était incompréhensible.

Par réflexe, juste avant de sortir, Richard fit de nouveau coulisser l’Épée de Vérité dans son fourreau.

Une lumière maussade l’accueillit dehors et il eut à peine le temps de faire un pas avant de marcher dans une flaque de boue – les œuvres néfastes de l’eau qui s’accumulait sur le toit puis ruisselait le long de l’auvent.

Richard sentit des gouttes glacées s’écraser sur le sommet de son crâne. Pour se consoler, il songea qu’un orage aurait été encore pire que cette bruine somme toute clémente.

À la lisière du petit champ où se dressait la ferme, de lourds nuages pesaient comme un couvercle sur les hautes branches des premiers pins de la forêt. Évoquant des spectres, des colonnes de brume s’abandonnaient aux assauts du vent entre les grands troncs torturés qui projetaient leur ombre sur le monde.

Richard était furieux qu’il pleuve. Par un temps sec, sa tâche aurait été dix fois plus simple. Cela dit, il ne fallait pas baisser les bras, parce qu’un bon guide forestier pouvait suivre une piste dans n’importe quelles conditions.

La pluie lui compliquerait les choses, mais après tout, il avait passé des années à pister des animaux et des gens dans la forêt. Il devrait se concentrer davantage que d’habitude, et voilà tout…

Soudain, une idée lui traversa l’esprit.

Une idée plutôt encourageante…

Dès qu’il aurait trouvé la piste de Kahlan, il aurait une preuve de son existence. Nicci et Cara seraient bien obligées de se rendre à l’évidence.

Chaque individu laissait des traces bien spécifiques. Il savait comment identifier celles de sa femme, et il connaissait le chemin par lequel elle était venue, puisqu’ils l’avaient emprunté ensemble.

La piste de Kahlan serait donc visible à côté de la sienne et de celle de Cara. Nicci et la Mord-Sith devraient renoncer à leurs fantaisies, c’était évident ! Pour la première fois depuis son réveil, Richard se sentit bien. L’effet du soulagement… Dès qu’il aurait trouvé des signes flagrants de l’existence de sa femme, ses deux compagnes cesseraient de le regarder comme s’il avait perdu la tête. Comprenant enfin qu’il n’avait pas rêvé, elles prendraient conscience que quelque chose n’allait pas du tout.

Après cette démonstration, Richard pourrait sortir du camp, remonter la piste de Kahlan et la retrouver. La pluie le ralentirait, mais elle ne l’arrêterait pas. Et si Nicci l’aidait un peu avec son pouvoir…

Les hommes qui attendaient dehors se précipitèrent vers le Sourcier dès qu’ils l’aperçurent. Ces combattants n’étaient pas de véritables soldats. Il s’agissait de conducteurs de chariot, de meuniers, de charpentiers, de maçons, de fermiers et de marchands qui souffraient depuis des décennies sous le joug de l’Ordre, peinant pour gagner leur vie et subvenir aux besoins de leur famille.

Pour la majorité de ces travailleurs, l’Ancien Monde était devenu une sorte de bagne où régnait la terreur. Tous ceux qui osaient s’insurger contre l’Ordre Impérial étaient arrêtés, accusés de subversion et exécutés. En matière de fausses charges, les procureurs du régime n’étaient jamais à court d’imagination. Une forme expéditive de justice qui incitait les citoyens à courber l’échine…

Un endoctrinement incessant – en particulier pour les jeunes – poussait une partie de la population à adhérer aveuglément à la philosophie de l’Ordre. Dès leur plus jeune âge, les enfants entendaient répéter que penser par soi-même était un sacrilège. On leur vantait les mérites du sacrifice de soi – pour le bien-être du plus grand nombre, évidemment – en leur faisant miroiter une éternité de béatitude sous la Lumière du Créateur, après un bref passage dans cet horrible monde. Toute personne qui doutait du dogme – ou qui refusait de participer à la grande œuvre collective – était promise à d’infinis tourments dans le royaume des morts.

Les fidèles de l’Ordre, et ils étaient légion, refusaient jusqu’à l’éventualité que les choses changent un jour. Les promesses d’égalité – quand toutes les richesses seraient enfin équitablement partagées – rendaient en fait les zélateurs du système avides d’avoir leur ration de sang innocent. Ils étaient prêts à tout, même à lyncher, pour dépouiller de leurs biens injustement gagnés les oppresseurs qui s’engraissaient sur le dos du peuple. Car à leurs yeux, il n’existait pas de pire péché…

Ces fanatiques qui se tenaient pour des justes envoyaient avec joie leurs fils grossir les rangs de la glorieuse armée de l’Ordre. Fanatisés eux-mêmes, ces jeunes gens massacraient avec enthousiasme les incroyants et les prévaricateurs. Appâtés par un fabuleux butin, encouragés à donner libre cours à leur brutalité – et à leurs plus bas instincts, car violer les femelles inférieures était considéré comme un acte héroïque –, ces « soldats » se transformaient très vite en une bande de sauvages déchaînés. Des bouchers qui s’égorgeaient volontiers entre eux quand ils n’avaient personne d’autre sous la main…

Et ces hordes, après avoir conquis une bonne partie du Nouveau Monde, menaçaient à présent les patries respectives de Kahlan et de Richard.

Des âges sombres s’annonçaient, et rien ne semblait pouvoir s’opposer à leur avènement.

Rien, peut-être, mais pas personne, car selon Anna, l’ancienne Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière, Richard était venu au monde pour combattre la tyrannie. Comme bien d’autres gens, elle croyait que le Sourcier était l’unique chance de vaincre du Nouveau Monde. Pour que la liberté triomphe, il fallait qu’il combatte en première ligne.

Les hommes qui entouraient aujourd’hui le « seigneur Rahl » avaient su voir ce que dissimulaient les beaux discours de l’Ordre. La dictature, rien de plus ni de moins ! Du coup, ils avaient décidé de reprendre en main leur vie. Et cela faisait d’eux des combattants de la liberté.

Des acclamations saluèrent le retour du Sourcier parmi ses frères d’armes. Massés autour de lui, les hommes s’enquirent de sa santé et l’assurèrent qu’ils feraient tout pour le soutenir.

Touché par leur sincérité, Richard prit le temps de leur sourire et de taper dans les mains des courageux résistants qu’il avait rencontrés en Altur’Rang pendant sa captivité.

Parce qu’il avait travaillé avec certains de ces hommes – et tissé des liens d’amitié avec quelques-uns – Richard savait qu’il était pour eux la vivante incarnation de la liberté. Le seigneur Rahl venu du Nouveau Monde, un endroit où les hommes et les femmes étaient libres du jour de leur naissance à celui de leur mort. Grâce au Sourcier, ils savaient désormais que leur rêve était réalisable : on pouvait vivre autrement qu’à genoux, les yeux baissés pour ne pas risquer d’être accusé d’arrogance par ses maîtres.

Au fond de lui, Richard continuait à se voir comme un simple guide forestier. Avoir été nommé Sourcier puis être devenu le maître de l’empire d’haran ne changeait rien à ses yeux. Malgré les épreuves traversées ces deux dernières années, il était resté le même homme, avec des convictions et des rêves identiques. Aujourd’hui, il devait affronter des armées, plus des jeunes coqs de village abrutis. L’échelle était différente, mais le fond du problème restait le même.

Pour l’instant, cependant, une seule chose l’intéressait : retrouver Kahlan. Sans elle, le reste du monde – et la vie en elle-même – n’avait pas grand intérêt.

Appuyé à un poteau, à l’écart de la foule, un colosse jetait sur la scène un regard menaçant qui contrastait avec l’allégresse ambiante. Les bras croisés, il semblait impatient que la cérémonie des retrouvailles s’achève.

Richard fendit sa foule de fidèles pour aller retrouver le forgeron à l’humeur maussade.

— Victor ! cria-t-il.

Aussitôt, un sourire de petit garçon s’épanouit sur les lèvres du géant aux muscles saillants.

— Nicci et Cara ne m’ont autorisé que deux visites, dit-il en serrant la main de Richard. Si elles avaient tenté de m’empêcher de te voir, ce matin, je leur aurais noué des barres de fer autour du cou.

— Quand on m’a amené ici, c’est toi qui m’as tapoté l’épaule ?

— Qui d’autre, selon toi ? J’ai aidé à te porter jusqu’ici… (Il posa une main sur l’épaule du Sourcier et le secoua doucement.) Tu as l’air solide, mais qu’est-ce que tu es pâle ! J’ai du lardo, ça te redonnera des forces.

— Je vais bien, Victor… Pour le lardo, nous verrons plus tard… Merci de m’avoir transporté. Et maintenant, dis-moi : tu as vu Kahlan ?

— Qui ça ?

— Ma femme.

Victor en resta bouche bée. Pour se donner une contenance, il se passa une main dans les cheveux – coupés si court qu’on aurait pu le croire chauve.

— Richard, tu t’es marié depuis la dernière fois que nous nous sommes vus ?

Les tripes nouées, le Sourcier se tourna vers les autres combattants.

— L’un de vous a vu Kahlan ?

La plupart des hommes ne bronchèrent pas. Quelques-uns échangèrent des regards interloqués avec leurs compagnons.

Tous s’étaient tus, sentant que quelque chose n’allait pas.

Une bonne partie de ces types connaissaient Kahlan et ne pouvaient pas l’avoir oubliée. Pourtant, ils hochaient la tête, l’air désolé, ou haussaient les épaules en guise d’excuses.

Richard encaissa mal ce nouveau coup du sort. Le problème était plus grave qu’il l’avait cru. Cara et Nicci n’étaient pas les seules victimes d’une inexplicable amnésie.

— Victor, j’ai des ennuis, et pas le temps de tout t’expliquer. D’ailleurs, je ne saurais pas vraiment comment m’y prendre. Bref, j’ai besoin d’aide.

— Que puis-je faire ?

— Me conduire jusqu’au site de la bataille.

— Un jeu d’enfant, mon vieux !

Le forgeron se mit en route et Richard lui emboîta le pas.

Chapitre 4

Nicci écarta sans y penser une branche de sapin ruisselante d’eau. Depuis quelques minutes, elle suivait la petite colonne d’hommes qui s’enfonçaient dans la forêt, mais la promenade menaçait de se compliquer, car Richard et l’homme qui le guidait venaient de s’engager sur une piste qui serpentait sur le flanc d’une colline très escarpée. Avec la pluie, le sol rocheux était très glissant, et l’ancienne Maîtresse de la Mort n’avait aucune envie de se casser une jambe…

Trois jours plus tôt, pour transporter Richard jusqu’à la ferme, les sauveteurs avaient emprunté un chemin moins accidenté mais beaucoup plus long. Au pied de la pente, le petit groupe entreprit de slalomer entre des rochers afin de contourner une vaste zone marécageuse entourée par de grands cèdres squelettiques qui semblaient veiller jalousement sur l’intimité d’une mare d’eau croupie.

Les ruisselets qui dévalaient la pente couverte de mousse creusaient dans la boue des sillons assez profonds pour révéler par endroits le granit moucheté enfoui dessous. Après plusieurs jours de pluie, il y avait des flaques d’eau un peu partout. En règle générale, la forêt, avec ce genre de temps, sentait bon la terre détrempée. Mais à certains endroits, une odeur de végétaux décomposés agressait les narines…

Même si cette marche forcée l’avait mise en nage, Nicci avait très froid aux doigts et aux oreilles. Si loin au sud dans l’Ancien Monde, la chaleur et l’humidité, elle le savait, reviendraient très vite, et dans la fournaise, tout le monde regretterait la fraîcheur d’aujourd’hui.

Citadine de naissance, Nicci n’avait jamais passé beaucoup de temps dehors. Au Palais des Prophètes, où elle avait résidé durant la plus grande partie de sa vie, la « nature » se réduisait aux magnifiques jardins et pelouses qui couvraient l’île Kollet. Tout ce qui s’étendait hors de l’enceinte du complexe des Sœurs de la Lumière lui avait toujours paru vaguement hostile. Quant à la campagne, elle la tenait pour une nuisance qu’il fallait traverser pour aller d’une ville à l’autre. À ses yeux, les cités et les grands bâtiments étaient des refuges contre les constantes agressions de la vie sauvage.

Plus important encore, c’était là, dans les villes, que Nicci avait lutté pour l’amélioration de l’humanité. Avec une telle mission à remplir, les champs et les forêts avaient toujours été le cadet de ses soucis.

D’autant plus qu’elle n’avait jamais été sensible à la beauté des collines, des arbres, des cours d’eau, des lacs et des montagnes. Du moins, jusqu’à sa rencontre avec Richard. Depuis, même les villes lui apparaissaient sous un jour nouveau.

Cet homme rendait tout merveilleux !

Nicci s’avisa qu’elle s’était laissé distancer.

Avançant un peu plus vite sur le sol rocheux glissant, elle négocia une petite butte et découvrit que ses compagnons marquaient une pause à l’ombre d’un antique érable. Non loin de là, Richard s’était agenouillé pour étudier le terrain.

Il finit par se lever et sonda un long moment la forêt, devant lui. Comme toujours, Cara, plus fidèle qu’une ombre, était campée à ses côtés. Sous la frondaison verte, son uniforme rouge sautait aux yeux comme une tache de sang sur une serviette de table à l’heure du thé.

Nicci comprenait pourquoi la Mord-Sith protégeait Richard avec tant de passion. Les deux femmes avaient un point commun : être d’anciennes ennemies du Sourcier. Mais Cara ne lui était pas fidèle simplement parce qu’il était le nouveau seigneur Rahl. En fait, il avait gagné son respect, puis son amitié, en se montrant humain et loyal.

L’uniforme rouge était conçu pour faire peur : la promesse que toute personne qui s’en prendrait au seigneur le paierait très cher. Et il ne s’agissait pas de vaines menaces. Dès l’enfance, les Mord-Sith étaient programmées pour ignorer la pitié. À l’origine, leur mission consistait à capturer les sorciers ou les magiciennes et à retourner leur pouvoir contre eux. Mais elles étaient tout à fait capables d’utiliser leurs « compétences » face à toutes sortes d’adversaires.

Sans même en avoir conscience, des hommes qui connaissaient et appréciaient Cara gardaient leurs distances lorsqu’elle portait son uniforme rouge.

D’expérience, Nicci savait à quel point la Mord-Sith, depuis la mort de Darken Rahl, devait être heureuse de ne plus servir aveuglément un maître qui la répugnait…

De lointains croassements de corbeaux se répercutaient un peu partout dans la forêt. Humant l’air, Nicci capta l’odeur des charognes déjà bien décomposées. Quand elle regarda autour d’elle en quête de points de repère, comme Richard le lui avait appris, elle remarqua un pin, à la base d’un gros rocher, qui l’avait frappée à cause de son tronc en deux parties, dont l’une s’incurvait vers le sol pour former une sorte de siège. La bataille avait eu lieu à cet endroit, juste derrière un rideau de buissons et de lianes.

Richard se remit en route avant que Nicci ait pu le rejoindre pour l’avertir qu’ils approchaient du but.

En avançant vers le pin dédoublé, le Sourcier leva les bras au-dessus de sa tête et se mit à crier comme un fou furieux. Des dizaines de gros charognards noirs s’envolèrent, indignés d’être dérangés en plein milieu d’un festin. Quelques secondes durant, il sembla qu’ils ne se laisseraient pas chasser si facilement, mais l’impressionnante note métallique que produisit l’épée de Richard quand il la dégaina les décida à abandonner les lieux. Bizarrement, on eût juré qu’ils avaient reconnu l’arme et peut-être aussi son porteur.

Comme s’il redoutait une ruse, l’épouvantail vivant qui venait d’avoir raison des corbeaux attendit quelques instants avant de rengainer son arme.

Puis il se tourna vers ses hommes :

— Pour l’instant, restez tous hors de cette zone, ordonna-t-il. Attendez-moi là où vous êtes.

Estimant qu’aucune consigne ne la concernait dès qu’il était question de la sécurité du seigneur Rahl, Cara le suivit quand il entreprit d’inspecter la petite clairière, au-delà des buissons et des lianes.

Nicci continua à avancer, passa devant les hommes silencieux, gravit une petite butte couronnée par un bosquet de bouleaux maigrichons, slaloma entre les troncs constellés de taches noires rondes qui ressemblaient à des yeux et s’arrêta au bord de la courte pente qui menait à la clairière. Quand elle s’appuya d’une main contre le tronc d’un des arbres, elle remarqua qu’un carreau d’arbalète était fiché dans l’écorce. Le bouleau d’à côté, lui, avait reçu trois flèches et d’autres arbres étaient ainsi « blessés ».

En bas, le sol était jonché de cadavres de soldats de l’Ordre Impérial. Ici, la puanteur donnait la nausée. Et si les corbeaux s’étaient enfuis, les mouches, qui ne redoutaient pas les épées, continuaient à festoyer et à pondre des œufs dans les dépouilles. De gros vers étaient déjà à l’œuvre sur certains corps…

Beaucoup de morts étaient décapités ou privés d’un bras ou d’une jambe. Quelques-uns gisaient à moitié submergés dans une mare d’eau croupie. Les corbeaux et les autres charognards avaient déjà bien entamé leur festin, la tâche facilitée par les plaies béantes que portaient tous les cadavres. Les cuirasses, les manteaux de fourrure, les ceinturons cloutés, les cottes de mailles et les armes de ces soldats ne leur servaient plus à rien. Assez souvent, les vêtements qui enveloppaient ces corps boursouflés restaient boutonnés malgré la tension, comme pour tenter de préserver un peu de dignité dans des circonstances où il ne pouvait plus y en avoir.

La chair, les os et la foi fanatique de ces soudards étaient condamnés à pourrir dans ce marécage. Un étrange destin pour des « héros » censés conquérir le monde…

Nicci resta là où elle était pendant que Richard inspectait les cadavres. Quand Victor et ses hommes étaient arrivés, le matin de la bataille, le Sourcier avait déjà grandement éclairci les rangs adverses. Pendant combien de temps avait-il combattu avec un carreau dans la poitrine ? Nicci l’ignorait, mais en règle générale, une blessure de ce type ne laissait pas beaucoup d’autonomie à un guerrier.

Massés autour de l’érable, les quelque vingt hommes qui accompagnaient Richard avaient resserré autour d’eux les pans de leur manteau. Avec les pluies de ces derniers jours, il faisait plutôt frisquet.

Agitées par un vent léger, les branches des bouleaux, des chênes et des ormes se débarrassaient de leur lourde cargaison d’eau. Des flaques boueuses se formaient au pied des troncs, ajoutant à l’humidité ambiante.

Richard avait presque contourné la mare. De nouveau accroupi, il observait encore le sol, et Nicci aurait donné cher pour savoir ce qu’il cherchait.

Aucun compagnon du Sourcier ne semblait avoir envie de revoir le site de la bataille transformé en charnier. Attendre sous un arbre ne dérangeait pas ces hommes, bien au contraire. Pour eux, tuer n’était pas normal et ils avaient des difficultés à s’y faire. Ayant décidé de combattre pour une cause qu’ils estimaient juste, ils ne se dérobaient pas, mais toute cette aventure leur déplaisait. Cette attitude en disait long sur leur valeur morale…

Après le combat, ils avaient brûlé les dépouilles de trois frères d’armes – mais ils avaient laissé pourrir celles de la centaine de soudards qui les auraient réduits en charpie sans l’intervention de Richard.

Nicci se souvint de sa surprise, le jour de l’affrontement, quand elle avait découvert Richard au milieu d’un champ de cadavres, sans comprendre qui avait pu abattre tant d’ennemis. Puis elle avait vu le Sourcier se déplacer avec la grâce d’un danseur parmi des adversaires ivres de sang. Un spectacle fascinant. Chaque coup de Richard faisait une victime.

Les soldats survivants semblaient stupéfiés que tant de leurs camarades soient déjà tombés. Pour la plupart très jeunes, ces types étaient des colosses habitués à intimider les gens. Correctement formés, ils maniaient fort bien l’épée. Pourtant, toutes leurs attaques fendaient l’air à l’endroit où Richard aurait dû se tenir, mais qu’il avait depuis longtemps quitté. Son style de combat fluide et subtil ne convenait pas à leur tactique consistant à exploiter la force brute.

Ébranlés par leur échec, ils semblaient se demander s’ils ne combattaient pas une armée de fantômes. Et en un sens, c’était le cas…

Hélas, ils étaient trop nombreux pour un homme seul, fût-il Richard armé de l’Épée de Vérité. Tôt ou tard, l’un de ces taureaux enragés porterait un coup chanceux, et tout serait fini. À moins qu’un carreau vienne foudroyer le Sourcier, qui n’était pas invincible et encore moins immortel.

Victor et ses hommes étaient arrivés juste à temps, détournant de Richard l’attention des soldats de l’Ordre.

Puis Nicci avait mis un terme à l’affrontement en lançant un sort dévastateur sur les soudards survivants.

Parce qu’elle redoutait l’orage imminent – et plus encore l’arrivée inopportune d’une autre horde de soldats – Nicci avait ordonné aux hommes qui portaient le Sourcier de prendre le chemin le mieux protégé, à travers la forêt. Comme c’était aussi le plus long, elle avait envoyé en Richard un filament de son Han qui le garderait en vie jusqu’à ce qu’elle soit en mesure d’en faire plus.

Cette course effrénée contre la mort donnerait encore longtemps des cauchemars à l’ancienne Sœur de l’Obscurité, elle en était certaine…

Ignorant les soldats morts, Richard s’était remis à inspecter le champ de bataille en prêtant surtout attention au périmètre qui le délimitait. Qu’espérait-il donc trouver ? Allait-il encore longtemps décrire des cercles concentriques de plus en plus larges autour du charnier ? et se mettre de temps en temps à quatre pattes pour mieux observer le sol ?

À force de jouer à ce petit jeu, il finit par disparaître dans la forêt.

Lassé d’attendre, Victor vint rejoindre Nicci sur sa butte.

— Que se passe-t-il ? demanda-t-il à voix basse.

— Il cherche quelque chose…

— Ça, je m’en suis rendu compte… Mais je parlais de cette histoire d’épouse.

— Désolée, mais je n’en sais rien…

— Vous devez avoir une idée, non ?

Nicci aperçut fugitivement Richard entre deux troncs, assez loin dans la forêt.

— Il a été grièvement blessé. Les personnes en danger de mort délirent parfois…

— D’accord, mais il est guéri, à présent. Il agit normalement, pas comme quelqu’un qui a des visions ou je ne sais quoi dans ce genre. Et pourtant, je ne l’ai jamais vu se comporter ainsi.

— Moi non plus, admit Nicci.

Victor n’était pas le genre d’homme à parler ainsi d’un ami, sauf quand il était mort d’inquiétude pour lui.

— Cela dit, continua la magicienne, nous devons nous montrer compréhensifs, sachant ce qu’il a subi, et lui laisser le temps de reprendre ses esprits. Après tout, il vient de se réveiller après des jours d’inconscience…

Victor prit le temps d’assimiler ces propos, puis il soupira et hocha la tête pour indiquer qu’il était d’accord. Nicci fut soulagée qu’il ne lui ait pas demandé ce qu’ils devraient faire si le Sourcier s’enfonçait dans ses fantasmes.

Richard venant d’émerger de la forêt, Victor et elle descendirent la pente et marchèrent à sa rencontre. Pour quelqu’un qui le connaissait mal, le Sourcier aurait pu paraître particulièrement concentré et résolu, rien de plus. Mais Nicci devina qu’il avait un très gros problème.

S’arrêtant devant ses amis, il chassa les feuilles, la mousse et les brindilles qui maculaient les genoux de son pantalon puis lança :

— Victor, ces soldats n’étaient pas là pour reprendre Altur’Rang.

— Tu en es sûr ?

— Absolument. Pour investir une cité révoltée, il faut des milliers d’hommes, voire des dizaines de milliers. Ce détachement n’aurait pas suffi, et loin de là ! De plus, si Altur’Rang avait été l’objectif de ces soudards, qu’auraient-ils fichu dans ce marécage, très loin de la ville ?

Forcé d’admettre que son ami avait raison, Victor fit la grimace.

— Dans ce cas, que crois-tu qu’ils faisaient ?

— Ils marchaient dans cette forêt alors que l’aube n’était pas encore levée… Selon moi, ils menaient une mission de reconnaissance. (Richard tendit un bras sur le côté.) Il y a une route par là… Nous l’avons utilisée pour voyager vers le sud. En principe, notre campement était assez loin de cette artère pour que nous n’ayons pas d’ennuis. En tout cas, je le croyais… À l’évidence, c’était une erreur.

— C’est une route importante, dit Nicci. Une des premières et des plus vitales que Jagang a construites. Grâce à elle, il a pu déplacer ses troupes très rapidement. Son réseau de communication l’a beaucoup aidé à asseoir sa domination sur l’Ancien Monde.

— Une voie pareille lui permet aussi d’acheminer très vite le ravitaillement et l’équipement. Voilà ce qui est arrivé d’après moi : si près d’Altur’Rang, et informés de la révolte, ces soldats avaient peur qu’une colonne de l’intendance tombe dans un piège. Je suis sûr que Jagang envoie tout ce qu’il faut à ses troupes en campagne dans le Nord. Car il doit en finir avec le Nouveau Monde avant de pouvoir écraser la sédition chez lui… Victor, je pense que ces hommes nettoyaient le terrain pour ouvrir le passage à un convoi. Ils étaient en patrouille si tôt dans l’espoir de tomber sur des insurgés encore endormis.

— Ce que nous étions, grogna Victor, visiblement mécontent. N’ayant jamais imaginé que des soldats ratisseraient cette forêt, nous dormions comme des bébés. Si tu n’avais pas été là, ils nous auraient étripés dans notre sommeil. Et aujourd’hui, c’est nous qui nourririons les corbeaux et les mouches !

Un long silence ponctua cette sinistre déclaration.

— Tu as entendu dire que des convois étaient partis pour le nord ? demanda Richard au forgeron.

— Pour sûr ! On parle tout le temps de ces caravanes. Certaines sont escortées par des troupes fraîches qui partent pour le front. Ta théorie se tient…

Richard s’agenouilla et tendit un bras.

— Vous voyez ces traces ? Elles remontent à un peu après la bataille. Un détachement important – sans doute à la recherche des éclaireurs. Ces hommes ont fait demi-tour dès qu’ils ont repéré les cadavres. Les traces prouvent qu’ils étaient plutôt pressés… (Richard se releva et posa la main gauche sur le pommeau de son épée.) Si vous ne m’aviez pas immédiatement évacué, ces soldats nous seraient tombés dessus. Par bonheur, ils ont préféré rebrousser chemin plutôt que de fouiller les environs.

— Pourquoi ont-ils fichu le camp si vite, sans même s’occuper des morts ?

— Ils ont sûrement surestimé nos forces, craint pour la sécurité du convoi, et jugé urgent d’aller donner l’alarme… Seule la nécessité de protéger une caravane peut expliquer qu’ils n’aient pas enterré leurs morts.

Victor étudia les traces puis tourna la tête vers le charnier.

— Cette situation n’a pas que des désavantages, dit-il. Pendant que Jagang s’occupe de sa guerre de conquête, il nous laisse l’occasion de miner les fondations de l’Ordre dans l’Ancien Monde.

Richard secoua la tête.

— L’empereur s’occupe de la guerre, c’est vrai, mais ça ne l’empêchera pas d’agir pour restaurer son autorité ici. Celui qui marche dans les rêves est un expert en matière d’écrasement de toute opposition. Au fil du temps, nous avons payé très cher pour l’apprendre…

— Richard a raison, intervint Nicci. Il est dangereux de tenir Jagang pour une simple brute. Il est violent, bien sûr, mais c’est un homme intelligent et un brillant tacticien. Avec l’expérience qu’il a accumulée, il est presque impossible de le pousser à agir impulsivement. Il peut se montrer brave, quand le courage et l’audace ont toutes les chances de réussir, mais son caractère le pousse à calculer et à prévoir. Se faisant guider par la logique, pas par l’amour-propre, il ne voit pas d’inconvénients à laisser un adversaire croire qu’il a gagné. Et pendant ce temps, il réfléchit à la meilleure manière de lui arracher les tripes. La patience est sa qualité la plus redoutable…

» Quand il passe enfin à l’attaque, il se fiche des pertes que subiront ses forces, pourvu qu’il lui reste assez de soldats pour vaincre. Pourtant, tout au long de sa carrière – du moins jusqu’à la campagne contre le Nouveau Monde –, il a perdu moins d’hommes que ses adversaires. Tout simplement parce qu’il se moque de notions classiques comme la gloire et l’honneur. Les héroïques victoires le laissent de marbre. L’idéal, pour lui, est d’écraser l’adversaire sous le poids du nombre et d’un armement supérieur…

» Le traitement que ses soudards infligent aux vaincus est universellement connu. Pour ceux qui se dressent sur son chemin, l’angoisse est insupportable. Aucun individu sain d’esprit ne voudrait tomber entre les mains des bourreaux de Jagang.

» Du coup, des cités entières tombent sans combattre, l’accueillant comme un libérateur et l’implorant de les laisser se joindre à l’Ordre Impérial.

Victor ne mit pas en doute les propos de Nicci. L’ancienne Maîtresse de la Mort, il le savait, avait été témoin de ces événements – quand elle n’y avait pas joué un rôle majeur.

Parfois, lorsqu’elle songeait à son adhésion passée aux thèses de l’Ordre – cette philosophie qui ramenait sournoisement l’humanité à la barbarie –, Nicci regrettait d’être encore de ce monde. De fait, elle méritait amplement la mort. Mais elle était désormais en mesure de contribuer à la défaite de l’Ordre – grâce justement à tout ce qu’elle avait appris durant ses années noires. L’idée de pouvoir réparer le mal qu’elle avait aidé à commettre lui donnait la force de continuer à vivre…

— Jagang tentera bientôt de reprendre Altur’Rang, dit Richard.

— S’il pensait que c’est l’unique foyer de sédition, fit Victor, il ferait sûrement ce que tu dis, et la répression, ensuite, serait terrible. Mais nous faisons tout pour que ça n’arrive pas. (Le forgeron eut un grand sourire.) Nous allumons des incendies dans toutes les villes et tous les villages où des gens sont prêts à briser leurs chaînes. Richard, la révolte se répand partout dans l’Ancien Monde, privant l’empereur d’une cible précise.

— Ne te fais pas trop d’illusions, mon ami… Altur’Rang est sa ville natale. C’est là que la révolution a commencé – un soulèvement populaire dans la cité même où il construisait son palais démentiel. Cette cité devait devenir le fief à partir duquel Jagang et les prêtres de l’Ordre auraient tyrannisé l’humanité au nom du Créateur. Un règne prévu pour durer des millénaires, mon ami. Mais le peuple a rasé le palais et opté pour la liberté.

» Jagang ne laissera pas une telle offense impunie. Si l’Ordre veut dominer l’Ancien Monde et le Nouveau, il doit d’abord écraser ce foyer de sédition. Pour Jagang, c’est une cause sacrée, car il considère toute opposition aux théories de l’Ordre comme un blasphème. Pour faire un exemple, il n’hésitera pas à vous envoyer ses meilleures troupes. Il noiera la révolte dans le sang, et pour lui, le plus tôt sera le mieux.

Victor parut troublé mais pas vraiment surpris.

— N’oublions pas un point, dit Nicci. Les prêtres de l’Ordre qui ont survécu à l’insurrection travaillent activement à rétablir l’autorité de l’empereur. Ces hommes ont le don, vous le savez. Ce ne sont pas des ennemis ordinaires, et nous sommes loin de nous en être débarrassés…

— C’est vrai, mais on ne peut pas forger le fer avant de l’avoir chauffé… (Victor brandit un poing rageur.) Au moins, nous avons allumé les forges !

Nicci concéda ce point au forgeron et eut un petit sourire pour adoucir son discours terriblement pessimiste.

Victor avait raison : il fallait commencer quelque part et par quelque chose ! En bien des lieux, il avait déjà réussi à rendre le goût de la liberté à des gens qui avaient jusque-là perdu tout espoir. Mais il ne devait pas perdre le sens des réalités et sous-estimer les difficultés qui les attendaient tous.

Si elle l’avait moins bien connu, Nicci aurait été soulagée d’entendre Richard tenir un discours pareillement sensé sur la stratégie et la tactique. Hélas, ça n’empêchait rien. Quand il était concentré sur un objectif personnel, le Sourcier pouvait régler les problèmes « secondaires » très efficacement, mais ça ne le persuadait pas pour autant de renoncer à sa quête. En un sens, s’il avait averti Victor avec tant de précision et de clarté, c’était pour mieux se décharger du problème. Dans ses yeux, Nicci lisait clairement une grande hâte de s’occuper de questions beaucoup plus importantes.

— Tu n’étais pas avec Victor et ses hommes ? demanda soudain le Sourcier à son amie.

En un éclair, Nicci comprit pourquoi l’histoire de la caravane de vivres était si importante pour Richard. Comme souvent, c’était un élément secondaire d’une bien plus vaste équation. Obstiné, le Sourcier tentait d’intégrer le convoi à l’histoire qu’il s’était racontée en rêve. Pour ne pas être contraint d’y renoncer, il fallait que toutes les pièces du puzzle s’emboîtent à la perfection.

— Non, je n’étais pas avec eux… Nous n’avions aucune nouvelle de toi. En mon absence, Victor a quitté Altur’Rang pour se lancer à ta recherche. Lorsque je suis revenue en ville, j’ai pu savoir où il était allé, et je me suis mise en route pour le rejoindre. Comme j’avais encore du retard sur lui, je suis partie bien avant l’aube, le troisième jour de voyage, avec l’espoir de le rattraper. Je marchais depuis deux heures quand j’ai entendu les échos de la bataille. Lorsque je suis arrivée, c’était presque terminé…

— Je me suis réveillé, dit Richard, et Kahlan n’était plus là… Puisque nous étions près d’Altur’Rang, j’ai tout de suite pensé à te rejoindre pour te demander de l’aide. Puis j’ai entendu les soldats qui marchaient dans la forêt…

» La pénombre a joué en ma faveur, et j’ai pu les attaquer par surprise.

— Pourquoi ne t’es-tu pas caché ? demanda Victor.

— Il en venait de tous les côtés… Si j’ignorais leur nombre, il m’est vite apparu que ces soudards ratissaient la forêt. Dans ce cas, même en admettant que je me sois résolu à vous abandonner, où me serais-je caché ? De toute façon, puisque Kahlan pouvait être dans les environs, peut-être blessée, fuir n’était pas une option. J’ai décidé de profiter de l’élément de surprise. Mais il fallait faire vite, car l’aube approchait. De plus, si ces soldats avaient capturé Kahlan, je devais la libérer sans tarder.

Personne ne fit de commentaires.

— Et toi, où étais-tu ? demanda Richard à Cara.

La Mord-Sith en tressaillit de surprise.

— Eh bien… je n’en suis pas très sûre…, répondit-elle après une assez longue réflexion.

— Que veux-tu dire ? De quoi te souviens-tu ?

— J’étais de garde, et je patrouillais assez loin du camp… Quelque chose avait dû m’inquiéter, et je vérifiais le périmètre. Soudain, j’ai aperçu une volute de fumée. J’allais tenter d’en savoir plus, mais j’ai entendu des cris…

— Du coup, tu as rebroussé chemin ?

Cara repoussa distraitement sa tresse derrière son épaule. Ses souvenirs semblaient la fuir obstinément.

— Non… J’ai compris que vous étiez attaqué, seigneur, parce que j’ai entendu le cliquetis des épées et les cris de douleur des soldats. Mais je me suis avisée que cette fumée montait en fait du feu de camp de Victor. Si j’étais si près, il valait mieux que j’aille réveiller notre ami et ses hommes, afin que nous venions tous vous aider.

— C’est assez logique, dit Richard, pourtant pas totalement convaincu.

— Tout s’est bien passé comme ça, confirma Victor. Cara n’était pas loin quand j’ai entendu les échos de la bataille. Je m’en souviens très bien, parce que j’étais étendu dans le noir, les yeux grands ouverts.

— Tu ne dormais pas ? demanda Richard, visiblement très étonné.

— Non, des hurlements de loup m’avaient réveillé.

Chapitre 5

— Tu as entendu hurler des loups ? demanda Richard, une étrange lueur dans le regard.

— Non, un seul… C’est ça, il n’y en avait qu’un…

Cara, Nicci et Victor attendirent pendant que le Sourcier réfléchissait, comme s’il essayait encore et toujours d’emboîter correctement les pièces d’un puzzle géant.

Nicci jeta un coup d’œil aux hommes qui patientaient toujours sous leur arbre. Certains bâillaient, d’autres s’étaient assis sur un tronc abattu et quelques-uns conversaient à voix basse. D’autres encore, les bras croisés, sondaient les environs pour passer le temps.

— Ce n’est donc pas arrivé ce matin…, murmura Richard. Quand je me suis réveillé, je me croyais revenu au jour où Kahlan a disparu…

— Le jour de la bataille, corrigea Nicci sans avoir l’air d’y toucher.

Si Richard l’entendit, il ne fit pas grand cas de sa remarque.

— Pour une raison qui m’échappe, je me suis souvenu de ce qui est arrivé ce matin-là. (Il prit le bras de Nicci.) Pendant qu’on me transportait jusqu’à la ferme, un coq a chanté, n’est-ce pas ?

Surprise par ce changement de sujet, et ne voyant pas en quoi c’était important, Nicci soupira :

— C’est possible, oui… Franchement, ça ne m’a pas frappée. Pourquoi cette question ?

— Il n’y avait pas de vent… Quand j’ai entendu le coq, j’ai levé les yeux et vu que les branches des arbres ne bougeaient pas. Même les feuilles étaient immobiles. Il n’y avait même pas un courant d’air.

— Vous avez raison, seigneur Rahl, dit Cara. La fumée du feu de camp de Victor montait en droite ligne vers le ciel. Rien ne la faisait onduler… Je crois même que c’est pour ça que j’ai si bien entendu les échos de la bataille – dans un silence total, on ne pouvait pas les rater…

— Si ça peut t’être utile, dit Victor à Richard, nous avons dérangé des volailles en arrivant devant la ferme. Il y avait bien un coq, et il y allait de son « cocorico »… Pour tout te dire, nous étions décidés à ne pas nous faire repérer afin que Nicci puisse te soigner. Le coq risquant d’attirer l’attention de nos ennemis, j’ai ordonné à un homme de lui couper le cou.

Dès que Victor eut fini son rapport, Richard se replongea dans ses pensées. Se tapotant distraitement la lèvre inférieure, il devait sans doute essayer d’intégrer à l’ensemble cette nouvelle pièce du puzzle.

— Alors, ta conclusion ? lui demanda Nicci quand elle eut l’impression qu’il avait oublié jusqu’à la présence de ses amis.

Le Sourcier cligna des yeux puis la regarda.

— Ce matin, je me suis cru revenu trois jours en arrière. Pourquoi, d’après toi ? Parce que quelque chose cloche dans tout ça ! C’est un phénomène fréquent : on se souvient d’un événement à cause de sa bizarrerie…

— Quelle bizarrerie ?

— Le vent ! Il n’y en avait pas ce matin-là. Pourtant, en me réveillant, alors que l’aube pointait à peine, j’ai vu les branches des arbres bouger comme si la brise les agitait.

Perturbée par la soudaine obsession de Richard – le vent ! –, Nicci commençait également à se faire du souci pour sa santé mentale.

— Tu venais de te réveiller et il faisait encore sombre. Tu as cru voir bouger les branches…

— Peut-être…, lâcha le Sourcier.

— Ou c’étaient les soldats ennemis qui les écartaient…, avança Cara.

— Non, eux, je les ai repérés un peu plus tard, après avoir découvert l’absence de Kahlan.

Voyant que Victor et Cara n’avaient pas l’intention de rappeler à Richard qu’il n’était pas marié, Nicci décida de les imiter.

Comme s’il venait enfin de reconstituer son maudit puzzle, Richard se tourna vers ses trois amis, l’air mortellement sérieux.

— J’ai quelque chose à vous montrer… Mais d’abord, une précision : même si ça ne vous dit rien, ne perdez pas de vue que je sais de quoi je parle. Il ne s’agit pas de me croire aveuglément, bien entendu. Cela dit, j’ai dans ce domaine une vie entière d’expérience. Quand il est question de vos spécialités, je me fie à vous. Là, nous sommes dans la mienne, alors ne refusez pas de voir ce qui me saute aux yeux.

Nicci, Cara et Victor se regardèrent pensivement.

Puis le forgeron jeta ses doutes aux orties. Après avoir acquiescé à l’attention de Richard, il se tourna vers ses hommes.

— Gardez les yeux bien ouverts, les gars ! Il peut y avoir des ennemis partout, alors soyez discrets et vigilants. Je veux des sentinelles aux quatre points cardinaux. Ferran, va inspecter le terrain, devant nous.

Plusieurs hommes se levèrent, heureux d’avoir enfin quelque chose à faire. Quatre d’entre eux se postèrent sur le périmètre de la clairière pour balayer toute la zone.

Ferran confia son paquetage à un camarade, encocha une flèche sur son arc et se dirigea vers les broussailles. Ce jeune homme apprenait les subtilités du commerce des métaux sous la tutelle de Victor. Élevé dans une ferme, il avait des dons naturels d’éclaireur.

Ferran admirait son maître, c’était visible à chaque instant.

Victor aimait bien ce jeune homme, Nicci l’avait deviné sans peine. Mais cette affection le poussait à être encore plus exigeant que d’habitude avec lui. Quand elle l’avait interrogé sur sa dureté vis-à-vis de ses apprentis, le forgeron lui avait fourni une réponse imagée : pour créer un objet de valeur, il fallait éliminer toutes les imperfections d’un métal et ne pas hésiter à frapper fort pour lui donner la forme qu’on souhaitait.

Depuis la bataille, Victor avait organisé des gardes jour et nuit, Ferran et quelques autres hommes sillonnant sans cesse le terrain. Pas question que des soldats adverses déboulent alors que Nicci luttait pour sauver la vie de Richard.

Après s’être occupée du Sourcier, la magicienne avait soigné la blessure à la jambe d’un résistant et les plaies moins graves d’une demi-douzaine d’autres.

En trois jours, elle avait très peu dormi, et elle se sentait épuisée.

Après avoir regardé ses hommes prendre leur poste, Victor tapota l’épaule de Richard.

— Allons-y !

Le Sourcier guida ses trois compagnons au-delà du charnier puis s’enfonça dans la forêt en suivant une piste très praticable qui serpentait entre les arbres. Au sommet d’une petite butte, il s’arrêta et s’accroupit.

Agenouillé ainsi dans sa tenue de sorcier de guerre, avec son épée au côté et un arc accroché à l’épaule, Richard avait l’allure d’un roi – mais d’un roi guerrier ! En même temps, il ressemblait au modeste guide forestier qu’il était jadis. Lorsqu’il touchait les aiguilles de pin, les brindilles, les feuilles, l’écorce ou la mousse, il semblait retrouver de vieux amis. Aux yeux de Nicci, tout ce qui était lié à la nature restait assez simple et un rien ennuyeux. Mais Richard y voyait bien autre chose : les manifestations d’un monde résolument à part.

Se souvenant qu’il n’était pas seul, il fit signe à ses compagnons de s’accroupir près de lui.

— Là…, dit-il. Vous voyez ? (D’un index, il suivit les contours d’une empreinte de pas.) C’est la piste de Cara…

— Rien d’étonnant, dit la Mord-Sith. C’est le chemin que nous avons suivi pour aller de la route à la clairière…

— Exact, fit Richard. (Il désigna d’autres empreintes.) Ce sont également tes traces. Tu vois comment elles sont orientées ? On devine facilement où tu allais, non ?

— On dirait, oui, répondit Cara, soupçonneuse.

Richard se déplaça vers la droite et ses amis le suivirent. Là encore, il laissa courir un index le long d’une empreinte pour creuser un peu le sol et la rendre plus aisément visible. Quand il faisait ça, la forme d’un pied semblait apparaître comme par magie sur le sol.

Nicci eut très vite une idée sur le propriétaire de ces traces.

— C’est ma piste, dit Richard. Selon les endroits, la pluie efface plus ou moins rapidement les empreintes, mais là, nous avons de la chance. (Il saisit entre le pouce et l’index une feuille de chêne qu’il avait écrasée en marchant.) Vous voyez ce que ma botte a fait à cette feuille ? Elle est tout à fait plate et ses nervures sont écrabouillées. La pluie ne peut pas faire disparaître des indices de ce genre…

Richard regarda ses compagnons pour être sûr qu’ils l’écoutaient, puis il tendit un bras vers la forêt obscure, devant lui.

— Mes pas suivent la même direction que ceux de Cara. Ils viennent vers nous, vous êtes bien d’accord ? (Il se déplaça un peu et fit apparaître deux nouvelles empreintes pour étayer sa démonstration.) On les voit toujours, vous le constatez…

— Oui, fit Victor, mais où veux-tu en venir ?

Richard désigna successivement les deux séries de traces.

— Vous voyez la distance qui sépare ma piste de celle de Cara ? Lorsque nous marchions, j’étais sur le côté gauche du sentier et Cara se tenait sur ma droite. Vous voyez que nous étions loin l’un de l’autre ?

— Et après ? demanda Nicci.

Transie de froid, elle releva sa capuche et glissa les mains sous son manteau.

— Nous marchions si loin l’un de l’autre parce que Kahlan avançait entre nous, dit Richard.

Nicci étudia le sol. N’étant pas une experte, elle trouva assez normal de ne pas distinguer une troisième série d’empreintes. Mais elle doutait que Richard lui-même y parvienne, ce coup-ci.

— Tu peux nous montrer les traces de Kahlan ? demanda-t-elle à Richard.

Le Sourcier leva la tête et regarda son amie, qui eut le souffle coupé par l’intensité de son regard halluciné.

— C’est tout le problème… (Richard leva un index avec autant de majesté que s’il dégainait son épée.) Les empreintes de ma femme ont disparu. Elles n’ont pas été effacées par la pluie – non, on jurerait qu’elles n’ont jamais existé !

Victor ne put réprimer un soupir qui en disait long sur sa consternation. Cara parvint à cacher son trouble et Nicci, certaine que Richard n’en avait pas encore terminé, préféra opter pour une approche prudente.

— Tu voulais nous montrer qu’il n’y a pas d’empreintes de cette femme ?

— C’est ça, oui. J’ai trouvé les miennes et celles de Cara, mais il n’y a rien là où est passée Kahlan.

Un long silence gêné suivit cette étrange déclaration.

Nicci prit finalement sur elle de briser le charme.

— Richard, tu dois savoir pourquoi il en est ainsi ! Ne comprends-tu pas ? C’était un rêve. Il n’y a pas de piste parce que Kahlan n’existe pas !

Lorsque le Sourcier releva les yeux, Nicci crut un instant qu’elle pouvait voir jusqu’au fond de son âme. Elle aurait donné n’importe quoi pour réconforter cet homme si cher à son cœur. Mais le rassurer en lui mentant aurait été criminel.

— Tu es un grand éclaireur, et tu ne parviens pas à trouver les empreintes de cette femme. N’est-ce pas suffisant pour clore le débat ? Nous tenons la preuve que ton épouse n’existe pas et qu’elle n’a jamais arpenté ce monde. (Nicci sortit une main de sous son manteau et la posa sur l’épaule du Sourcier.) Tu dois renoncer à ton songe, mon ami…

— Tu simplifies trop les choses, Nicci… Je vous demande de regarder et d’essayer de comprendre ce que ça signifie. Pour que Cara et moi ayons été si loin l’un de l’autre, il fallait qu’une troisième personne marche entre nous !

Nicci frotta ses yeux gonflés de sommeil.

— Les gens ne marchent pas toujours côte à côte, voyons ! Cara surveillait peut-être un côté de la piste et toi l’autre. Ou vous étiez trop fatigués pour parler, que sais-je moi ? Il y a des dizaines d’explications très simples.

— Quand deux personnes se déplacent, elles ne s’éloignent pas autant l’une de l’autre ! (Richard jeta un coup d’œil derrière lui.) Regarde les empreintes que nous avons laissées en venant. Cara était sur ma droite, comme l’autre jour, et elle avançait très près de moi. C’est normal quand deux personnes se déplacent de front. Victor et toi étiez derrière nous. Constate-le par toi-même : vous vous teniez côte à côte.

» La piste d’il y a trois jours est différente. Parce qu’il y avait une troisième personne, bien entendu !

— Richard…

Nicci s’interrompit, car elle ne voulait pas se disputer avec le Sourcier. Au fond de son cœur, elle avait envie de lui ficher la paix. S’il désirait croire à un rêve, pourquoi l’en empêcher ? Le monde réel était si triste, si vide…

Mais pouvait-on se taire, alimenter un mensonge et laisser un homme vivre dans l’illusion ? Même si elle comprenait la détresse de Richard et se serait volontiers faite sa complice, Nicci ne devait pas lui permettre de croire à un fantasme. S’il ne faisait pas face à la réalité, il ne guérirait jamais vraiment, c’était évident. Pour l’aider, il fallait le faire souffrir, il n’y avait pas d’autre solution.

— Richard, dit-elle, cherchant à briser le fantasme sans se montrer dure ni condescendante, on voit tes empreintes et celles de Cara. Tu nous les as montrées, et il n’y en a pas d’autres, c’est toi-même qui le dis. Si une femme marchait entre vous, pourquoi n’a-t-elle laissé aucune trace ?

De plus en plus gelés, Cara, Victor et Nicci attendirent que Richard consente à répondre.

— Je pense que la piste de Kahlan a été effacée en recourant à la magie.

— La magie ? répéta Cara, révulsée par ce simple mot.

— Oui. Le ravisseur de Kahlan a fait disparaître ses traces avec un sortilège…

Nicci n’en crut pas ses oreilles… et elle ne fit aucun effort pour le cacher.

— C’est possible ? demanda Victor, déboussolé.

— Oui, affirma Richard. Quand j’ai rencontré Kahlan, Darken Rahl la poursuivait. Zedd, ma future femme et moi avons dû fuir le plus vite possible. Face à Darken Rahl, la magie de Zedd n’aurait pas fait le poids, donc, afin d’éviter un duel, il a jeté un sort pour faire disparaître nos traces. Voilà ce qui s’est passé il y a trois jours. On a éradiqué par magie la piste de Kahlan !

Victor et Cara interrogèrent Nicci du regard.

Le forgeron ne savait rien du pouvoir, et c’était bien normal. Quant aux Mord-Sith, elles abominaient la magie et refusaient de s’y intéresser. Leur instinct les poussait à neutraliser tout individu doté de pouvoirs qui semblaient menacer le seigneur Rahl, et ça leur suffisait.

Nicci était une magicienne, d’où l’importance de son opinion sur l’affaire des empreintes. Mais elle était loin de tout savoir sur le don, et elle hésitait. Pourtant, elle devait se jeter à l’eau.

— C’est possible en théorie, dit-elle, mais je n’ai jamais entendu parler d’un sortilège spécifique. (Nicci se força à regarder Richard dans les yeux.) Cela posé, il y a une explication plus simple, et nous la connaissons tous.

Le Sourcier ne put pas dissimuler sa déception, mais il ne baissa pas les bras.

— Pour des néophytes en matière de pistes, déclara-t-il, je comprends qu’il soit difficile de me croire. Mais je peux vous montrer une autre preuve qui vous aidera à mieux saisir la situation. Suivez-moi !

— Seigneur Rahl, dit Cara en évitant de croiser le regard de son maître, ne devrions-nous pas revenir à des affaires plus urgentes ?

— J’ai quelque chose d’important à vous montrer à tous les trois. Dois-je comprendre que tu préfères attendre ici pendant que j’emmène Nicci et Victor sur les lieux ?

— Non, bien sûr que non !

— Dans ce cas, en route !

Sans protester, Nicci, Cara et Victor suivirent Richard, qui s’enfonça dans la forêt et marcha à grands pas vers le nord. À un moment, ils durent jouer les équilibristes sur des pierres pour traverser un torrent aux eaux noires, au fond d’un large ravin. Quand Nicci faillit glisser, Richard la rattrapa, lui prit la main et l’aida à atteindre l’autre berge.

La paume du Sourcier était chaude mais pas brûlante de fièvre. Nicci aurait aimé qu’il ralentisse un peu, histoire de se ménager, mais il n’en manifestait pas l’intention.

De l’autre côté du torrent, l’ascension se révéla vite plus ardue que prévu. Sous un ciel de plus en plus gris, et avec le brouillard qui s’était levé, on aurait pu croire que la nuit approchait. Mais il ne devait même pas être midi…

Dérangés par les intrus, des oiseaux s’envolèrent de la cime des arbres, prirent de l’altitude et disparurent très vite au milieu des nuages. En permanence, des cris d’animaux inconnus montaient des broussailles et se répercutaient dans toute la forêt.

Avec les branches entrelacées des épicéas et des pins – sans parler des rideaux de lianes qui tombaient de chênes géants ratatinés au tronc couvert de mousse –, la visibilité était très mauvaise – sauf peut-être à ras du sol, aux rares endroits que les rayons du soleil parvenaient à atteindre.

Alors que les quatre intrus approchaient du cœur de la forêt, la végétation se fit moins touffue. Ici, les troncs noirs des arbres ressemblaient à des sentinelles solitaires résolues à ne pas quitter leur poste face à une horde d’envahisseurs.

Richard guida ses compagnons jusqu’à une piste confortablement large et au sol tapissé d’aiguilles de pin. Dans ces conditions, la randonnée devint plus agréable, même si la pénombre ne se dissipa jamais. Par les plus belles journées d’été, songea Nicci, la lumière ne devait pas souvent réchauffer le sol de cette forêt. Quand on longeait la piste, il fallait plisser les yeux pour y voir à vingt pas devant soi. Sur les côtés du chemin, où des buissons et de jeunes conifères se disputaient sans pitié l’espace vital, il faisait sûrement aussi sombre qu’en pleine nuit.

Richard s’arrêta enfin et tendit les deux bras sur le côté afin qu’aucun de ses compagnons ne le dépasse. Puis il leur fit signe de s’agenouiller en même temps que lui.

— Derrière nous, comme vous le savez, il y a la piste que Cara, Kahlan et moi avons suivie avant de dresser notre camp, la veille de la bataille. Cette nuit-là, ma femme a pris le premier tour de garde, moi le deuxième et Cara le troisième. J’ai trouvé autour du camp des traces de mon passage et de celui de Cara, mais pas une seule de la garde de Kahlan…

D’un regard, Richard dissuada ses amis de lui resservir un discours sur le rêve et les fantasmes.

— Les soldats de l’Ordre sont arrivés par là… Victor, tes hommes et toi veniez de la direction opposée quand vous vous êtes mêlés à la bagarre. Presque au même endroit, on trouve les empreintes que vous avez laissées en me portant jusqu’à la ferme. Au-delà, comme je vous l’ai montré tout à l’heure, on relève les traces des soldats qui ont découvert le charnier.

» La piste que nous suivons n’a été empruntée par personne. Si vous regardez bien, vous ne verrez aucune empreinte – à part les miennes, qui datent de ce matin. Si on se fie aux indices, nul n’est venu ici depuis très longtemps. On pourrait même croire que je suis le premier à avoir exploré cette partie de la forêt…

— Et tu as des raisons de penser que c’est faux ? demanda Victor.

— Oui. Même s’il n’y a pas de traces, quelqu’un est passé par ici. Et cette personne a semé des preuves dans son sillage. (Richard se pencha et posa le bout d’un index sur une pierre lisse à peu près de la taille d’une miche de pain.) En passant, Kahlan a trébuché sur cette pierre…

— Comment le sais-tu ? demanda Victor, captivé par le discours du Sourcier.

— Regarde les marques, sur la pierre. Allez, penche-toi ! Tu vois la partie du haut qui est depuis toujours exposée à l’air et aux intempéries ? Il y a des taches brunes laissées par du lichen et la pierre est jaune clair. Soudain, exactement comme sous la ligne de flottaison d’un bateau, la couleur change pour passer à un marron soutenu. C’est très régulier, sur toute la circonférence. À partir de là, le ventre de la pierre, si j’ose dire, était enfoui dans la terre.

» Comme tu peux le constater, il ne l’est plus, en tout cas plus entièrement, sinon on ne verrait pas la zone marron. Regarde mieux ! Tu vois bien que la pierre est inclinée, comme si elle voulait exposer son torse au soleil. Quelqu’un l’a délogée de son nid dans la terre, et c’est très récent, sinon, on trouverait du lichen sous la « ligne de flottaison » et la couleur serait déjà plus pâle. Crois-moi, cette pierre était encore en terre il y a trois jours !

» Tous les trois, examinez le sol, du côté droit de la pierre. Il y a un vide entre la cavité – nettement visible ici – et le contour de l’objet qu’elle contenait. Et de l’autre côté, ce petit monticule de terre, de brindilles et de minuscules cailloux témoigne que le sol a été légèrement retourné de l’intérieur.

» La configuration de la cavité et du monticule nous indique que la personne qui a trébuché s’éloignait de notre camp et filait vers le nord.

— Mais où sont ses empreintes de pas, dans ce cas ? demanda Victor.

Richard passa une main dans ses cheveux humides.

— Elles ont été effacées par un sortilège ! Regardez de nouveau la pierre. Elle a été déplacée, c’est incontestable. Mais voyez-vous une quelconque marque ? Une entaille ? Une botte n’aurait pas pu déloger de terre une si grosse pierre sans y laisser une trace. Cette trace a donc été effacée. Là encore, l’intervention de la magie est la seule explication.

— Richard, dit Nicci en abaissant sa capuche, tu détournes tout ce que tu vois pour étayer ce que tu as envie de croire. Mais on ne peut pas dire une chose et son contraire. Si la magie a effacé une piste, pourquoi as-tu pu trouver ce que tu appelles un « indice » ?

— Parce que le sortilège efface seulement les empreintes de pas… La personne qui l’a lancé ne sait sûrement pas grand-chose du métier d’éclaireur. À mon avis, elle n’est même pas très familière de la nature. Du moins, pas assez pour penser à remettre les pierres en place.

— Richard, tu devrais…

— Bon sang ! regardez autour de vous ! Le sol de cette forêt est parfait, vous ne l’avez pas remarqué ?

— Que veux-tu dire ? demanda Victor.

— Il est trop parfait ! Les brindilles, les feuilles et les morceaux d’écorce sont trop bien « rangés ». La nature n’est pas si ordonnée…

Nicci, Victor et Cara examinèrent le sol.

L’ancienne Maîtresse de la Mort le trouva d’une banalité à pleurer. Des brindilles, des aiguilles de pin, une petite branche et d’autres minuscules choses inconnues reposaient sur un lit de feuilles mortes, de mousse et d’éclats d’écorce. Même si Nicci n’avait pas la prétention d’être une femme des bois – Richard laissait des entailles dans les arbres quand il voulait qu’elle le suive dans une forêt –, elle ne voyait aucun « indice » du passage de quelqu’un. Et la « perfection inhabituelle » lui semblait être une vue de l’esprit – pour rester polie.

Elle regarda ailleurs et arriva aux mêmes conclusions. À côté d’elle, Cara et Victor paraissaient franchement perplexes.

— Richard, je suis sûre qu’il existe des dizaines d’explications possibles à la mésaventure de ta pierre. Ton hypothèse se tient, je te le concède, mais il peut s’agir aussi d’un élan ou d’un cerf dont les empreintes ont été effacées par le temps et la pluie.

Le Sourcier secoua lentement la tête.

— Regarde les bords de la cavité : ils sont encore très réguliers – parfaitement formés. Au fil du temps, surtout quand il pleut régulièrement, le trou est obstrué et ses bords s’effondrent plus ou moins. La piste d’un élan ou d’un cerf devrait être récente, sinon, rien ne colle… De plus, un sabot aurait laissé une marque, exactement comme une botte. Je maintiens que quelqu’un a trébuché sur cette pierre il y a trois jours.

— Tu vois cette branche morte, là-bas ? Elle a pu tomber sur la pierre et la déloger…

— Si c’était le cas, il y aurait une trace de l’impact, sur la partie claire couverte de lichen. Et on retrouverait une entaille correspondante sur la branche… Il n’y en a pas, j’ai regardé…

— Et un écureuil qui aurait sauté d’un arbre pour atterrir sur la pierre ? proposa Cara.

— Un écureuil ne serait pas assez lourd pour ébranler une si grosse pierre.

— Si je comprends bien, résuma Nicci, l’absence d’empreintes de cette femme est pour toi la preuve irréfutable de son existence. Si tu pars de ce principe, tu pourras nous démontrer tout et n’importe quoi.

— Tu caricatures mon raisonnement, Nicci. Je ne veux pas vous imposer un postulat absurde. Au contraire, je mets dans leur contexte des éléments incontestables qui tissent un réseau de preuves.

Nicci plaqua les poings sur ses hanches. Des affaires urgentes devaient être réglées, et le temps leur coulait entre les doigts. Au lieu de prendre des décisions cruciales, ils marchaient à quatre pattes dans une forêt pour étudier une pierre sous toutes ses coutures.

La magicienne sentit qu’elle s’empourprait.

— C’est ridicule, Richard ! Tu nous as surtout démontré que cette femme est imaginaire, rien de plus. Elle n’existe pas, c’est pour ça qu’elle ne laisse pas de traces. C’est un rêve ! Il n’y a rien de mystérieux ni de magique dans cette affaire. Un simple rêve !

Richard se releva d’un bond. En une fraction de seconde, le paisible guide forestier était redevenu un chef de guerre puissant, imposant… et sans pitié lorsqu’il cédait à la colère.

Il n’affronta pas Nicci, préférant la dépasser et faire quelques pas sur le chemin du retour. Puis il s’arrêta et sonda de nouveau la forêt.

— Quelque chose ne va pas, lâcha-t-il.

L’Agiel de Cara vola jusqu’à sa paume et Victor posa la main sur le manche de la masse d’armes glissée à sa ceinture.

Dans le lointain, de là où ils venaient, Nicci entendit des croassements de corbeaux.

Les cris qui leur firent écho étaient à peine humains…

Chapitre 6

Richard courut vers la clairière où attendaient les hommes de Victor. Les hurlements venaient de là, et il n’y avait pas de temps à perdre. Alors que les arbres et les buissons défilaient à une incroyable vitesse sur ses flancs, le Sourcier sauta par-dessus un tronc abattu puis enchaîna un deuxième bond qui lui épargna la peine de contourner un assez gros rocher.

Il slaloma entre les troncs d’une série de jeunes pins, traversa un bosquet de cornouillers, écarta des branches de sapin puis se baissa pour passer sous celles d’un grand pin. Tandis qu’il courait, les branches mortes de jeunes épicéas s’accrochaient à ses vêtements comme si elles voulaient le retenir. Dix fois plutôt qu’une, il faillit trébucher sur les racines affleurantes de plus grands arbres. Mais il réussit à les éviter au dernier moment.

Courir ainsi dans une forêt très dense, surtout sous la pluie, était dangereux. Avec la bruine, on distinguait le danger au dernier moment, et certaines grosses branches pointues pouvaient aisément crever un œil. Et quand on glissait sur des feuilles mortes ou sur une pierre, un peu de malchance suffisait à transformer un vol plané comique en chute mortelle.

Mettre le pied dans une crevasse était un moyen radical de se casser une jambe. Dans sa jeunesse, Richard avait connu un garçon qui s’était étalé ainsi dans la forêt. Les os de sa jambe et de sa cheville ne s’étaient jamais bien ressoudés, et il avait dû se résigner à boiter jusqu’à la fin de ses jours.

Même s’il savait tout cela, Richard n’osait pas ralentir.

Depuis qu’il courait, il entendait les atroces cris et de sinistres bruits d’os qui se brisent. Derrière lui, Cara, Victor et Nicci tentaient de le suivre, mais ils étaient irrémédiablement distancés et il n’avait aucune intention de les attendre.

Le souffle de plus en plus court – un problème qu’il n’avait jamais eu après un effort si bref –, Richard se demanda ce qui lui arrivait. Puis il se souvint de ce que lui avait dit Nicci : après une hémorragie importante, il lui faudrait beaucoup de repos pour reprendre ses forces. Eh bien, il allait faire avec celles qu’il avait, parce qu’il n’était pas question de renoncer. De toute façon, il n’était plus très loin.

Les frères d’armes qui étaient venus à son secours quelques jours plus tôt avaient maintenant besoin d’aide. Sans savoir ce qui se passait exactement, Richard était sûr qu’ils étaient dans de sales draps.

Le matin de l’attaque, avant l’arrivée de Victor et de ses hommes, Richard aurait pu vaincre seul les soldats de l’Ordre – à condition de mieux maîtriser son don. S’il avait pu recourir à la magie, trois braves n’auraient pas péri durant l’affrontement.

Bien sûr, si Richard n’avait pas été là, Victor et les autres auraient sans doute été égorgés dans leur sommeil. Mais ça ne changeait rien : la mort de trois combattants pesait sur sa conscience. Afin qu’il n’y ait plus de victimes, il courait aujourd’hui sans se soucier de sa santé. Il finirait bien par se rétablir, même si ça mettrait peut-être un peu plus longtemps que prévu. En revanche, une vie perdue l’était à tout jamais.

À des moments pareils, il regrettait vraiment de ne pas être un sorcier plus compétent. Hélas, son don n’en faisait qu’à sa tête. Au lieu d’obéir à sa volonté, comme le pouvoir de Nicci, il répondait uniquement à la colère et au « besoin » du Sourcier.

Lorsqu’il avait dégainé son arme, ce matin-là, Richard luttait d’abord pour sauver sa propre vie. Son désir de survivre s’était communiqué à l’Épée de Vérité, éveillant sa magie – une force indépendante de son don sur laquelle il pouvait compter à tout moment.

La plupart des détenteurs du don apprenaient dès l’enfance à le contrôler. Richard n’avait pas eu de formation. En grande partie grâce à Zedd, il avait vécu une enfance et une jeunesse protégées qui lui avaient laissé tout le temps de découvrir la vie et de l’aimer.

Comme toujours, la rose avait des épines… Manquant de connaissances et de pratique, Richard était un sorcier certes doué mais totalement étranger à son propre talent…

Aujourd’hui, rattraper son retard n’était pas si facile que ça. En partie parce qu’il avait une guerre sur les bras, mais ce n’était pas tout. La nature même de son pouvoir, extraordinairement rare, contrariait tous les efforts de Zedd et des Sœurs de la Lumière. Malgré toute leur sagesse et leur compétence, le vieux sorcier et les magiciennes de l’Ancien Monde ne parvenaient pas à aider Richard à maîtriser consciemment sa magie.

Selon Nathan Rahl, le prophète, la clé de tout était la colère et le besoin, mais ces deux notions demeuraient très vagues dans l’esprit de Richard. Une chose était sûre : toutes les formes de colère ou de besoin ne suffisaient pas à éveiller son pouvoir. Mais comment faire la distinction ?

Jusqu’à ce jour, c’était impossible, puisque le déclencheur était différent dans toutes les occasions où il avait eu accès à ses pouvoirs.

Richard avait quand même déterminé que la magie restait insensible à ses coups de tête ou à ses « caprices ». Pour que quelque chose se passe, il ne suffisait pas qu’il ait une envie ou une contrariété. L’éveil du pouvoir et sa mise en action dépendaient de conditions bien spécifiques. L’ennui, c’était de savoir lesquelles et d’être capable de les reproduire…

Quand ils lançaient un sort, même les plus grands sorciers avaient parfois besoin du soutien d’un livre pour être sûrs de faire ce qu’il fallait. Dans son enfance, Richard avait mémorisé un de ces ouvrages, le Grimoire des Ombres Recensées.

Le livre que Darken Rahl voulait se procurer afin de mettre dans le jeu les boîtes d’Orden.

Le matin de la disparition de Kahlan, face aux soldats de l’Ordre, Richard avait reçu l’aide de l’épée, mais pour vaincre, il s’était reposé sur ses qualités de guerrier, pas sur sa magie. Le long combat l’avait conduit au bord de l’épuisement. Son inquiétude pour Kahlan n’avait sans doute rien arrangé, car la déconcentration était toujours une source de fatigue. Combattre en ayant en quelque sorte l’esprit ailleurs était absurde et dangereux, mais quand il s’agissait de Kahlan, rien ne pouvait être plus important…

Pendant la bataille, la magie du Sourcier s’était éveillée plusieurs fois indépendamment de sa volonté. Sans cela, il aurait succombé sous les volées de projectiles qui s’étaient abattues sur lui.

Hélas, la magie n’avait pas réagi quand un arbalétrier l’avait pris pour cible. Voyant trop tard que le carreau menaçait de lui transpercer le cœur, Richard avait seulement pu le dévier. S’il n’avait pas dû repousser trois brutes assoiffées de sang, il aurait sûrement pu arrêter le projectile grâce à la magie que lui conférait son épée…

Chaque fois qu’il repensait à cette bataille, des « si » et des « mais » tourbillonnaient dans sa tête. L’idée qu’il n’avait pas été totalement à la hauteur continuait à le hanter. Pourtant, comme l’avait dit Nicci, il n’était pas invincible… ni infaillible, avait-il envie d’ajouter.

Soudain, un lourd silence tomba sur la forêt. Les cris s’étaient tus et on n’entendait plus que le petit bruit régulier des gouttes de pluie qui s’écrasaient sur le feuillage des arbres et sur le sol.

Troublé par la quiétude pourtant réconfortante de la nature, Richard se demanda si les horribles sons qu’il avait entendus n’étaient pas le fruit de son imagination.

Malgré ses doutes et sa fatigue, il ne ralentit pas.

Tendant l’oreille, il ne capta aucun signe de vie des hommes de Victor. Derrière lui, très loin, des craquements lui signalaient que ses trois compagnons le suivaient toujours. Mais ils perdaient sans cesse du terrain.

Pour une mystérieuse raison, le silence surnaturel était plus angoissant encore que les cris. Ce que Richard avait d’abord pris pour des hurlements de corbeaux – des croassements de douleur, pour être précis – s’était rapidement transformé en sons produits par des gorges humaines.

Mais n’était-ce pas sur ce point, justement, que l’imagination du Sourcier lui avait joué des tours ? S’il s’était agi de cris d’animaux du début à la fin, cette course à travers bois n’avait aucun sens…

Mais dans ce cas, pourquoi le silence actuel glaçait-il les sangs de Richard ? Il en avait même la chair de poule…

Voyant qu’il approchait de la clairière, il dégaina son épée. La note métallique reconnaissable entre toutes eut le mérite de faire voler en éclats ce silence oppressant.

Aussitôt, la colère de l’arme se déversa en Richard et éveilla la sienne. Comme à l’accoutumée, il s’abandonna sans retenue à une magie qu’il connaissait et qui ne lui avait jamais fait défaut.

Exalté par le pouvoir de sa lame, il n’avait plus qu’une idée : identifier la menace et l’éliminer.

Par le passé, la peur et l’incertitude l’avaient poussé à se méfier de la tempête qu’une épée forgée par un antique sorcier déchaînait en lui. À cette époque-là, il répugnait à lâcher la bonde à sa propre colère. Mais ces temps étaient révolus. Désormais, il ne résistait plus face au juste courroux de l’arme, et il avait appris à en tirer parti. Ce pouvoir-là n’échappait plus vraiment à son contrôle…

Au fil des siècles, des imposteurs motivés par la soif de pouvoir et la cupidité avaient manié l’épée en ignorant volontairement les risques auxquels ils s’exposaient. Au lieu de contrôler la magie, ces hommes et ces femmes étaient devenus les serviteurs de l’arme, les esclaves de sa colère et, ultimement, les proies de leur propre voracité. S’ils avaient fait le mal, ce n’était pas la faute de l’épée. Car l’outil ne devait jamais être tenu pour responsable des méfaits commis par celui qui le maniait…

Après avoir traversé un dernier rideau de broussailles, Richard s’immobilisa à la lisière de la zone où il avait tué tant de soudards de l’Ordre, trois jours plus tôt. Épée au poing, il inspira à pleins poumons malgré la puanteur.

Au début, il eut du mal à trouver un sens à ce qu’il voyait.

Il y avait des corbeaux morts partout. Ou plutôt, des cadavres taillés en pièces. Des ailes, des têtes et des fragments de corps jonchaient le sol. Et un linceul de plumes noires recouvrait les dépouilles des soldats de l’Ordre.

Si terrifiant que fût ce spectacle, ce n’était pas pour ça que Richard était venu au pas de course. Traversant le charnier, il repassa le rideau de broussailles et continua son chemin vers l’endroit où attendaient les hommes.

La colère de l’épée lui fit oublier sa fatigue, ses difficultés à reprendre son souffle et sa faiblesse de convalescent. Elle le préparait au combat à venir, et tout ce qui comptait pour lui était désormais d’atteindre les hommes de Victor – ou plus exactement d’affronter ce qui les menaçait.

Tuer les serviteurs du mal était une incomparable source d’ivresse spirituelle. Quand on ne combattait pas les méchants, on les cautionnait. Du coup, les éliminer devenait une manière d’honorer la vie et de reconnaître sa valeur. Car cela revenait à détruire des prédateurs qui existaient uniquement pour dénier aux autres leur droit à la vie.

C’était pour ça, fondamentalement, que l’Épée de Vérité déversait sa colère dans le Sourcier et exigeait qu’il y réponde par sa propre fureur. La rage occultait l’horreur de la violence et chassait le dégoût naturel qu’un être humain éprouvait face au meurtre. Lorsque la métamorphose était accomplie, il ne restait plus que la nécessité de frapper sans pitié afin qu’il y ait une véritable justice…

Quand Richard sortit du bosquet de bouleaux, son attention fut immédiatement attirée par l’érable sous lequel s’étaient massés les hommes de Victor.

Les branches les plus basses ne portaient plus une feuille, comme si une tempête les en avait dépouillées. Alentour, les arbustes et les buissons n’étaient plus que des masses végétales déchiquetées. Les plus gros arbres avaient été déracinés ou brisés en deux comme de vulgaires brindilles.

Au pied de l’érable, sur un assez grand périmètre, le sol de la forêt – jusque-là de toutes les nuances imaginables de vert – avait été remplacé par un étrange tapis rouge sang.

Le cœur battant à tout rompre, Richard tenta de projeter sa colère sur… une menace qu’il ne parvenait pas à identifier. Il sonda la forêt de tous les côtés et ne repéra aucun mouvement. En même temps, il essaya de déterminer ce qu’était ce qu’il avait d’instinct appelé un « tapis rouge ».

Prête au combat, Cara s’immobilisa sur le flanc gauche de son seigneur. Quelques instants plus tard, sa masse d’armes au poing, Victor vint se camper sur son flanc droit.

Nicci suivait le forgeron de peu. Elle ne portait pas d’armes, mais Richard sentit que l’air, autour d’elle, crépitait de pouvoir prêt à se déchaîner sur une cible.

— Par les esprits du bien…, murmura Victor.

Levant sa masse d’armes hérissée de six lames – un objet mortel forgé de ses mains –, il avança prudemment.

Richard lui barra le chemin avec son épée tenue horizontalement. Quand sa poitrine se pressa contre le tranchant de la lame, Victor consentit à contrecœur à s’arrêter.

La scène tout d’abord déconcertante devint sinistrement claire pour le Sourcier et ses compagnons. Aux pieds de Richard, sur un lit de fougères, gisait l’avant-bras d’un homme. La main manquait, mais il restait encore la manche de chemise en flanelle foncée. Un peu plus loin, une botte reposait bien droite sur le sol vermillon. Rien d’extraordinaire, n’était le tibia délesté de sa chair et de ses tendons qui en jaillissait comme une fine colonne.

Sur le côté, dans un buisson, une moitié de torse exposait à tous les regards ses côtes dénudées et une partie de sa colonne vertébrale. Sur le tronc où s’étaient assis les combattants, des viscères encore fumants s’étiraient en lambeaux visqueux qui glissaient lentement vers le sol. Des fragments de cuir chevelu, de peau et de matière cérébrale s’accrochaient aux rochers, aux buissons et aux branches des arbres environnants.

Quelle noire magie pouvait être la cause d’un tel massacre ? se demanda Richard. Une réponse lui venant aussitôt à l’esprit, il se tourna vers Nicci et demanda :

— L’œuvre de Sœurs de l’Obscurité ?

— Il y a quelques similitudes, c’est vrai, mais elles ne tuent pas ainsi…

Le Sourcier se demanda si cette nouvelle était si réconfortante que ça…

Très lentement, il avança au milieu du carnage. À première vue, il n’y avait même pas eu de bataille, car les dépouilles désarticulées ne portaient aucune plaie qui aurait pu être infligée par une épée ou une hache. De plus, on ne voyait ni flèche ni lance sur tout le périmètre. Les lambeaux de chair ne paraissaient pas avoir été coupés, mais arrachés à leurs propriétaires, comme si leurs corps avaient explosé.

Ce second charnier était si horrible et incompréhensible qu’on oubliait vite jusqu’à sa révulsion. Quand il tenta d’imaginer ce qui avait pu déchiqueter ainsi des êtres humains – et la nature qui les entourait –, Richard ne parvint pas à formuler une hypothèse cohérente. Sous la colère que suscitait en lui la magie de l’épée, il éprouvait une insondable tristesse à l’idée d’avoir été incapable d’empêcher cette abomination. Ce remords le hanterait longtemps, il le savait. Mais pour l’instant, il voulait surtout tailler en pièces le responsable de ce massacre.

— Richard, dit Nicci dans le dos du Sourcier, je crois que nous ne devrions pas traîner ici.

Le ton calme et posé de l’ancienne Maîtresse de la Mort était plus lourd de sens que les cris d’alarme d’une personne moins habituée aux ignominies des batailles.

La colère de l’épée se combinant à sa propre fureur indignée, Richard ignora cet avertissement. S’il restait un survivant, il devait le trouver.

— Personne ne s’en est tiré…, souffla Nicci comme si elle avait lu dans les pensées de son ami.

S’il y avait toujours un danger, Richard devait le savoir…

— Qui a fait ça ? demanda soudain Victor.

À l’évidence, il n’avait aucune intention de quitter les lieux avant d’avoir mis la main sur les coupables.

— Pas un être humain, selon moi, répondit Cara.

Alors qu’il avançait sur le tapis sanglant, Richard sentait le silence peser comme une chape de plomb sur ses épaules. On n’entendait pas un chant d’oiseau, un bourdonnement d’insecte ou un couinement d’écureuil. Loin de troubler le silence, le bruit régulier de la pluie lui composait une sorte d’écrin afin de le mettre davantage en valeur.

Du sang gouttait des feuilles, de la pointe des branches et du haut des buissons à demi déracinés. Des humeurs rougeâtres dégoulinaient le long de l’écorce rugueuse d’un frêne et une main aux doigts ouverts, projetée à des dizaines de pas de là, gisait maintenant au pied d’un petit tertre.

Richard repéra les empreintes qu’avait laissées la colonne en arrivant dans la clairière, puis sa propre piste et celle de ses trois compagnons. Il n’y avait pas de traces de bottes dans toute la zone dévastée, même si le sol, à certains endroits, était zébré de mystérieuses et profondes balafres qui se prolongeaient parfois jusque dans les racines mises à nu des arbres.

En y regardant mieux, Richard comprit que ces crevasses correspondaient aux endroits où les hommes avaient été violemment projetés sur le sol. Dans plusieurs cas, de la chair s’accrochait aux pointes des racines arrachées de terre.

Cara referma les doigts sur l’épaule du Sourcier, froissant sa chemise, et souffla :

— Seigneur Rahl, je veux que vous partiez d’ici…

— Tiens-toi tranquille, répondit Richard avant de se dégager sans douceur.

Alors qu’il avançait, les innombrables voix des anciens détenteurs de l’Épée de Vérité murmurèrent quelque part dans un recoin de son esprit :

Ne te concentre pas sur ce que tu vois – ce qui est déjà fait. Intéresse-toi au coupable de ce massacre, qui pourrait bien être toujours là ou revenir. L’heure est à la vigilance.

Richard n’avait nul besoin de tels conseils. Serrant si fort son arme qu’il sentait les lettres du mot « Vérité » s’enfoncer dans sa paume, il était attentif et tendu comme un chasseur sur la piste fraîche d’une proie.

Baissant les yeux, il vit la tête coupée d’un homme au milieu d’un buisson écrabouillé. La bouche ouverte sur un cri qu’il n’avait jamais pu pousser, le malheureux était mort dans une indicible terreur. Richard connaissait ce combattant. Il se souvenait même de son nom. Nuri… Tout ce que ce jeune brave avait appris, tout ce qu’il avait vécu, tout ce qu’il prévoyait de faire – tout ça était fini à jamais.

Il en allait ainsi pour tous les hommes de Victor. On leur avait volé l’unique vie qu’il leur était donné d’avoir…

La violence du chagrin qu’éprouvait Richard menaçait d’étouffer la colère que lui communiquait l’arme. Tous ces hommes avaient une famille et des amis qui guettaient leur retour. Quand ils sauraient qu’il n’y avait plus rien à attendre, ces êtres aimants et tendres auraient le cœur brisé.

Conscient que ce n’était pas le moment de pleurer les morts, Richard se força à revenir au présent. Il était là pour trouver les coupables et les punir avant qu’ils puissent tuer d’autres innocents. Une fois sa mission accomplie, il aurait le droit de s’abandonner à la mélancolie…

Le Sourcier fouilla toute la zone et ne trouva pas un seul cadavre entier. Il y avait des fragments de corps partout, y compris dans la forêt, comme si quelques hommes avaient tenté de s’enfuir. Mais aucun n’était allé bien loin.

S’il était facile de repérer la piste des malheureux qui avaient essayé d’échapper à leur sort, on ne voyait pas une trace de leurs éventuels poursuivants.

À l’entrée de la forêt, après avoir contourné un grand pin, Richard découvrit le torse sans bras d’un homme accroché à l’envers à une branche brisé. Le morceau de cadavre pendait bien au-dessus de la tête du Sourcier et il était empalé sur la branche comme un quartier de viande suspendu à un croc de boucher. Le visage du mort exprimait une terreur sans nom. Sa tête étant à l’envers, du sang dégoulinait de ses cheveux pour venir s’écraser sur un lit de feuilles mortes et d’aiguilles de pin.

— Par les esprits du bien ! s’écria Victor, fou de rage, c’est Ferran !

Richard sonda les alentours mais ne capta aucun mouvement dans la pénombre.

— Je ne sais pas ce qui s’est passé, mais j’ai peur qu’il n’y ait pas de survivant…

Au pied de l’arbre, nota Richard, il n’y avait pas d’empreintes de pas.

La piste de Kahlan aussi avait disparu…

L’idée qu’elle ait connu le même sort que Ferran faillit couper les jambes au Sourcier. La fureur de l’épée elle-même n’était pas assez puissante pour le protéger de ce chagrin-là.

— Richard, dit Nicci, nous devons filer d’ici !

— Je suis d’accord ! lança Cara.

— Moi, je veux les coupables ! rugit Victor, les jointures de sa main droite devenues blanches tant il serrait fort le manche de son arme. Tu peux les traquer, Richard ?

— J’ai peur que ce ne soit pas une très bonne idée…, souffla Nicci.

— Bonne idée ou non, il n’y a pas l’ombre d’une piste… (Richard riva ses yeux dans ceux de Nicci.) Tu vas essayer de me convaincre que ce massacre est le fruit de mon imagination ?

L’ancienne Maîtresse de la Mort ne releva pas le défi – mais elle ne baissa pas les yeux.

— J’avais promis à sa mère de veiller sur lui, dit Victor en regardant Ferran. Que vais-je dire à sa famille, à mon retour ? Que raconterai-je aux parents, aux femmes et aux enfants de ces pauvres gars ?

— Qu’ils ont été victimes du mal, répondit Richard, et que tu ne connaîtras pas le repos avant de les avoir vengés. Parce que justice sera faite tôt ou tard !

Sa colère l’abandonnant soudain, chassée par le désespoir, Victor hocha tristement la tête.

— Nous devons les enterrer…

— Pas question ! dit Nicci. Je comprends que vous vouliez prendre soin d’eux, mais ils ne sont plus là, en réalité. Ces corps déchiquetés ne comptent pas. Vos hommes ont rejoint les esprits du bien, et nous devons tout faire pour ne pas les suivre.

— Mais il faut…

— Non ! répéta Nicci. Regardez autour de vous ! Une frénésie de sang ! Nous ne devons pas subir le même sort que ces malheureux. Pour ça, il faut partir d’ici.

Sans laisser répondre Victor, Richard posa une question à l’ancienne complice de Jagang.

— Que sais-tu au sujet de cette horreur ?

— Je t’ai déjà dit que nous devons parler, Richard… Mais ce n’est ni le moment ni l’endroit.

— C’est bien mon avis, siffla Cara. Il ne faut pas traîner ici.

Richard leva les yeux vers Ferran, puis il tourna la tête en direction du charnier. De sa vie il ne s’était jamais senti si seul. Le désir de voir Kahlan était tellement fort qu’il en devenait douloureux. Il aurait tout donné pour qu’elle le réconforte. Et tout fait pour s’assurer qu’elle était bien vivante et en sécurité. Mais il ne savait plus rien d’elle, et c’était une ignoble torture.

— Cara a raison, dit Nicci. (Elle prit le bras de Richard.) Nous ne savons pas à qui nous nous frottons, mais dans l’état où tu es, tu ne vaincrais pas un tel ennemi, et nous en sommes tous au même point que toi. Si le ou les coupables se cachent dans cette forêt, ce n’est pas le moment de les affronter. Pour venger nos morts et faire justice, nous devons être vivants. Et nous ne le resterons pas longtemps si nous ne partons pas d’ici !

Du dos de la main, Victor essuya les larmes de chagrin et de rage qui ruisselaient sur ses joues.

— Je n’aime pas le reconnaître, mais Nicci parle d’or.

— Seigneur Rahl, intervint Cara, ces tueurs dont nous ignorons tout sont à votre recherche et je détesterais être encore là quand ils reviendront.

Richard nota que la Mord-Sith ne détonnait plus dans la forêt, désormais. Avec son uniforme rouge, elle s’accordait bien à tout ce sang.

Pas convaincu qu’il fallait abandonner les recherches, il regarda Cara, le front plissé.

— Pourquoi penses-tu que ces tueurs me poursuivent ?

Nicci répondit à la place de la Mord-Sith :

— Richard, je répète que ce n’est ni le lieu ni le moment de discutailler. Nous n’avons plus rien à faire ici, car ces hommes n’ont plus besoin de notre aide.

Et il en allait de même pour Kahlan, peut-être ? Richard ne pouvait pas se laisser entraîner sur cette pente-là.

Mais par où commencer de chercher sa femme ? La pierre qui avait été délogée semblait militer pour le nord, mais rien ne prouvait que les ravisseurs de Kahlan étaient vraiment partis dans cette direction. Ils avaient pu faire simplement un détour pour éviter les hommes de Victor et les soldats qui escortaient le convoi de vivres. Ils voulaient peut-être passer inaperçus, rien de plus, avant de se mettre en route pour leur véritable destination.

Laquelle, justement ?

Richard comprit qu’il avait besoin d’aide. Mais qui pouvait lui être utile dans des circonstances pareilles ? Et pour commencer, qui le croirait ? Zedd était susceptible de lui faire assez confiance pour ça, mais rien ne disait que ses pouvoirs lui conféraient des compétences particulières dans un pareil cas de disparition. Et faire un si long chemin pour découvrir que le vieil homme était impuissant n’avait rien d’une idée séduisante.

Qui était susceptible de l’aider ? Et de savoir quelque chose sur la question ?

Richard se tourna soudain vers Victor.

— Où puis-je trouver des chevaux ? Le plus vite possible, bien sûr…

Surpris, le forgeron eut besoin de quelques instants de réflexion.

— Altur’Rang est sans doute le meilleur endroit et le plus proche…

— En route, dit Richard en rengainant son épée. Et pas question de traîner en chemin !

Ravie de quitter ce lieu sinistre, Cara orienta son seigneur dans la direction générale de la ville natale de Jagang.

Soulagée que Richard se soit décidé à partir, Nicci ne demanda même pas à Richard pourquoi il lui fallait des chevaux – pourtant, elle trouvait cette idée inquiétante.

Comme s’ils avaient oublié leur fatigue, les quatre compagnons s’éloignèrent à grands pas de la clairière. Abandonner des morts leur serrait le cœur, mais prendre le temps de les inhumer était bien trop dangereux.

La lame ayant réintégré son fourreau, la colère déserta Richard, qui fut aussitôt assailli par le chagrin. Étrangement, toute la forêt semblait pleurer avec lui.

Aujourd’hui, le Sourcier avait perdu des amis. Et il mourait d’angoisse à l’idée que Kahlan soit entre les mains de leurs assassins.

Pense à la solution, pas au problème ! s’exhorta Richard.

Pour trouver sa femme, il avait besoin d’aide. Et pour dénicher de l’aide, il lui fallait des chevaux. Voilà comment se présentaient les choses. Il restait une bonne demi-journée de marche, et il n’avait pas l’intention de perdre une seconde.

Il guida ses trois amis dans la forêt.

Aucun ne protesta ni ne se plaignit.

Chapitre 9

Anna accrocha la banale lanterne en fer-blanc à un crochet, devant la porte. Puis elle invoqua son Han et le modela, faisant jaillir dans l’air une petite flamme qui vint danser dans sa paume ouverte. Dès qu’elle fut entrée dans la chambre, elle envoya ce messager du feu embraser la mèche d’une bougie posée sur la table.

Lorsque la lumière eut jailli, la Dame Abbesse referma la porte.

Cela faisait un moment qu’elle n’avait plus reçu de message dans son livre de voyage, et elle était impatiente de découvrir le nouveau.

Les murs enduits de plâtre de la petite pièce n’étaient percés d’aucune fenêtre. Tout l’espace que le lit laissait libre était occupé par la table et la chaise qu’Anna avait insisté pour avoir. En plus d’être une chambre, ce lieu faisait un sanctuaire des plus convenables. Un endroit où Anna pouvait être seule pour réfléchir, prier et consulter le livre de voyage.

Un plateau de fromages garni de tranches de fruits attendait sur la table. Jennsen l’avait probablement laissé là quand elle était sortie avec Tom pour aller contempler la lune.

Si lourd que fût sur ses épaules le poids des ans, Anna avait toujours chaud au cœur lorsqu’elle voyait un couple d’amoureux. Ces deux-là croyaient dissimuler à merveille leurs sentiments, et ils en étaient d’autant plus touchants, car ils auraient tout aussi bien pu les crier sur tous les toits.

Anna regrettait parfois de ne jamais avoir vécu une période pareille avec Nathan. Des moments volés au temps où ils auraient exploré sans pression ni arrière-pensées leur extravagante attirance mutuelle. Mais les Dames Abbesses n’étaient pas vraiment faites pour exprimer librement leurs sentiments.

Anna se demanda soudain d’où elle tirait cette certitude. Lorsqu’elle était encore une novice, aucune formatrice ne lui avait jamais conseillé de porter un masque d’indifférence si elle devait un jour être nommée au poste suprême.

Cacher ses sentiments ? Certes, mais pas tous. Et surtout pas la désapprobation, parce qu’une Dame Abbesse devait être capable, d’un seul regard, de flanquer la tremblote à une sœur du tout-venant. Où Anna avait-elle appris à faire ça ? Elle n’en savait rien, mais c’était depuis toujours un de ses points forts.

Le Créateur avait peut-être prévu de toute éternité qu’elle occuperait ces fonctions. Du coup, il l’avait peut-être dotée des qualités requises. Hélas, l’insensibilité semblait être du nombre…

De plus, Anna ne s’était jamais autorisée à affronter en face ses sentiments pour Nathan. Lorsqu’elle régnait encore sur le Palais des Prophètes, aujourd’hui en ruine, et sur les Sœurs de la Lumière, le vieux prophète était son prisonnier – on pouvait recourir à des noms plus fleuris, mais ça revenait à ça, même s’il était parfois dur de voir les choses avec une telle lucidité.

Depuis toujours, on tenait les prophètes pour des êtres dangereux qui ne devaient surtout pas frayer avec les gens normaux.

En enfermant Nathan dès son plus jeune âge, les sœurs l’avaient privé de son libre arbitre. Plus grave encore, elles l’avaient jugé coupable par nature sans jamais lui laisser le loisir d’opter pour le bien ou le mal. Prononçant la sentence avant que le crime soit commis, elles avaient sur la conscience un déni de justice dont Anna avait été complice pendant la majeure partie de sa vie. Ce comportement irrationnel et archaïque n’était pas à la gloire des Sœurs de la Lumière – et encore moins de leur Dame Abbesse, qui en avait parfois des sueurs froides rétrospectives.

Maintenant que Nathan et elle étaient vieux et qu’ils vivaient ensemble – si improbable qu’une chose pareille eût pu sembler par le passé –, on ne pouvait plus vraiment parler d’« extravagante attirance mutuelle ».

Pendant des siècles, Anna avait dû supporter les fantaisies souvent douteuses de Nathan. Transformée en garde-chiourme, elle s’était assurée qu’il ne se libère jamais de son collier et soit confiné à chaque instant dans une cellule du Palais des Prophètes. Victime d’un traitement inique, le prisonnier avait développé un caractère odieux qui n’avait rien fait pour le rendre populaire auprès des sœurs. La dureté de ses geôlières l’incitant à se montrer de moins en moins coopératif, l’affaire aurait pu durer mille ans de plus sans que rien ne change.

Malgré tous les ennuis qu’elle lui devait – car sur ce point, l’inventivité de Nathan n’avait pas de limites –, Anna avait toujours regardé le prophète avec un sourire… intérieur. Parfois, il était comme un gosse – mais un gosse âgé de dix siècles, maître en sorcellerie et capable d’interpréter les prophéties.

Si certaines prédictions venaient à être divulguées aux masses insuffisamment éduquées, les risques d’émeutes ou de guerres seraient multipliés par cent. C’était du moins ce que les Sœurs de la Lumière redoutaient depuis des lustres…

Oubliant sa faim, Anna poussa le plateau, qui pourrait attendre qu’elle ait fini sa lecture. Avoir des nouvelles de Verna lui faisait battre plus fort le cœur.

Elle s’assit, sortit le petit livre à la couverture noire et le feuilleta jusqu’à ce qu’elle reconnaisse l’écriture si familière. Gênée par le peu de lumière, elle plissa les yeux puis rapprocha la bougie.

« Ma chère Anna, j’espère que vous allez bien et qu’il en va de même pour le prophète. Même si vous affirmez que Nathan est un atout précieux pour notre cause, je m’inquiète toujours de vous savoir aux côtés d’un tel homme. Je prie pour qu’il n’ait pas changé d’avis depuis votre dernier message. Cela dit, je l’avoue, il m’est difficile de l’imaginer compréhensif et docile sans un collier autour du cou. Je sais que vous êtes prudente, mais je n’ai jamais vu Nathan faire montre d’une totale sincérité – surtout quand il est agréable. »

Anna eut un petit sourire. Elle comprenait très bien les inquiétudes de Verna, mais elle connaissait Nathan sous un jour que la nouvelle Dame Abbesse ignorait. Ce vieux gamin pouvait se fourrer dans d’incroyables ennuis, c’était vrai. Pourtant, malgré tous ses défauts, il avait plus de points communs avec Anna que quiconque d’autre.

La Dame Abbesse soupira et reprit sa lecture.

« Empêcher Jagang d’envahir D’Hara n’a pas été un jeu d’enfant, mais nous avons réussi à lui barrer l’accès des cols de montagne. Un grand succès – peut-être même trop grand. Si vous êtes là, Dame Abbesse, je vous implore de me répondre. »

Anna plissa le front. Quand on évitait une invasion, sauvant ainsi la vie à des milliers de soldats et de civils de son camp, comment pouvait-il s’agir d’un « trop grand succès » ?

La vieille dame approcha encore un peu la bougie. Pour être honnête, elle avait hâte de savoir ce que mijotait Jagang, maintenant que le printemps était assez avancé pour qu’on puisse recommencer à se battre.

Celui qui marche dans les rêves était un ennemi patient. Venant du sud, où s’étendait l’Ancien Monde, ses soldats n’avaient pas l’habitude des rudes hivers du Nouveau Monde. Des milliers d’hommes étaient morts de froid et des milliers d’autres avaient succombé à une des maladies qui se répandaient à toute vitesse dans le campement de l’Ordre.

En dépit de pertes pléthoriques, l’armée de Jagang grossissait sans cesse parce qu’elle recevait en permanence des renforts. L’effort de guerre de l’Ancien Monde devait être colossal, et c’était sans doute pour ça qu’il menaçait hélas de porter ses fruits.

Bien qu’il eût l’avantage numérique, Jagang ne s’était pas engagé dans une campagne hivernale. S’il se fichait du sort de ses soldats, il tenait à la victoire et ne négligeait pas l’importance des données climatiques. L’empereur ne prenait jamais de risques inutiles. Lentement mais inexorablement, il broyait ses adversaires dans son poing d’acier. À ses yeux, les années ne comptaient pas à condition qu’il finisse par régner sur le Nouveau Monde. Partageant la philosophie de la Confrérie de l’Ordre, l’empereur n’accordait aucune importance aux individus. Sauf quand il s’agissait pour eux de contribuer à l’œuvre glorieuse et salvatrice de l’Ordre Impérial.

Avec autant de forces ennemies déjà passées dans le Nouveau Monde, les forces de l’empire d’haran étaient désormais à la merci des décisions tactiques de Jagang. L’armée d’harane était extraordinaire, sans aucun doute, mais elle ne comptait pas assez de combattants pour espérer repousser un assaut massif. Et il en serait ainsi tant que Richard n’aurait pas trouvé un moyen de rétablir l’équilibre des forces.

Selon une prophétie, Richard était le « caillou dans la mare ». Cette métaphore signifiait probablement que les ondes qu’il créait dans le monde influençaient tout ce qui se trouvait autour de lui.

De très nombreux textes affirmaient qu’il devrait conduire les forces du Nouveau Monde à la bataille. Sinon, le désastre serait assuré.

Sur ce point, et pour une fois, les prédictions étaient claires comme de l’eau de roche.

Anna tira une plume spéciale de la couverture de son livre de voyage – le jumeau de celui de Verna – et se mit à écrire.

« Je suis là, mon amie… Mais n’oublie pas que tu es la Dame Abbesse, maintenant. Nathan et moi sommes morts et carbonisés depuis très longtemps. »

Grâce à la mise en scène de leur fin, les deux vieillards avaient sauvé des milliers de vies. De temps en temps, Anna regrettait l’époque où elle veillait sur son groupe de Sœurs de la Lumière. Elle avait sincèrement aimé un grand nombre de ces femmes – en tout cas, celles qui n’avaient pas fini par intégrer les rangs des Sœurs de l’Obscurité.

Qu’on puisse ainsi trahir le Créateur avait brisé le cœur d’Anna.

Nostalgie ou pas, une fois libérée de ses écrasantes responsabilités, elle avait pu s’occuper d’affaires beaucoup plus importantes et urgentes. Même si elle regrettait son ancien poste et la douceur de la vie au palais, sa véritable vocation n’était pas de veiller sur des murs, des novices, des sœurs et des jeunes sorciers en formation. Sa mission consistait à défendre le monde des vivants. Pour qu’elle l’accomplisse au mieux, il était préférable que les Sœurs de la Lumière la croient morte. Et il en allait de même pour Nathan.

La Dame Abbesse plissa davantage les yeux quand l’écriture de Verna apparut sur une page blanche.

« Anna, je suis tellement réconfortée de vous avoir de nouveau près de moi, même par l’intermédiaire d’un livre de voyage. Il reste si peu d’entre nous… Vous l’avouerai-je ? parfois, je regrette les jours heureux, au palais, en des temps où tout semblait plus facile. Vous souvenez-vous de cette époque où chaque chose avait un sens ? Comme je me compliquais la vie pour rien, en ces années-là ! Mais le monde a tant changé depuis la naissance de Richard… »

Anna n’aurait sûrement pas pu dire le contraire. Après avoir pris un bout de fromage, elle saisit sa plume et écrivit :

« Je prie chaque jour pour que la paix et le calme reviennent en ce monde. Comme nous étions heureux, lorsque nous avions surtout à nous plaindre du mauvais temps ! Mais Verna, je suis perplexe. Que voulais-tu dire par “peut-être même trop grand” ? S’il te plaît, explique-toi. J’attends ta réponse. »

Anna s’adossa à sa chaise et mangea une tranche de poire pour passer le temps. Les deux livres étant jumeaux, tout ce qu’elle venait d’écrire était apparu au même moment dans celui de Verna.

Presque tous les artefacts du Palais des Prophètes avaient été détruits. Heureusement, il restait quelques précieuses reliques…

La réponse de Verna apparut enfin.

« Nos éclaireurs annoncent que Jagang s’est remis en mouvement. N’ayant pas pu franchir les cols, il a divisé ses forces et il a pris la tête d’une armée qui se dirige vers le sud. C’était une des craintes du général Meiffert. La stratégie de l’empereur n’est pas très difficile à deviner. Sans aucun doute, il veut traverser la vallée de Kern puis contourner les montagnes. Ensuite, il entrera en D’Hara par le sud et se dirigera vers le nord pour nous prendre en tenaille. Pour nous, c’est une catastrophe. Puisque Jagang a laissé des forces ici, partir reviendrait à leur abandonner les cols. Rester, c’est attendre qu’on nous poignarde dans le dos ! La seule solution est de nous diviser aussi. Une partie de notre armée gardera les cols tandis que l’autre tentera d’enrayer la progression de Jagang. Le Palais du Peuple se dresse sur le chemin qu’il empruntera, et il rêve sûrement de le conquérir.

Chère Anna, je n’ai pas beaucoup de temps. Ici, c’est la panique. Nous venons d’apprendre que l’empereur fait mouvement vers le sud, et nous nous hâtons de lever le camp… Enfin, partiellement…

Je vais également devoir diviser les Sœurs de la Lumière. Hélas, il en reste si peu… Parfois, je me demande si nous ne faisons pas avec l’Ordre Impérial un concours d’extermination de sœurs. Anna, j’ai peur de ce qui arrivera à tant de braves gens si nous ne survivons pas. Sans cette inquiétude, je me réjouirais à l’idée de quitter ce monde pour aller rejoindre Warren dans celui des esprits…

Le général Meiffert dit que nous devons partir dès l’aube. Je ne fermerai pas l’œil de la nuit, car je dois inspecter les boucliers défensifs puis m’occuper de la division de nos forces magiques. La vitesse d’exécution est un point-clé, si nous ne voulons pas être pris au piège.

Avez-vous des choses urgentes à me dire ? Sinon, je crains de devoir vous laisser. »

Anna se sentit de plus en plus oppressée au fil de sa lecture. Ce n’étaient pas de bonnes nouvelles…

Elle répondit très vite pour faciliter les choses à Verna.

« Je n’ai rien de particulièrement urgent… N’oublie jamais que tu es en permanence dans mon cœur. »

La réponse fut quasiment immédiate.

« Les cols sont étroits, c’est pour ça qu’il a été relativement facile de les défendre. Ici, la supériorité numérique de l’Ordre est neutralisée. Ces passages tiendront encore longtemps. Jagang est furieux de n’avoir pas pu traverser. Il doit aussi détester l’idée de faire un détour, mais il n’a pas le choix. La force qui transitera par le sud étant le plus grand danger, je partirai avec le gros de notre armée.

Priez pour nous, Anna. Tôt ou tard, nous devrons affronter Jagang dans les plaines, où il pourra faire jouer son avantage numérique. Si rien ne change, je doute que nous ayons une chance de survivre à cette bataille.

Espérons que Richard accomplisse les prophéties avant qu’il soit trop tard. »

Anna répondit sans tarder.

« Je jure de faire tout mon possible pour qu’il en soit ainsi. Sois assurée que Nathan et moi nous consacrerons entièrement à cette tâche. Tu es la mieux placée pour savoir que je travaille en ce sens depuis plus de cinq cents ans. Je n’abandonnerai jamais, sois-en certaine. Si c’est en mon pouvoir, Richard agira comme il le doit ! Que le Créateur veille sur toi et sur tes compagnons. Je prierai pour vous chaque jour. Verna, ne cesse jamais de croire au Créateur. Comme tu es la Dame Abbesse, désormais, communique cette foi à tous ceux qui t’entourent. »

Quelques instants plus tard, quelques lignes apparurent encore.

« Merci, Anna… Chaque soir, je consulterai mon livre de voyage pour voir si vous avez des nouvelles de Richard. Vous me manquez. J’espère que nous nous reverrons dans cette vie. »

Anna pesa soigneusement son ultime réponse.

« Moi aussi, mon enfant. Bon voyage. »

Anna s’appuya sur les coudes et se massa les tempes. Les nouvelles n’étaient pas bonnes, mais il y avait quelques points positifs. Jagang n’avait pas réussi à passer en force. Du coup, il était condamné à une longue et épuisante marche. Au moins, les défenseurs avaient gagné du temps pour trouver des solutions.

Richard se montrerait bientôt, et il saurait que faire. Les prophéties promettaient depuis toujours qu’il détiendrait les clés de la victoire.

Le mal ne pouvait pas gagner ! C’était impensable…

Quelqu’un frappa soudain à la porte. Anna sursauta, inquiète que son Han ne l’ait pas avertie qu’une personne approchait.

— Oui ?

— Anna, c’est moi, Jennsen…

Anna remit la plume en place et glissa le livre dans sa ceinture. Puis elle se leva, tira sur sa robe et prit une grande inspiration pour se calmer.

— Entre, ma chère, dit-elle en ouvrant la porte à la sœur de Richard. Merci pour le plateau… Tu veux grignoter avec moi ?

— Non, merci… Anna, c’est Nathan qui m’envoie. Il veut vous voir, et il dit que c’est très urgent. Vous savez comment il est, n’est-ce pas ? Vous l’avez déjà vu rouler de grands yeux quand une idée le travaille.

— Oui, en général, c’est quand il prépare un mauvais tour…

Jennsen parut un peu étonnée.

— Je me demande si vous n’avez pas raison… En tout cas, il m’a dit de vous ramener sur-le-champ !

— Ce type aime que les gens crient quand il les pince…, soupira Anna. Je te suis, mon enfant. Où est ce vieux forban ?

Dès que les deux femmes furent sorties, Jennsen leva sa lanterne pour éclairer le chemin.

— Dans un cimetière.

— Un cimetière ? Et il veut que je le rejoigne ? Que fiche-t-il dans un endroit pareil ?

— Quand je lui ai posé la question, il a répondu qu’il déterrait les morts…

Chapitre 10

Niché dans le feuillage d’un grand saule, au milieu de la pente douce qui conduisait au cimetière, un merle passait sa nuit à répéter une série de cris censés l’aider à défendre son territoire contre d’éventuels envahisseurs. En général, les trilles de ces oiseaux, même s’ils étaient toujours menaçants, sonnaient agréablement aux oreilles d’Anna. Dans la pénombre, et en de telles circonstances, ce récital lui tapait sur les nerfs. Dans le lointain, un autre merle se livrait au même manège agressif. Si les oiseaux ne parvenaient pas à vivre en paix, comment espérer que les hommes en soient un jour capables ?

Sa lanterne toujours levée, Jennsen tendit son bras libre.

— C’est tout droit… Tom a dit que nous le trouverions ici…

En nage après une assez longue marche, Anna sonda les ténèbres. Que pouvait donc manigancer Nathan ? Depuis qu’elle le connaissait, il n’avait rien fait de si bizarre. Pourtant, en matière de fantaisies, il n’avait pas son égal. Mais à son âge canonique, on l’aurait plutôt cru disposé à éviter de séjourner dans un cimetière avant d’y être contraint.

La Dame Abbesse à la retraite pressa le pas pour ne pas être distancée par Jennsen. Bon sang ! elle aurait juré qu’elle marchait depuis des heures et des heures… Pour ne rien arranger, elle avait faim et se maudissait de ne pas avoir pensé à emporter du fromage.

— Tu es sûre que Tom sera encore là ?

— Certaine… Nathan lui a demandé de monter la garde.

— Pour repousser les autres détrousseurs de cadavres ?

— Peut-être, répondit Jennsen sans même esquisser un sourire.

Anna n’était pas très douée pour l’humour. Elle pouvait flanquer la trouille à n’importe qui, mais en matière de plaisanteries, ce n’était pas vraiment ça. De plus, un cimetière, en pleine nuit, ne semblait pas l’endroit idéal pour éclater de rire. En revanche, quant à avoir la trouille…

— Nathan veut peut-être simplement de la compagnie ? avança Anna.

— Voilà qui m’étonnerait…, répondit Jennsen. (Elle repéra la partie à demi écroulée de la clôture du cimetière et l’enjamba.) Il m’a envoyée vous chercher et il a chargé Tom de monter la garde. C’est sûrement pour qu’il repère des intrus que lui ne serait pas capable de détecter…

Nathan adorait se sentir le chef. Pour un Rahl détenteur du don, c’était la moindre des choses. Selon Anna, il pouvait avoir fait tout ça afin de voir Jennsen, Tom et elle marcher à la baguette. Et avec son goût du drame, un cimetière semblait un décor particulièrement bien choisi.

Pour être franche, Anna aurait préféré qu’il s’agisse d’une nouvelle extravagance du prophète. Hélas, elle avait le sentiment que c’était bien plus grave que ça.

Depuis qu’elle le connaissait, Nathan s’était parfois montré dissimulateur et un rien comploteur. À l’occasion, il avait été dangereux, mais jamais avec l’intention de faire le mal.

Pendant sa longue captivité, il avait constamment tenté de pousser les sœurs à bout. Cela dit, il ne s’était jamais montré méchant ou pervers avec les gens normaux. Il abominait la tyrannie et considérait la vie avec un enthousiasme presque enfantin. Si exaspérant qu’il pût être à l’occasion, cet homme avait un cœur pur.

Presque depuis le début, et malgré les circonstances, il était le confident d’Anna et son allié dans le combat contre le Gardien – qui voulait envahir le monde des vivants – et contre tous les êtres malfaisants qui s’en prenaient à des innocents. Dans le conflit en cours, il avait joué un rôle capital. Car c’était lui, avec cinq siècles d’avance, qui avait annoncé à Anna la future naissance du Sourcier.

En marchant, la vieille dame ne put s’empêcher de pester contre le froid, contre le cadre de cette promenade nocturne et contre les longues jambes de Jennsen.

Soudain, elle comprit pourquoi Nathan avait chargé Tom de « repérer des intrus que lui n’aurait pas pu détecter… »

Une allusion aux trous dans le monde…

Comme la sœur de Richard, tous les Bandakars étaient totalement privés de magie. Ils ne portaient même pas en eux la minuscule étincelle de don que le Créateur, partout ailleurs dans le monde, accordait à tous ses enfants. Ce lien consubstantiel rendait les gens sensibles au contact du pouvoir et à son influence. Pour les trous dans le monde, le pouvoir n’existait tout simplement pas.

L’absence totale de don chez ces personnes les immunisait naturellement contre la magie. Mais ce n’était pas tout : puisqu’il n’y avait aucune interaction entre le pouvoir et elles, il était impossible de les « voir » avec le don. En d’autres termes, pour les sorciers et les magiciennes, les Bandakars étaient invisibles – magiquement parlant, bien entendu.

En matière d’hérédité, les choses se révélaient cruellement simples : si un des parents était un trou dans le monde, sa « particularité » se transmettait à toute la descendance. Des lustres plus tôt, ces gens avaient été bannis. Une solution expéditive et cruelle, certes, mais qui avait évité la disparition du don. Sans cette démarche radicale, la magie n’aurait plus été qu’un très vieux fantasme ou un conte à dormir debout.

Les prophéties faisant partie intégrante du don, elles non plus ne « voyaient » pas les trous dans le monde. Aucune prédiction ne les mentionnait ni n’évoquait l’avenir de l’humanité et de la magie après que Richard eut redécouvert les Bandakars et mis un terme à leur isolement. Depuis ce moment précis, tout ce qui suivrait était inconnu et… inédit.

Anna se doutait que Richard s’en réjouissait. Par nature, il n’était pas porté à croire aux prédictions. Malgré tout ce que les textes majeurs disaient de positif sur lui, il s’en méfiait et clamait à qui voulait l’entendre qu’il préférait croire au libre arbitre. La notion même de prédestination le révulsait, et il avait l’honnêteté de ne pas en faire mystère.

L’équilibre était nécessaire dans tous les domaines de la vie, y compris et surtout la magie. En un sens, l’entêtement de Richard à forger son destin tout seul était une compensation par rapport à l’omnipotence des prophéties.

Le Sourcier se tenait au centre d’un vortex où toutes les forces de la nature et de l’humanité s’opposaient les unes aux autres. Dès qu’il s’agissait de lui, toute magie divinatoire tentait en fait de… prédire l’imprévisible.

Pourtant, il fallait bien continuer d’essayer…

Le fameux « libre arbitre » de Richard le transformait en véritable fléau vivant des prophéties. À force de s’affirmer comme un électron libre, il semait le désordre partout, et spécialement dans les textes qui le concernaient.

Ce garçon était le représentant du chaos invité à un banquet de l’ordre. Antithèse naturelle de toutes les organisations, qu’elles fussent animées de bonnes ou de mauvaises intentions, il était au moins aussi capricieux que la foudre. Pourtant, il se laissait guider par la vérité et la raison. Ne comptant pas sur la chance, il ne cédait jamais à ses fantaisies et prenait garde à ne pas basculer de la puissance à l’arbitraire. Comment pouvait-on semer ainsi le chaos dans les prédictions et être une personne si rationnelle ? Pour Anna, c’était une énigme, et ça promettait de le rester longtemps.

L’ancienne Dame Abbesse s’inquiétait beaucoup au sujet du Sourcier. En général, un être porteur de telles contradictions finissait par sombrer dans l’illusion. Et l’empire d’haran, en ce moment, avait besoin que la tête de son chef soit bien posée sur ses épaules…

Tous ces raisonnements étaient de la haute théorie. Le problème urgent consistait à persuader Richard de jouer dans l’histoire le rôle que les prophéties lui allouaient. S’il n’accomplissait pas son destin jusqu’au bout, tout serait perdu…

Angoissant comme l’ombre de la mort, le message de Verna restait sans cesse présent à l’esprit d’Anna…

Ayant repéré la lueur de la lanterne, Tom avait quitté son poste pour aller à la rencontre des deux femmes.

— Vous voilà enfin, dit-il à Anna. Nathan sera content de vous voir arriver. Venez, je vais vous montrer le chemin…

D’après ce qu’elle vit de lui à la chiche lueur de la lanterne, Tom semblait inquiet.

Quoi qu’il en soit, il guida les deux femmes jusqu’à une section du cimetière qui devait être assez récente. Jusque-là, la Dame Abbesse avait surtout vu de hautes herbes qui recouvraient des pierres tombales patinées par le passage du temps, voire pratiquement retombées en poussière. À ces endroits, on se serait cru dans un banal champ envahi de végétation.

Ici, en revanche, on distinguait parfaitement les monticules de terre sous lesquels reposaient des défunts.

— Tom, demanda Jennsen, tu sais comment s’appellent ces gros insectes qui font un boucan d’enfer ?

— Désolé, mais je ne peux pas te répondre… Je n’en avais jamais vu, et voilà qu’il y en a partout, comme s’ils sortaient de terre.

— Ils sortent de terre, confirma Anna avec un petit sourire. Et ce sont des cigales.

— Des quoi ? lança Jennsen.

— Des cigales… Vous êtes trop jeunes pour vous souvenir de leur dernière éclosion. Le cycle de vie de cette espèce aux yeux rouges est de dix-sept années.

— Vous voulez dire que ces insectes se montrent seulement tous les dix-sept ans ?

— Exactement. Quand les femelles se seront unies à leurs bruyants compagnons, elles pondront des œufs dans les arbres. Une fois écloses, les larves tomberont des branches et s’enfouiront dans les arbres. Elles n’en ressortiront pas avant dix-sept nouvelles années, pour mener une existence adulte des plus brèves.

Jennsen et Tom émirent quelques commentaires émerveillés tout en continuant à avancer. La sœur de Richard marchant un peu devant elle, Anna ne distingua pratiquement plus rien à part la silhouette massive de grands arbres aux branches agitées irrégulièrement par une brise capricieuse.

Alors que le chant des cigales montait de toutes parts, Anna utilisa son Han pour détecter d’éventuelles présences. Mais il n’y avait que Tom, et, un peu plus loin, une autre personne qui devait être Nathan. Jennsen étant un Pilier de la Création, elle n’existait pas pour le pouvoir de la vieille dame.

Comme son frère, Jennsen avait été engendrée par Darken Rahl. L’apparition de gens étrangers à la magie, comme elle, était un effet secondaire inattendu et indésirable du lien dont tous les seigneurs Rahl étaient les dépositaires. En un très lointain passé, les Piliers de la Création avaient été exilés dans l’Empire bandakar. Ensuite, tous les rejetons privés du don des seigneurs Rahl avaient été mis à mort.

Rompant avec une vieille et ignoble tradition, Richard s’était réjoui d’avoir une sœur. Avec lui, Jennsen ne risquait plus de finir sous les coups d’un assassin, et il ne serait plus jamais question de bannissement.

Anna côtoyait des trous dans le monde depuis quelque temps. Pourtant, elle ne s’y était toujours pas habituée. Même quand l’un d’eux se tenait devant elle, son Han lui soufflait qu’il n’y avait personne. Cette forme de cécité était terrorisante, comme pouvait l’être la perte d’un sens pour un individu normal.

Jennsen devait allonger le pas pour soutenir le rythme de Tom. Avec ses jambes courtes, la pauvre Anna était obligée de courir.

Derrière un petit tertre, la forme massive d’un monument se découpa soudain. À la lumière de la lanterne, Anna vit qu’il s’agissait d’un socle un peu plus haut qu’elle mais pas autant que Jennsen. La pierre brute avait souffert du passage du temps et les sculptures qui la décoraient étaient impossibles à identifier. Si quelqu’un avait un jour poli cette structure, il n’en restait plus la moindre preuve. En revanche, les diverses strates de décoloration, combinées à une kyrielle de petits amas de lichen, laissaient penser que l’érection de cet autel remontait à des siècles.

Une vasque sculptée remplie de fruits en pierre et d’où débordaient des grappes de raisin – le fruit préféré de Nathan – trônait sur ce socle jadis majestueux.

Quand elle eut fait le tour du monument, Anna eut la surprise de constater qu’il ne reposait plus sur ce qui aurait dû être sa base. Une pâle lumière sourdait du sol, là où béait un trou.

Le socle avait été poussé sur le côté pour dégager l’entrée d’une crypte.

Tom désigna les marches qui s’enfonçaient dans la terre.

— Il est là-dedans…, dit-il simplement.

Jennsen se pencha pour jeter un coup d’œil.

— Sous terre ? Dans cette crypte ?

— J’en ai peur, oui…

— Et c’est quoi, cette crypte ? demanda Anna.

— Navré, mais je n’en ai pas la moindre idée. J’ignorais son existence jusqu’à ce que Nathan me fasse appeler, il y a quelques heures. Il a dit que vous devriez le rejoindre dès votre arrivée. Il a répété cent fois que personne d’autre ne verrait cette crypte. J’étais chargé de monter la garde et d’interdire l’accès du cimetière à tous les importuns. Franchement, je doute qu’il y en ait beaucoup en pleine nuit, surtout quand on connaît l’extrême prudence des Bandakars.

— Une qualité dont Nathan ferait bien de s’inspirer, lâcha Anna. (Elle tapota l’avant-bras musclé de Tom.) Merci, mon garçon. Reste ici et continue à monter la garde. Moi, je vais descendre voir de quoi il retourne.

— Nous allons descendre toutes les deux, corrigea Jennsen.

Chapitre 12

— Nathan, souffla Anna, accablée, comment pouvons-nous avoir oublié un livre que nous aimions tant ? Et en ce qui concerne les autres grimoires, pourquoi aurions-nous des trous de mémoire qui correspondent à des paragraphes ou à des pages vierges ?

— Enfin, tu te poses la bonne question !

Une réponse évidente explosa dans l’esprit d’Anna.

— Un sort ! Ces volumes ont été ensorcelés ?

— Plaît-il ? grogna Nathan.

— Beaucoup de livres sont protégés ainsi ! Je n’avais jamais vu ça avec des recueils de prophéties, mais c’est très courant quand il s’agit de grimoires classiques. Cet endroit a été conçu pour cacher des choses, c’est évident. C’est peut-être tout bêtement l’explication…

Un sort de ce type s’activait dès qu’une personne non autorisée ouvrait le livre. Parfois, ces défenses magiques visaient des personnes spécifiques.

La méthode habituelle consistait à effacer de la mémoire de l’intrus tout souvenir de sa lecture. L’espion voyait les mots mais il ne les retenait pas. Dans son esprit, il y avait alors l’équivalent d’une page blanche.

Nathan ne dit rien, mais son regard s’adoucit tandis qu’il réfléchissait à l’hypothèse d’Anna. À son expression, il n’était absolument pas convaincu, mais il semblait réticent à polémiquer sur-le-champ, comme s’il avait des projets plus urgents.

Soudain, il tapota des ouvrages empilés au milieu de la table, assez loin des autres.

— Ces recueils parlent essentiellement de Richard. Je ne les avais jamais vus, pour la plupart… Franchement, je trouve inquiétant qu’on les ait dissimulés dans un tel endroit. Sache qu’ils comptent tous beaucoup de pages blanches.

Il était effectivement alarmant que tant de livres consacrés à Richard n’aient pas été en possession des Sœurs de la Lumière. Pendant cinq siècles, Anna avait écumé le monde pour se procurer tous les ouvrages qui faisaient allusion de près ou de loin au Sourcier.

La découverte de Nathan remettait en question tout le travail d’une vie…

— Tu as appris quelque chose en les étudiant ?

Le prophète prit le premier ouvrage de la pile et l’ouvrit.

— Tu vois ce symbole, là ? Il me perturbe beaucoup. C’est une variante de prophétie extrêmement rare – et dessinée alors que le prophète était balayé par une tempête de révélations. Ces prédictions graphiques se révèlent très utiles quand écrire prendrait trop longtemps et risquerait d’interrompre ou de ralentir le raz-de-marée de visions et d’intuitions…

Anna connaissait l’existence de ces prédictions visuelles. Elle en avait vu quelques-unes dans les catacombes du Palais des Prophètes, mais Nathan, jusque-là, n’avait jamais consenti à lui dire ce que c’était. Personne d’autre ne le sachant, il avait joué les cachottiers pendant des siècles…

Anna se pencha pour mieux étudier le dessin complexe qui s’étendait sur presque toute une page. Il n’y avait aucune ligne droite – uniquement des courbes et des arcs qui composaient une silhouette qu’on eût dite vivante. Par endroits, la plume avait laissé de profonds sillons dans le parchemin, comme si la main qui la maniait avait tremblé violemment.

Intriguée par un détail troublant, Anna saisit le livre et le souleva pour l’examiner de plus près. Elle avait bien vu !

À un endroit, au centre d’un pâté d’encre, un petit éclat de métal s’était fiché dans le parchemin. C’était la pointe de la plume, brisée comme si l’auteur du dessin avait voulu le poignarder avec. Au-delà, le trait redevenait plus net, mais pas moins puissant, sans doute parce que le prophète avait changé de plume.

Le dessin à l’encre ne représentait rien d’identifiable. À l’évidence, il n’était pas figuratif. Pourtant, sa seule vue faisait frissonner Anna de peur. Au prix d’un gros effort, elle aurait juré pouvoir identifier ce qui avait servi de modèle au prophète. Mais la solution de cette énigme flottait juste au-delà des frontières de sa conscience, toute proche et pourtant insaisissable…

— Qu’est-ce que c’est ? demanda Anna. Qu’est-ce que ça signifie ?

— C’est difficile à expliquer… (Nathan se tapota pensivement la joue.) Il n’existe pas de mots assez précis pour décrire ce qui m’apparaît en pensée comme une image…

Anna croisa les mains et se concentra pour ne pas exploser de colère.

— Serais-tu assez bon pour me décrire, même vaguement, l’image qui vient d’apparaître dans ton précieux esprit ?

— Eh bien, il y a une phrase très courte qui pourrait convenir. Quelque chose comme : « La bête arrive ! »

— La bête ?

— C’est ça… Ne m’en demande pas plus, parce que je n’ai rien d’autre à dire. La prophétie est partiellement voilée – peut-être délibérément, ou au contraire parce qu’elle représente une créature ou une entité que je ne connais pas. Ou encore parce qu’elle est liée aux pages blanches. Dans ce cas, sans le texte manquant, le dessin ne peut pas prendre tout son sens devant mes yeux.

— Et cette bête arrive pour quoi faire ?

Nathan referma l’ouvrage afin qu’Anna puisse lire son titre.

Un caillou dans la mare.

Anna sentit de la sueur perler sur son front.

Dans les prophéties, Richard était souvent surnommé le « caillou dans la mare ». Le texte de ce recueil aurait sûrement été très précieux – s’il n’avait pas disparu.

— Nathan, tu crois que cet avertissement au sujet d’une bête est destiné à Richard ?

— C’est à peu près tout ce que je capte, oui… Avec l’aura terrifiante qui entoure cette… chose.

— La bête, tu veux dire ?

— Oui. Le texte qui précédait le dessin nous aurait éclairés sur cette créature et sur la nature de la menace, mais il est absent. Là où auraient dû figurer les branches suivantes, les pages sont également blanches, ce qui nous empêche de situer l’avertissement dans un contexte chronologique. Pour ce que j’en sais, il peut s’agir d’un ennemi que Richard a déjà affronté et vaincu. Ou d’un adversaire qui le terrassera lorsqu’il sera devenu un vieillard. Sans au minimum quelques fragments des prophéties pertinentes, et sans contexte, il est impossible de trancher…

Anna savait que la chronologie était le facteur-clé de l’interprétation des prédictions. Mais à l’angoisse que lui inspirait ce dessin, elle pouvait jurer qu’il ne s’agissait pas d’une menace déjà éliminée par Richard.

— C’est peut-être une métaphore, avança-t-elle. L’armée de Jagang se comporte bestialement et on peut sans nul doute la qualifier de « terrifiante ». Ces bouchers massacrent tous les malheureux qui se dressent sur leur chemin. Aux yeux des hommes libres – et tout particulièrement du Sourcier –, l’armée de l’Ordre est une bête qui vient pour les détruire et dévaster le monde qu’ils chérissent.

— C’est une explication plausible… Honnêtement, je ne sais pas… (Nathan marqua une pause, comme s’il était mal à l’aise.) Dans ce livre, on trouve un conseil plutôt surprenant. Il figure aussi dans d’autres ouvrages, que je n’avais jamais vus de ma vie…

Le prophète était visiblement perturbé. Pour toute une série de raisons, Anna trouvait également inquiétant que tant de volumes précieux aient été entreposés sous un cimetière, dans une salle secrète.

Nathan désigna les ouvrages empilés sur les quatre tables.

— Certains de ces livres sont des copies de grimoires que nous connaissons, mais ils ne sont pas majoritaires ici… Pour être franc, la plupart de ces textes m’étaient inconnus jusqu’à aujourd’hui. Une bibliothèque qui s’éloigne autant du catalogue normal, voilà qui n’est pas courant. Chaque collection a ses pièces uniques, c’est vrai, mais ici, on se croirait dans un autre monde. La plupart des ouvrages m’ont fait passer de découverte en découverte…

Un signal d’alarme retentit dans la tête d’Anna. Elle suivait depuis le début les divers raisonnements de Nathan, et les quelques mots qu’il avait prononcés une minute plus tôt tournaient en boucle dans son esprit.

— Tu as parlé d’un conseil, dit-elle. De quoi s’agit-il ?

— Si les lecteurs ne sont pas animés par un besoin général de connaissances – en d’autres termes, s’ils cherchent des informations plus détaillées et plus précises sur certains sujets –, on leur recommande de consulter les volumes spécialisés conservés avec les ossements.

— Conservés avec les ossements ? répéta Anna.

— Oui, ces cachettes sont appelées les « sites centraux ». (Nathan se pencha vers Anna et recommença à murmurer :) Il semble qu’il y en ait dans beaucoup d’endroits, mais jusqu’à présent, je n’en ai localisé qu’un : la crypte qui se trouvait sous les catacombes du Palais des Prophètes.

— Une crypte ? (La Dame Abbesse en resta bouche bée.) C’est ridicule ! Il n’y en a jamais eu sous nos catacombes !

— Nous ne l’avons pas trouvée, corrigea Nathan. Ça ne veut pas dire qu’elle n’existe pas…

— Mais… Mais…, bafouilla Anna. C’est impossible ! On ne passe pas à côté d’une chose pareille ! Depuis le temps que les Sœurs de la Lumière vivaient au palais, elles auraient trouvé cette crypte.

— Celle où nous sommes en ce moment est restée inviolée pendant des millénaires…

— Mais personne n’habite dans ce cimetière !

— Et si l’existence d’une crypte sous le palais avait été secrète depuis le début ? Après tout, nous savons peu de choses sur les sorciers de cette époque – et encore moins au sujet des gens qui ont conçu puis fait bâtir le palais. Ils avaient peut-être une bonne raison de dissimuler la crypte…

» Qui sait si la fonction avouée du palais, former de jeunes sorciers, n’était pas une « couverture » destinée à cacher l’existence du site central ?

Anna devint rouge comme une tomate.

— Veux-tu dire que la mission des Sœurs de la Lumière n’avait aucun sens ? Comment oses-tu avancer que nous avons consacré notre vie à une mascarade ? Nies-tu que des jeunes sorciers sont depuis des lustres épargnés parce que nous…

— Ai-je jamais dit ça ? coupa Nathan. Je ne prétends pas que les sœurs sont depuis toujours les dindons de la farce, ni que leur dévouement n’a jamais sauvé un jeune détenteur du don. Tout ce que je me permets de dire, en me fondant sur les grimoires découverts ici, c’est que les choses ne sont peut-être pas aussi simples que ça. Le palais peut avoir été construit pour héberger les sœurs et pour contribuer à la mise en œuvre d’un projet secret très important. Pense au cimetière, au-dessus de nos têtes. Il abrite des morts tout ce qu’il y a d’authentiques, et pourtant, lui aussi est une couverture…

» Si la crypte du palais était faite pour rester secrète, comment s’étonner que nous ne l’ayons jamais découverte ? Quand on aménage un endroit pareil, rien ne figure sur les plans ni dans les archives.

» J’ai feuilleté la majorité des livres posés sur ces tables. Tu veux connaître ma conclusion ? À une époque, certains grimoires devaient contenir des sortilèges très dangereux ou des prédictions déstabilisantes. Pour réduire à zéro les risques, on a pu décider de les cacher dans des « sites centraux » afin qu’ils ne soient pas copiés puis mis en circulation parmi les sorciers et les magiciennes du monde entier. Anna, réfléchis, qu’y a-t-il de plus inaccessible qu’une crypte ? La référence aux « grimoires conservés avec les ossements » laisse penser que la plupart de ces cachettes sont souterraines, comme ici…

Anna secoua la tête pour s’éclaircir les idées. La théorie de Nathan tenait debout, il fallait l’admettre. Pour s’en convaincre, la vieille dame n’avait qu’à poser les yeux sur la table chargée d’ouvrages consacrés à Richard dont elle n’avait jamais entendu parler.

— Et ces grimoires, qu’en penses-tu ?

— Je me dis parfois que je n’aurais jamais dû les ouvrir…

— Pourquoi ? Qu’as-tu découvert dans ces pages ?

Nathan eut un geste nonchalant, fit un sourire forcé et changea de sujet avec toute la subtilité d’un éléphant dans un magasin de porcelaine.

— Tu sais ce qui me tracasse le plus au sujet des « blancs », dans les grimoires que nous connaissons ? Eh bien, tous ont un point commun. Ce n’est pas d’évoquer sans cesse Richard, comme nous pourrions le craindre, mais c’est quand même lié à lui…

— Si tu entrais dans le vif du sujet, Nathan ?

Le vieil homme leva un index sentencieux.

— Tous les passages manquants appartiennent à des prophéties relatives à une période postérieure à la naissance de Richard. Tous les textes antérieurs à cet événement sont intégraux…

Anna croisa les mains et réfléchit un moment à cette cataracte de mystères.

— Bon ! dit-elle enfin, j’ai l’ébauche d’un plan… Si nous voulons vérifier un point, je peux demander à Verna d’envoyer un messager à la Forteresse du Sorcier. Zedd y est pour empêcher que son ancien fief tombe entre les mains de Jagang. Verna lui demandera de consulter les passages correspondant aux blancs dans les ouvrages qu’il détient là-bas.

— Une très bonne idée, approuva Nathan.

— Considérant la taille de la bibliothèque, dans la forteresse, je suis sûre que le Premier Sorcier aura à sa disposition des exemplaires de tous les ouvrages entreposés ici.

Nathan eut soudain un grand sourire.

— En fait, il y aurait encore mieux à faire ! s’écria-t-il. Verna pourrait envoyer quelqu’un au Palais du Peuple, en D’Hara. Lorsque j’y ai séjourné, j’ai passé beaucoup de temps dans les diverses bibliothèques. Elles contenaient des exemplaires de plusieurs grimoires concernés… Si quelqu’un les consulte, nous saurons si nos livres, ici, sont sous l’effet d’un sort, comme tu l’avances, ou si le phénomène est plus largement répandu. Mais il faudrait que Verna agisse très vite.

— Ce ne devrait pas être difficile… Elle va partir pour le sud avec l’armée, et la colonne passera sûrement près du Palais du Peuple.

— Tu as eu des nouvelles de Verna ? Pourquoi se met-elle en route vers le sud ?

— J’ai reçu un message ce soir, juste avant de venir te rejoindre…

— Et que t’a dit notre jeune Dame Abbesse ? Pourquoi ce départ pour le sud ?

Anna ne put s’empêcher de soupirer tristement.

— Ce ne sont pas de bonnes nouvelles… Jagang a divisé ses forces, et il a pris la tête d’une moitié pour contourner les montagnes et attaquer D’Hara par le sud. Verna accompagne le grand contingent de troupes d’haranes qui va tenter d’arrêter la progression de l’Ordre.

Nathan devint blanc comme un linge.

— Qu’as-tu dit ? souffla-t-il.

— Eh bien, Jagang a divisé ses forces…

Le prophète devint encore plus blême, un exploit qu’Anna aurait cru impossible.

— Esprits du bien, protégez-nous ! C’est trop tôt et nous ne sommes pas prêts !

— Nathan, de quoi parles-tu ? demanda Anna. Qu’est-ce qui t’inquiète à ce point ?

Nathan se détourna et consulta fébrilement le dos des livres empilés sur la table « Richard ». Il trouva l’ouvrage qu’il cherchait, le tira sans ménagement, faisant s’écrouler la pile, et le feuilleta en marmonnant.

— J’ai trouvé ! lança-t-il en tapotant une page. Dans cette crypte, j’ai découvert des prophéties dont je n’avais jamais entendu parler. Celles qui concernent la bataille finale me sont voilées – je ne peux pas avoir de visions à ce sujet –, mais les mots restent suffisamment inquiétants comme ça… Cette prédiction résume parfaitement toutes les autres.

Le prophète se pencha pour lire à la lueur d’une bougie.

— « Durant l’année des cigales, quand le champion du sacrifice et de la souffrance, celui qui marche trompeusement sous la bannière de la Lumière et de l’humanité, divisera enfin ses forces, la prophétie aura été éveillée et la bataille finale ne tardera plus. La prudence s’impose, car dans cette arborescence de prophéties, les bonnes fourches et les mauvaises sont inextricablement emmêlées. Un seul tronc existe, mais ses ramifications dépassent l’imagination. Si fuer grissa ost drauka n’est pas à la tête de ses forces lors de l’affrontement final, le monde basculera pour toujours dans les ténèbres qui menacent depuis longtemps de le dévorer… »

Fuer grissa ost drauka était un des surnoms de Richard dans les grimoires et les recueils. Il était apparu dans une célèbre prédiction écrite en haut d’haran, une très ancienne langue. « Messager de la mort » était sans doute la traduction la plus fidèle. En choisissant d’utiliser ce surnom dans cette prophétie, l’auteur avait sans nul doute voulu la relier au texte d’origine et signifier ainsi que les deux prédictions appartenaient à la même fourche.

— Si les cigales se montrent cette année, dit Nathan, ça prouvera que cette prophétie est exacte… et que nous sommes en plein dans le drame !

Anna crut que ses jambes allaient se dérober.

— Les cigales ont commencé à sortir de terre aujourd’hui…

Le prophète regarda sa vieille amie comme si elle était le Créateur en personne… et qu’elle venait de prononcer le jugement dernier…

— Dans ce cas, la chronologie est claire. Les prophéties sont en place, les événements s’enchaînent… et tout est perdu !

— Créateur bien-aimé, veille sur nous…, souffla Anna.

— Nous devons trouver Richard, dit Nathan en glissant le livre dans sa poche.

— Tu as raison… Et il n’y a pas de temps à perdre.

— Nous ne pouvons pas emporter tous ces livres, et il faudrait des années pour les lire. Nous devons sceller cet endroit, comme il l’était avant mon intrusion, et filer d’ici le plus vite possible.

Avant qu’Anna ait pu dire un mot, le prophète tendit un bras. Aussitôt, toutes les bougies s’éteignirent. Seule la lanterne posée au coin d’une des tables continua à brûler. Au passage, Nathan s’en empara d’un geste vif.

— Suis-moi ! lança-t-il.

Anna dut presser le pas pour ne pas perdre de vue son compagnon et rester dans le petit cercle de lumière de la lanterne.

— On ne devrait pas emporter quelques-uns de ces livres ?

— Leur poids nous ralentirait, répondit Nathan en s’engageant dans l’escalier. (Il marqua une pause et se retourna brièvement.) Nous savons ce que veulent dire ces prophéties, et désormais, nous connaissons aussi la chronologie. Il faut trouver Richard. S’il n’est pas là au début de la bataille, nous pourrons dire adieu à la victoire.

— Le Sourcier doit accomplir son destin et obéir aux prophéties, tu as raison !

— Pour une fois, nous sommes parfaitement d’accord.

Le prophète se tut jusqu’à la fin de l’ascension. Avec sa grande taille, il avait du mal à avancer dans un passage si étroit et si bas de plafond.

Le chant des cigales accueillit les deux amis quand ils émergèrent à l’air libre. Nathan appela Tom et Jennsen, qui semblèrent mettre une éternité à venir – une pure illusion, car il n’avait pas dû s’écouler plus de deux ou trois minutes.

— Que se passe-t-il ? demanda la sœur de Richard.

— Des problèmes ? lança Tom.

— Graves, oui, répondit Nathan.

Anna trouva que le prophète aurait pu se montrer un peu plus discret. Mais dans une situation si dramatique, ce n’était peut-être pas important.

Nathan sortit le livre de sa poche, l’ouvrit sur deux pages blanches et le brandit sous les yeux de Jennsen.

— Dis-moi ce que ça raconte ! ordonna-t-il.

— Mais… il n’y a rien d’écrit !

— De la Magie Soustractive…, marmonna le prophète. Le pouvoir du royaume des morts affecte les trous dans le monde… Jennsen, nous avons découvert des prophéties qui concernent Richard. Si nous ne trouvons pas ton frère, Jagang gagnera la guerre.

Jennsen poussa un petit cri et Tom s’autorisa un long sifflement.

— Vous savez où il est, mes enfants ?

Sans hésiter, Tom tendit un bras sur sa gauche. Le lien pouvait être parfois plus efficace que le don…

— Il est par là, pas très loin, mais pas vraiment près non plus.

— Nous allons faire nos bagages et partir dès l’aube, dit Anna.

— Le seigneur Rahl se déplace constamment. Je doute que vous puissiez le rattraper.

— Et bien entendu, grogna Nathan, personne ne sait où va ce garçon.

— Je pense qu’il se dirige vers Altur’Rang, dit Anna.

— Peut-être, mais s’il n’y reste pas, ça ne nous avance à rien de le savoir… (Nathan posa une main sur l’épaule de Tom.) Il va falloir que tu viennes avec nous. Tu es l’un des protecteurs secrets de Richard, et l’affaire est importante…

Anna vit le colosse poser la main sur la garde ornée d’un « R » de son couteau. Cette arme était le signe de reconnaissance des rares « agents secrets » qui œuvraient sans cesse dans l’ombre pour garantir la sécurité du seigneur Rahl.

— Je viens, bien entendu, dit Tom.

— Et moi aussi ! lança Jennsen. Laissez-moi juste le temps de…

— Non, coupa Nathan. Il faut que tu restes ici.

— Pourquoi ?

Anna répondit en prenant soin de se monter un peu plus agréable que le prophète.

— Parce que tu es le lien de Richard avec les Bandakars… Ces gens ont besoin de découvrir le monde, après un si long isolement… Ils sont sans défense face à l’Ordre Impérial et ils risquent de se retourner contre nous. N’oubliez pas qu’ils viennent juste d’opter pour notre camp… Tout ça est encore très fragile… Jennsen, ton devoir est de rester ici, alors que Tom, lui, doit partir avec nous à la recherche de Richard.

— Mais je…, commença Jennsen.

L’air paniquée, elle regarda Tom.

Nathan passa un bras autour des épaules de la jeune femme.

— Jennsen, tu sais ce qu’il y a là-dessous… (Il désigna la crypte.) Si quelque chose nous arrive, Richard doit être informé de l’existence de cet endroit. Tu dois rester ici pour monter la garde. C’est important – autant que la présence de Tom à nos côtés. Ne crois pas que nous voulons te protéger : ta mission est peut-être plus dangereuse que la nôtre.

Jennsen regarda Nathan, puis Anna, et se résigna à reconnaître la gravité de la situation.

— Richard voudrait que je reste, c’est vrai…

— Merci de te montrer si coopérative, mon enfant, dit Anna en tapotant le menton de la jeune femme.

— Nous devons sceller la crypte, rappela Nathan. Je vais te montrer comment fonctionne le mécanisme, puis nous irons en ville faire nos bagages. Nous ne dormirons pas beaucoup, cette nuit, mais il faut ce qu’il faut…

— Nous aurons un long chemin à faire pour sortir de l’Empire bandakar, dit Tom. Une fois que ce sera fait, il faudra trouver des chevaux, sinon, nous ne rattraperons jamais le seigneur Rahl.

— Fermons cette crypte et partons ! lança Nathan.

— Au fait, dit Anna, j’ai une petite question… Cette salle était dissimulée sous le monument depuis des millénaires. Personne ne s’était jamais douté de son existence. Comment as-tu fait ?

Le prophète eut un petit sourire.

— Eh bien, ce n’était pas si difficile que ça… Pour moi, en tout cas…

Il alla se camper face au monument et fit signe à Anna de le rejoindre.

Quand ce fut fait, il approcha la lanterne de la pierre et éclaira le nom qui y était gravé.

« Nathan Rahl ».

Chapitre 15

Son attention attirée par de lointains échos de voix, Richard se retourna et aperçut un groupe de gens qui approchait du monument. Étant posté en hauteur, il vit que d’autres personnes suivaient cette petite colonne. Des curieux intrigués par l’évidente détermination des hommes qui traversaient l’esplanade ? Peut-être bien… Quoi qu’il en fût, le gaillard qui marchait en tête du premier groupe était exactement l’ami que le Sourcier avait envie de voir.

— Richard, salut ! cria l’homme en agitant la main.

Malgré ses angoisses, le Sourcier ne put s’empêcher de sourire. Ishaq n’avait pas changé d’un iota et il portait toujours son étrange chapeau rouge à bord étroit. Pourtant, il était aujourd’hui un des hommes très importants d’Altur’Rang.

— J’arrive ! lança-t-il quand il s’aperçut que son ami l’avait reconnu. Tu es revenu, vieux frère, comme tu l’avais promis !

Richard alla à la rencontre de son ami, qui venait de s’engager dans l’imposant escalier. Du coin de l’œil, il vit alors que Victor se frayait un chemin dans la foule, juste derrière Ishaq.

Les deux amis se rejoignirent sur un palier et se serrèrent chaleureusement la main.

— Richard, lança Ishaq, je suis tellement content de te revoir ! Tu viens pour travailler dans mon entreprise de transport ? Un bon conducteur de chariot ne serait pas de trop, parce que mon carnet de commandes déborde. Comment ai-je pu me fourrer dans un pétrin pareil ? J’ai besoin de toi, mon ami. Tu peux commencer demain ?

— Ravi de te revoir moi aussi…

— Alors, marché conclu ? demanda Ishaq sans lâcher la main du Sourcier. Tiens, je te propose une association ! Moitié-moitié, et voilà le travail !

— Ishaq, avec tout l’argent que tu me dois…

— L’argent ? Qui parle d’argent ? J’ai tellement de boulot que je n’ai plus le temps de penser à ça ! Oublie l’argent ! Nous en gagnerons des tombereaux, si tu veux ! J’ai besoin d’un gars qui a un cerveau entre les oreilles. Si tu préfères, ce sera moi, l’associé. Comme ça, nous aurons plus de travail, parce que tout le monde te demande. « Où est Richard ? » J’entends ça tous les jours ! Crois-moi, mon gars, si tu…

— Ishaq je ne peux pas. J’essaie de retrouver Kahlan.

— Kahlan ?

— Sa femme ! lança Victor, qui venait de rejoindre ses amis.

Les yeux ronds, Ishaq tourna la tête vers le forgeron. Puis il regarda de nouveau Richard.

— Ta femme ? (Théâtral, il retira son chapeau rouge et salua son ami avec.) Mais c’est merveilleux ! (Il remit son chapeau et donna l’accolade au Sourcier.) Tu t’es marié ! Quelle bonne nouvelle ! Nous allons organiser un banquet, et…

— Ma femme a disparu, dit Richard. (Il repoussa gentiment son ami.) Je la recherche, et nous ne savons pas ce qui s’est passé.

— Disparu ? Je t’accompagne. Dis-moi ce que je peux faire pour toi.

Ce n’était pas une proposition en l’air. Ishaq était sincère. Le savoir disposé à tout abandonner pour aider un ami réchauffa le cœur de Richard.

— Ce n’est pas si simple, hélas, dit-il, convaincu que le moment n’était pas aux grandes explications.

— Richard, intervint Victor, nous avons un problème.

Ishaq foudroya le forgeron du regard.

— La femme de notre ami a disparu. Tu crois utile de lui fournir d’autres raisons de s’inquiéter ?

— Ne t’emballe pas, Ishaq, dit le Sourcier. Victor est déjà au courant, pour Kahlan… De quel problème s’agit-il, Victor ?

— Des éclaireurs ont vu des troupes de l’Ordre qui se dirigent vers la ville.

— Un convoi de l’intendance ?

— Non… Ce sont des combattants, et ils marchent sur la cité.

— Des soldats arrivent ? Dans combien de temps seront-ils là ?

Passant de bouche à oreille, la nouvelle se répandit comme une traînée de poudre dans la foule.

— Au rythme où ils avancent, ils en ont encore pour quelques jours. Il nous reste un peu de temps pour organiser notre défense, mais il ne faudra pas traîner…

Nicci vint se camper à côté de Richard. Le dos et la tête bien droits, les yeux perçants, elle attira tous les regards et incita les hommes les plus bavards à se taire.

Même les gens qui ne la connaissaient pas devenaient muets devant l’ancienne Maîtresse de la Mort. Sans doute à cause de sa beauté et de son aura d’autorité : un mélange explosif qui faisait perdre leur voix – et le contrôle de leurs nerfs – à la plupart des hommes.

— Les éclaireurs sont sûrs que ces soldats viennent ici ? demanda Nicci. Ils vont peut-être passer non loin de la ville et continuer leur chemin vers le nord.

— Ils ne marchent pas en direction du nord, corrigea Victor, ils en viennent !

D’instinct, Richard posa la main sur la garde de son épée.

— Tu es sûr de ce que tu avances ? demanda-t-il au forgeron.

— Certain ! Ce sont des troupes d’élite habituées au combat. En plus, un de ces foutus prêtres de l’Ordre les accompagne.

Des cris montèrent de la foule, puis des questions fusèrent de toutes parts. Les hommes beuglaient, chacun tentant de couvrir la voix des autres.

Nicci leva une main pour demander le silence. Cela suffit pour que le calme revienne en un clin d’œil.

— Tu dis que ces soldats ont un sorcier avec eux ? souffla Nicci en se penchant vers Victor, l’air menaçante.

Le forgeron ne recula pas d’un pouce. À sa place, une poignée d’hommes seulement auraient tenu ainsi leur terrain.

— Un prêtre de l’Ordre, plutôt, rectifia-t-il.

— Tous les frères de l’Ordre pratiquent la magie, rappela Ishaq. Ce n’est pas une bonne nouvelle. Pour sûr que non !

— Ce n’est pas moi qui te contredirai, soupira Victor. Selon les éclaireurs, ce type-là est bien un sorcier…

Des murmures coururent dans la foule. Certains hommes affirmèrent que cette nouvelle ne changeait rien : si l’Ordre tentait de reprendre Altur’Rang, ils combattraient jusqu’à la mort. D’autres révolutionnaires semblaient moins sûrs de la conduite à adopter.

Le regard dans le lointain, Nicci réfléchit à ce qu’elle venait d’apprendre. Puis elle riva de nouveau les yeux sur Victor.

— Connais-tu le nom de ce sorcier ? Ou un détail quelconque qui pourrait nous permettre de l’identifier ?

Victor glissa un pouce dans sa ceinture et hocha la tête.

— Il se nomme Kronos…

— Kronos…, répéta Nicci, songeuse.

— Les éclaireurs qui ont repéré la colonne ont été malins, reprit Victor. N’ayant pas été vus, ils ont pris de l’avance sur l’ennemi, se sont postés dans une ville qu’il devait traverser et ont attendu. Les soudards de l’Ordre ont dressé leur camp à la lisière de la cité et ils sont restés là quelques jours pour se reposer et se réapprovisionner. Bien entendu, ils en ont profité pour piller la ville. Comme ils se saoulaient tous les soirs, mes hommes ont pu approcher et espionner leurs conversations sans courir de risques. Ces bouchers sont là pour mettre un terme à ce que l’empereur appelle « l’insurrection d’Altur’Rang ». Ils ont ordre d’écraser les « émeutiers » et de ne pas laisser de survivants. Pour faire un exemple, bien entendu.

» Ces soldats pensent que la tâche ne sera pas trop difficile et ils attendent impatiemment de fêter la victoire.

Un lourd silence suivit cette déclaration.

— Et le sorcier ? demanda Ishaq après un long moment.

— Si on en croit mes éclaireurs, il est du genre dévot. Physiquement, c’est un homme de taille moyenne – un blond aux yeux bleus. Il ne buvait jamais avec les soldats. Le soir, il allait prêcher la bonne parole aux villageois. Des sermons sur la Lumière du Créateur, la grandeur du sacrifice de soi, la gloire de l’Ordre Impérial et l’incroyable bravoure de Jagang.

» Dès qu’il ne pérore pas sur la foi, ce gaillard est un trousseur de jupons, et il se fiche que sa partenaire soit consentante ou non. Un jour, un homme s’est plaint que sa fille ait été enlevée en pleine rue sur ordre de Kronos. Pour avoir la paix, notre bon frère a lancé un sort qui a brûlé la peau du pauvre type sur toute la surface de son corps. Notre saint homme a laissé sa victime agoniser en hurlant, histoire que les autres pères, maris ou fiancés en colère ne viennent plus l’importuner. Puis il est allé terminer ses petites affaires avec la fille…

» Le pauvre homme a mis des heures à mourir. Mes gars m’ont confié qu’ils n’avaient jamais rien vu de si affreux. Après cette démonstration de force, personne n’a plus rien dit quand une femme plaisait à Kronos…

Des murmures coururent de nouveau dans la foule. Beaucoup de gens étaient choqués par ce récit. Et terrorisés à l’idée que cet homme ait reçu l’ordre de « faire un exemple avec eux ».

L’ancienne Maîtresse de la Mort, elle, ne paraissait pas du tout étonnée par l’évocation de ces atrocités. Après une longue réflexion, elle hocha lentement la tête.

— Je ne connais pas ce frère, mais j’étais loin de les avoir tous rencontrés…

Ishaq regarda alternativement Richard et Nicci.

— Qu’allons-nous faire ? Des troupes et un sorcier… C’est de très mauvais augure… Mais vous avez des idées, n’est-ce pas ?

Dans la foule, des hommes et des femmes crièrent qu’ils voulaient eux aussi savoir ce que pensait Richard.

Il allait le leur dire, si basique que ce fût.

— Vous vous êtes tous battus pour obtenir la liberté. Je suggère que vous continuiez…

Plusieurs citadins hochèrent la tête, car ils savaient que la vie, sous le joug de l’Ordre, était un véritable calvaire. Depuis la révolution, ils avaient appris à savourer la liberté, et ça leur donnait du cœur au ventre.

Néanmoins, la peur semblait prête à faire des ravages dans les rangs des insurgés.

— Vous êtes là pour nous diriger, seigneur Rahl, dit un homme. Je suis sûr que vous avez connu de bien pires situations. Avec votre aide, nous repousserons ces soldats.

À la chiche lueur du crépuscule, le Sourcier étudia un moment les visages pleins d’espoir des citadins suspendus à ses lèvres.

— Je crains de ne pas pouvoir rester… Une mission d’une importance vitale m’oblige à partir d’ici. Dès l’aube, demain, je quitterai Altur’Rang.

— Seigneur Rahl, lança un homme, les soldats sont à quelques jours de marche. Vous pouvez sûrement attendre jusque-là…

— Si c’était possible, je resterais ici pour combattre à vos côtés, comme je l’ai fait par le passé. Hélas, je ne peux pas me permettre un tel retard. Je dois aller lutter sur un autre champ de bataille. Mais c’est le même combat, au bout du compte, et je serai avec vous par l’esprit.

— Quelques jours seulement…, insista l’homme.

— Non, ce n’est pas si simple ! Si nous repoussons ensemble ces agresseurs-là, d’autres viendront reprendre le flambeau. Vous devez apprendre à vous défendre seuls. Il m’est impossible de rester pour toujours ici afin de défendre votre liberté chaque fois que les soudards de Jagang la menaceront. Le monde est rempli de cités semblables à la vôtre et qui subissent la même épreuve. Tôt ou tard, vous devrez assumer vos responsabilités. Cette occasion de commencer ne me paraît pas plus mauvaise qu’une autre…

— Ainsi, vous nous abandonnez quand nous avons le plus besoin de vous ? cria un homme.

Personne ne lui manifesta un soutien actif, mais Richard sentit qu’il exprimait tout haut ce que beaucoup de gens pensaient tout bas.

Cara fit mine d’avancer. Pour l’empêcher de venir se camper devant lui, le Sourcier tendit une main en arrière et lui tapota discrètement la jambe.

— Allons, allons ! lança Victor. Richard n’abandonne personne et je ne veux plus entendre ce genre d’ânerie !

Les types des premiers rangs reculèrent d’instinct. Quand la moutarde lui montait au nez, Victor pouvait faire blêmir toute une armée de colosses.

— N’oubliez jamais qu’il a plus fait pour nous que quiconque d’autre ! continua le forgeron. Il nous a montré qu’on pouvait être libre, et ça a bouleversé notre vie. Nous avons tous grandi sous le règne de l’Ordre, et c’est Richard qui nous a ouvert les yeux. Grâce à lui, nous avons recrouvré notre fierté et nous sommes capables d’affronter l’adversité. Nous avons décidé de nous révolter pour être heureux. Le seigneur Rahl ne nous a pas accordé la liberté, nous l’avons conquise à la force du poignet !

La majorité des hommes et des femmes rassemblés devant la statue se turent et se regardèrent les uns les autres, l’air honteux. Puis des voix claironnèrent que le forgeron avait bien parlé et qu’il fallait lui faire confiance.

Alors qu’un débat s’engageait entre les révolutionnaires, Nicci tira le Sourcier par le bras jusqu’à un endroit où ils pourraient parler en privé.

— Richard, le combat qui aura lieu ici est plus important que tout le reste…

— Je dois partir.

— Non, tu devrais être là pour conduire ces hommes à la bataille. Tu es le seigneur Rahl, et ils comptent sur toi.

— Je ne suis pas responsable d’eux. Ils ont choisi de se révolter et ils ont réussi à se libérer. Pour ça, ils n’ont pas eu besoin de moi. Nous combattons tous pour nos convictions – et pour le droit de vivre comme nous l’entendons. Comme eux, je fais ce que je crois juste.

— Tu désertes le champ de bataille pour aller à la chasse aux fantômes !

Richard ne répondit pas à cette attaque en règle. Au contraire, il s’éloigna de Nicci et vint parler à ses frères d’armes.

— L’Ancien et le Nouveau Monde sont en guerre ! déclara-t-il. (Aussitôt, les gens se turent pour l’écouter.) Les soldats qui approchent se sont entraînés dans le cadre de ce conflit. Lors de leur progression, dans le Nord, ils ont utilisé leurs épées, leurs haches et leurs masses d’armes contre les soldats et les civils du Nouveau Monde. Ces soudards ont l’habitude de mettre à sac des cités et de massacrer leurs habitants. Chez vous, ils tortureront, violeront et tueront comme ils l’ont fait dans d’innombrables cités du Nord… Sauf si vous les en empêchez, bien entendu…

» Même si vous y parvenez, ça ne vous mettra pas à l’abri pour toujours. L’Ordre enverra d’autres soldats, et il recommencera jusqu’à ce que vous soyez vaincus.

— Richard, que veux-tu dire ? intervint Ishaq. Faut-il comprendre que c’est sans espoir et que nous devrions abandonner ?

— Non, je veux que vous mesuriez ce qu’implique la décision de s’opposer à l’Ordre que vous avez prise. Si vous désirez rester libres, vous barricader ici et tenir bon ne suffira pas, à longue échéance.

» On ne gagne pas une guerre en se défendant, sachez-le !

» Pour garantir votre liberté, vous devrez terrasser ceux qui entendent vous réduire en esclavage. En d’autres termes, il vous faudra prendre part au combat qui vise à débarrasser le monde de l’Ordre Impérial. L’empire d’haran, dont je suis le chef, est le dernier obstacle au triomphe de Jagang. (Richard secoua lentement la tête.) Mais sans renforts, nous ne vaincrons pas. Quand il aura vaincu au nord, Jagang pourra se concentrer sur les poches de résistance qui subsisteront dans l’Ancien Monde.

» Altur’Rang figurera en tête de cette liste. N’oubliez pas qu’il est né ici. Comment pourrait-il supporter que cette cité devienne le symbole de la liberté ? Il lancera contre vous les meilleurs soldats de l’Ordre – les propres enfants de l’Ancien Monde. Vous serez conquis et tués par une armée composée de vos frères et de vos fils ! Tous les hommes, adultes ou non, seront exécutés, et toutes les femmes deviendront de vulgaires jouets pour les bouchers de l’Ordre.

L’auditoire du Sourcier était à présent saisi de terreur. À l’évidence, ces hommes et ces femmes s’attendaient à une héroïque harangue, comme il convenait à la veille d’une bataille. Mais Richard, depuis qu’il avait perdu Kahlan, n’était plus disposé à caresser les gens dans le sens du poil.

— Euh… Richard…, intervint Victor. Tu essaies de nous dire quelque chose ?

— Oui, et je crois y être parvenu… Je tente de vous suggérer que vous ne devez pas vous contenter de rester ici et d’attendre l’ennemi. Vous ne gagnerez pas une telle guerre de position. Il faut passer à l’offensive, mes amis, et contribuer à la chute de l’Ordre Impérial.

— Sa chute ? demanda Ishaq. Comment espères-tu obtenir ça ?

— Comme vous le savez tous, répondit Richard, l’existence, sous le joug de l’Ordre, est une lente glissade vers la décadence et la ruine. Il y a peu de travail, peu de nourriture, aucune perspective d’avenir, à part la promesse d’une après-vie bienheureuse – mais en échange d’un sacrifice permanent dans ce monde-ci. Les frères de l’Ordre n’ont rien d’autre à offrir que la misère pour presque tous. Du coup, ils font de la souffrance une vertu et promettent en échange une éternelle béatitude dans un autre monde des plus improbables. Une récompense commode pour eux, puisqu’on ne peut pas l’évaluer par avance. Il faut donc les croire sur parole, car leur « monde meilleur » est hors de portée des vivants. Aucun être sensé ne donnerait un sou troué pour s’offrir un tel « paradis ». Et pourtant, des légions de jeunes hommes ont accepté de se sacrifier pour assurer la victoire de Jagang. On a du mal à le croire, hélas, il en va bien ainsi…

» Pour vendre ses mensonges, l’empereur invoque le Créateur, l’avenir de l’humanité et la nécessité d’éliminer tous les pratiquants de la magie. C’est ainsi qu’il justifie l’invasion du Nord. Il vous a présenté les habitants du Nouveau Monde sous les traits d’ignobles païens. Du coup, les exterminer devenait une sainte croisade.

» En réalité, Jagang crée une diversion pour faire oublier la pauvreté et le chômage générés par l’Ordre Impérial. Aujourd’hui, il a la possibilité de faire endosser la responsabilité à des « traîtres ». Vous, bien entendu ! Il vous accusera de servir les intérêts des ignobles athées du Nord, et le tour sera joué. Les jeunes hommes dont je parlais tout à l’heure auront une cible idéale pour se défouler de leur frustration.

» Avec cette stratégie, Jagang a transformé en fanatiques les jeunes gens de l’Ancien Monde. Vous avez tous connu de pauvres garçons endoctrinés qui partaient joyeusement combattre pour la « noble » cause. Privés de perspectives d’avenir, ils se sont précipités sur les enseignements fallacieux de l’Ordre. Jagang leur a fourni les boucs émissaires dont ils avaient besoin. Ces soldats sont de féroces défenseurs de la mort et ils abominent la liberté, la prospérité et cette ultime horreur qu’est le bonheur. Malheureusement, la plupart sont hors de portée de tout raisonnement et ils n’ont plus aucune chance de salut.

» Envoyés se battre à l’étranger, ces soldats ont le droit de piller, de tuer, de violer et de torturer – tout ce qui peut les aider à oublier l’avenir misérable qui les attend chez eux. Au nom du Créateur, et pour la plus grande gloire de l’Ordre, ils éradiquent toute opposition et annexent royaume après royaume. Sur leur chemin, ils terrorisent tout le monde, bien entendu, et la force que confère le nombre les rend pratiquement invincibles.

» Terrifiées par la réputation de ces soudards, des populations entières capitulent sans combattre et implorent ensuite d’être intégrées à l’Ordre.

— Doit-on comprendre que toute résistance est inutile ? demanda quelqu’un.

— Je vous expose les faits tels qu’ils sont, répondit Richard. Si vous saisissez l’essence de ce conflit, il nous restera une chance de l’emporter…

» Pour commencer, les stratèges de l’Ordre n’ont pas bien mesuré les conséquences de l’éloignement… Malgré leurs pillages, les soudards ont toujours besoin de recevoir d’énormes quantités de vivres et d’équipements. Cela commence avec la farine, pour faire le pain, et se termine avec les pointes de flèche et les empennages. En d’autres termes, le butin ne suffit pas à les nourrir. De plus, ils ont besoin d’artisans et d’ouvriers pour fabriquer et entretenir leur matériel. Enfin, attendu l’importance de leurs pertes, il faut que des renforts leur arrivent quasiment chaque jour de l’Ancien Monde.

» Se battre sur un terrain inconnu est difficile. Cet hiver, la maladie a fait des ravages dans les rangs de ces hommes qui n’avaient jamais vu l’ombre d’un flocon de neige. Jusque-là, les renforts ont toujours amplement compensé les pertes. Du coup, l’armée de l’empereur grossit semaine après semaine. Un excellent résultat, mais qui aggrave encore les difficultés logistiques.

» Les convois qui viennent du sud sont un des éléments-clés de ce conflit. Je suppose que vous ne vous souciez pas vraiment de ce qui arrive au Nouveau Monde, mais c’est une grossière erreur. Si les brutes qui massacrent mes sujets finissent par l’emporter, elles viendront ensuite vous écorcher vifs. Bref, si l’Ordre triomphe, nous aurons tous perdu. Et qu’importe l’endroit où nous serons, puisqu’il n’y aura nulle part où se cacher.

» Si vous voulez vivre – pas seulement jusqu’à demain, mais durant des mois, des années et des décennies –, fonder une famille, conserver les richesses qui vous reviennent et améliorer votre niveau de vie et celui de vos enfants, vous devez contribuer à la chute de l’Ordre en aidant à détruire tout ce qui l’aide à prospérer.

» Victor et ses hommes sont déjà engagés dans ce combat, mais ils sont encore trop peu nombreux pour que ça fasse une différence. Eux aussi ont besoin de renforts ! Aidez-les à attaquer et à détruire les convois d’approvisionnement. Tuez le plus de soudards possible avant qu’ils aient atteint le champ de bataille. Minez les ressources de l’Ordre. Privez ses troupes de farine, de pointes de flèche, d’empennages et de renforts ! Chaque homme qui mourra de faim dans les montagnes du Nord fera un boucher de moins susceptible de revenir ici pour vous massacrer.

» Il y a heureusement d’autres façons de vaincre, et je vais vous en parler. (Le Sourcier désigna Nicci et Cara.) Ces deux femmes étaient naguère mes ennemies. Elles étaient opposées à mes convictions – celles que vous partagez maintenant –, mais j’ai réussi à les convaincre que je combattais au nom de la vie. Dès qu’elles ont ouvert les yeux, elles se sont engagées à mes côtés dans cette lutte.

Richard tendit un bras en direction de la foule.

— Regardez combien vous êtes à m’écouter ! Il y a peu, vous étiez les ennemis du Nouveau Monde. Beaucoup d’entre vous ont longtemps cru aux mensonges de l’Ordre. Pourtant, il vous a suffi de voir la flamme de la vie pour choisir, presque par réflexe, le camp de la vérité. En cet instant précis, au cœur du territoire ennemi, je me tiens devant d’anciens adversaires, et nous sommes tous persuadés que la vie vaut la peine d’être vécue ici et maintenant, pas dans un improbable paradis. Beaucoup d’entre vous sont devenus mes amis, et nous luttons côte à côte pour défendre la liberté.

» Il est possible de « convertir » ainsi des fidèles de l’Ordre. Pour cela, il peut suffire de leur montrer la beauté de la vie. Si vous y parvenez, cela fera chaque fois une personne de moins désireuse de vous tuer. Et si ça ne tenait qu’à moi, j’aimerais convaincre tous nos adversaires, afin de pouvoir vivre dans un monde en paix. Tout ce que vous aimez dans la vie, ces gens-là l’abominent ! Et quand on ne peut pas convaincre des partisans de l’Ordre, il ne reste plus qu’une solution : les tuer !

» Si vous les épargnez, ils n’hésiteront pas à vous étriper, croyez-moi ! Il faut porter le feu partout ! Pas de sécurité pour les ennemis de la vie ! Oui, mes amis, il vous faudra éliminer les soudards fanatisés ! Mais plus important encore, vous devrez frapper au cœur tous ceux qui prêchent la philosophie destructrice de l’Ordre !

» Car ce sont eux qui corrompent et empoisonnent les esprits faibles. Si on ne les arrête pas, ils continueront à former des légions de brutes qui s’en prendront à vous et à vos familles. Les idéologues de la haine ne se laissent retenir par rien. Persuadés d’avoir raison – c’est la caractéristique même de leur délire –, ils ne vous laisseront jamais vivre en paix, parce que votre prospérité et votre bonheur sont la négation même de ce qu’ils enseignent.

» Pour rester libres, vous devrez faire savoir à ces disciples de la haine qu’ils ne seront en sécurité nulle part. Qu’ils sachent que leurs agissements ne seront tolérés par aucun être humain civilisé. Faites-leur comprendre que vous n’aurez pas de repos avant de les avoir tous traqués et éliminés, parce que vous savez qu’ils visent rien de moins que la destruction de la civilisation.

» Vous vous êtes tous courageusement libérés de vos chaînes. Aucun de vous n’a besoin de me prouver sa valeur, parce que je la connais. Mais gagner une bataille ne suffit pas. L’enjeu de ce conflit, c’est l’avenir de vos enfants et de vos petits-enfants. Vous avez lutté héroïquement. Certains de vos frères d’armes sont tombés à vos côtés, et d’autres périront encore. Mais la victoire finale est possible. Vous avez gagné à la force du poignet le droit de vivre comme vous l’entendez. Aujourd’hui, ne perdez pas de vue que ce n’était qu’un début. La lutte pour cet idéal ne fait que commencer.

» L’objectif suprême est de vivre libres à tout jamais. Ayez-le toujours à l’esprit. La liberté est difficile à conquérir et très facile à perdre. L’indifférence, mes amis, est le plus sûr moyen d’en être dépossédé.

Richard désigna la statue qui dominait l’esplanade.

— Cette volonté de défendre la vie, regardez-la telle que l’incarne Bravoure, une sculpture que nous aimons tous…

— Seigneur Rahl, objecta quelqu’un, cette mission est bien trop lourde pour nos épaules. Nous sommes de simples citoyens, pas des guerriers. Si vous étiez là pour nous guider, ce serait peut-être différent…

Richard se tapota la poitrine.

— Avant de comprendre que je devais relever le défi, je n’étais qu’un simple guide forestier. Moi non plus, je n’avais aucune envie d’affronter l’ennemi apparemment invincible qui se dressait devant moi. Mais une femme pleine de sagesse – celle qui a servi de modèle à la statue, justement – m’a montré qu’il n’y avait pas d’autre chemin. Je ne suis ni meilleur ni plus fort que vous. En revanche, j’ai compris qu’il fallait refuser toute compromission face à la tyrannie. Je combats pour cette cause parce que je refuse de vivre dans la peur, l’échine courbée.

— Au nord, les défenseurs du Nouveau Monde se battent et meurent pour ce même idéal. Ce sont de modestes citoyens, comme vous. Ils n’ont pas envie de faire la guerre, mais ils le doivent, sinon ils n’auront pas une chance de survivre. Le destin qu’ils connaissent aujourd’hui sera le vôtre demain. Ils ne peuvent plus continuer seuls, s’ils veulent avoir une chance de l’emporter. Quand votre tour viendra, l’équation sera la même. Vous devez rejoindre le monde libre et combattre ceux qui militent pour instaurer le règne des ténèbres.

— N’est-ce pas le même discours que celui de l’Ordre ? lança un homme. Nous demander un sacrifice au nom du bien supérieur de l’humanité ?

— Ceux qui postulent l’existence d’un « bien supérieur », comme vous dites, sont les pires ennemis du bien, tout simplement. C’est le sens de mon propre intérêt qui m’a poussé à brandir l’épée contre l’Ordre Impérial. C’est pour défendre vos intérêts et ceux de vos proches que je vous conseille de combattre de la façon que vous jugerez la meilleure. Je ne vous force pas à lutter pour le bien supérieur de l’humanité. Au contraire, je tente de vous montrer que vous agirez pour votre propre survie.

» Ne commettez jamais l’erreur de penser qu’il est mal de défendre ses propres intérêts. C’est la définition même de la survie – l’essence de la vie, si vous préférez.

» Afin de préserver votre vie, je vous suggère de vous dresser contre l’Ordre. Car c’est le seul moyen de garantir votre liberté.

» Tous les regards de l’Ancien Monde sont braqués sur vous !

La foule occupait maintenant toute l’esplanade et d’autres personnes accouraient. Richard fut soulagé de voir qu’une majorité de gens hochait la tête.

Victor balaya l’assistance du regard puis se tourna vers Richard.

— Je crois que vous avez été compris, seigneur Rahl, dit-il. Et je ferai mon possible pour que nous suivions vos « suggestions ».

Richard et son ami se serrèrent la main sous les acclamations de la foule. Puis tout le monde se mit à discuter par petits groupes de la meilleure façon de saboter l’Ordre Impérial.

Richard se détourna et entraîna Nicci avec lui.

Fidèle comme une ombre, Cara emboîta le pas aux deux jeunes gens.

— Richard, dit Nicci, je reconnais la valeur de ce que tu as fait, mais ces gens ont quand même besoin de toi…

— Je partirai demain à l’aube, coupa le Sourcier, et Cara m’accompagnera. Je n’ai pas d’ordre à te donner, mais il serait judicieux que tu restes ici pour aider nos amis. Les soldats sont déjà un problème, mais en plus, ils devront affronter un sorcier… Contre une menace de ce type, tu es bien plus efficace que moi. Donc, ta place est ici !

L’ancienne Maîtresse de la Mort regarda longuement Richard dans les yeux, puis elle jeta un coup d’œil à la foule.

— J’ai besoin d’être avec toi, dit-elle d’un ton très calme.

Pourtant, il s’agissait clairement d’une supplique.

— N’ai-je pas précisé que je n’ai pas d’ordre à te donner ? Je ne te dirai pas que faire de ta vie, et j’aimerais que tu ne veuilles pas diriger la mienne…

— Tu devrais rester et aider ces gens, lâcha Nicci. Mais c’est ta vie, comme tu dis. Après tout, c’est toi, le Sourcier de Vérité… Mais as-tu pensé à quelque chose ? Ce soir, ces citadins n’ont rien trouvé à t’objecter. Mais qu’en sera-t-il après un affrontement sanglant contre les soudards ? Ils peuvent décider d’en rester là…

— J’espérais que tu resterais, et ce n’était pas pour rien… Après les avoir aidés à vaincre le sorcier et les soldats, tu pourrais ajouter du poids à mes propos et renforcer leur détermination. Parmi ces hommes, beaucoup savent que tu as une connaissance disons… poussée… de la nature profonde de l’Ordre. Ils te feraient confiance, surtout après t’avoir vue combattre à leurs côtés. Au fond, tu pourrais nous rejoindre une fois la bataille terminée…

Nicci croisa les bras et soutint sans ciller le regard du Sourcier.

— Ai-je bien compris ? Si j’aide ces gens à repousser les soldats de l’Ordre, j’aurai le droit ensuite de t’accompagner ?

— Je te suggère ce qui me semble être la meilleure façon de lutter contre l’Ordre. Loin de moi l’idée de te dicter ton comportement.

— Certes, mais tu serais très content que je me rallie à ta « suggestion » ?

— Je dois avouer que oui…

Nicci eut un soupir agacé.

— Dans ce cas, je vais rester. Mais si j’accomplis ma mission, m’autoriseras-tu à te rejoindre ensuite ?

— J’ai déjà dit que oui.

— Alors, marché conclu !

Richard tourna brièvement la tête.

— Ishaq ! appela-t-il.

— Oui ? répondit l’homme en accourant.

— Il me faut six chevaux.

— Six ? Tu pars avec une escorte ?

— Non, juste Cara… Nous aurons besoin de montures de rechange pour aller plus vite sans épuiser les bêtes. Il me faut des étalons, pas des chevaux de trait. Et la sellerie requise, bien entendu.

— Des étalons… (Ishaq souleva son chapeau et se gratta la tête.) Quand les veux-tu ?

— Je compte partir à l’aube.

Ishaq jeta un regard soupçonneux à son ami.

— Je suppose que tu imputeras cet achat sur l’argent que je te dois ?

— Bien entendu… En attendant que tu puisses me rembourser, ça soulagera un peu ta conscience.

Ishaq eut un bref gloussement.

— Tu auras ce qu’il te faut… Et je m’occuperai aussi des vivres.

— Merci, mon ami, dit Richard en tapotant l’épaule d’Ishaq. J’apprécie ce que tu fais pour moi. J’espère pouvoir revenir un jour dans le coin et transporter un ou deux chargements pour toi, en souvenir du bon vieux temps.

— Quand nous serons tous libres pour de bon ?

— Oui, à ce moment-là… (Richard leva les yeux vers le ciel déjà piqueté d’étoiles.) Tu connais un endroit agréable où nous pourrions manger un morceau et passer la nuit ?

Ishaq désigna la colline sur laquelle les artisans s’étaient installés à l’époque où le Fief était encore en construction.

— Il y a des auberges à la place de nos ateliers, désormais… Les gens viennent de loin pour voir l’Esplanade de la Liberté, et après il leur faut une table et une chambre… J’ai fait construire un établissement – un des meilleurs disponibles… Tu connais ma réputation : Ishaq offre toujours un service de haut niveau, qu’il s’agisse de transporter des barres de fer ou d’accueillir des voyageurs fatigués.

— J’ai comme l’impression que tu m’auras bientôt remboursé, mon ami…

— Eh bien… Beaucoup de gens veulent voir cette extraordinaire statue. Les chambres se faisant rares, elles ne sont pas données.

— Je me demande pourquoi ça ne me surprend pas…

— Mais le prix reste raisonnable, précisa Ishaq. Là aussi, tu me connais. J’ai ouvert une écurie juste à côté. Dès que j’aurai trouvé tes chevaux, je les y conduirai. Bon ! il va falloir que j’y aille…

— Très bien… (Richard ramassa son sac et le hissa sur son épaule.) Au moins, ce n’est pas loin, même si c’est cher.

Ishaq écarta théâtralement les bras.

— Et le lever de soleil est un spectacle magnifique ! Crois-moi, ça vaut la dépense ! Mais pour toi et tes deux amies, ce sera gratuit, bien entendu.

— Non, non… (Richard leva une main pour couper court à toute objection.) Il est logique que tu aies un retour sur investissement. Déduis ça de ce que tu me dois. Avec les intérêts, je parie que la somme doit être plus que rondelette.

— Les intérêts ?

— Évidemment, lâcha Richard en s’éloignant. Tu t’es servi de mon argent, et il est juste que ça fasse fructifier mon capital. Les intérêts sont plutôt salés, mais c’est une transaction équitable et profitable pour les deux parties.

Chapitre 17

Après avoir récupéré son sac et son épée, Richard se nettoya sommairement puis il changea de chemise et enfila son baudrier.

Il ignorait la nature du monstre qui avait dévasté l’auberge, mais la logique lui soufflait qu’il était la cible de l’attaque. Même si une lame ne pouvait sûrement rien contre une telle créature, avoir la sienne à portée de la main le rassurait.

Dehors, la nuit était chaude et tranquille. Voyant sortir le Sourcier, un des hommes qui montaient la garde s’approcha de lui.

— Comment va maîtresse Cara ?

— Impossible de se prononcer pour le moment… Elle est toujours vivante, c’est déjà ça…

Le type acquiesça.

Richard reconnut le chapeau que portait cette sentinelle.

— C’est toi qui m’as vu quand je m’accrochais à la fenêtre ?

— Oui, seigneur.

— As-tu aperçu la créature qui nous a attaqués ?

— Hélas, non… J’ai entendu du bruit, levé les yeux et vu que vous étiez en mauvaise posture. J’ai eu peur que vous tombiez. Sinon, je n’ai rien remarqué d’autre.

— Pas de masse sombre qui sortait par la fenêtre ?

L’homme croisa les mains dans son dos et prit le temps de réfléchir.

— Non… Enfin, j’ai peut-être aperçu une ombre, mais je ne pourrais pas le jurer. Je voulais surtout arriver là-haut avant que vous tombiez !

Richard remercia l’homme puis marcha un moment sans vraiment savoir où il comptait aller. Il avait l’impression que son esprit embrumé produisait des pensées plus obscures encore que la nuit. Son univers s’écroulait et les gens qu’il aimait le lâchaient les uns après les autres. Jamais il ne s’était senti si impuissant.

La lune ne se montrait toujours pas et des nuages dissimulaient les étoiles. Par bonheur, les lumières de la cité, en contrebas, suffisaient à éclairer le chemin qui serpentait sur le flanc de la colline.

Ne rien pouvoir pour Cara était un fardeau accablant. Chaque fois qu’il avait eu besoin d’aide, elle ne lui avait jamais fait défaut. Et voilà que l’impensable venait de se produire : Cara s’était trouvée face à un adversaire trop fort pour elle !

S’arrêtant au bord du chemin, Richard contempla un moment la statue qui se dressait dans le lointain. Les supports de torche en fer étaient l’œuvre de Victor. Fascinée par tout le processus, Kahlan avait passé une journée à regarder le forgeron travailler le métal chauffé à blanc. Fait exceptionnel, Victor n’avait pas fait la tête une seule fois, ce jour-là. Faisant montre d’une patience atypique, il avait répondu en détail à toutes les questions de la femme du Sourcier.

Kahlan s’était aussi intéressée à la reproduction géante de Bravoure, mais en émettant quelques réserves, car elle n’aimait pas trop être exposée ainsi à la vue de tous. Le travail terminé, lorsqu’on lui avait enfin rendu l’original en noyer, elle l’avait serré contre son cœur comme une petite fille qui retrouve sa poupée favorite. Tandis qu’elle caressait les plis de la robe si délicatement sculptée, elle avait plongé ses magnifiques yeux verts dans ceux de son mari…

Aujourd’hui, personne ne croyait Richard quand il parlait de Kahlan. Du coup, il se sentait plus seul et… isolé… que jamais dans sa vie.

Il n’avait aucune expérience d’une situation pareille. Des gens qu’il aimait et qui le lui rendaient bien étaient persuadés qu’il leur parlait d’une femme imaginaire. Ils pensaient qu’il avait perdu le contact avec la réalité, et cette situation avait quelque chose de terrifiant.

Mais ce n’était rien à côté de son inquiétude pour Kahlan.

Il devait aller à son secours, bien sûr, mais par où commencer ses recherches ? Même s’il était contraint d’avancer à l’aveuglette, il fallait s’y résoudre. L’ennui, c’était de ne même pas avoir l’esquisse d’un plan ou d’une feuille de route.

Après un long moment, Richard retourna à l’auberge. Devant l’entrée, Jamila jouait frénétiquement du balai.

— Vous devrez payer pour tout ça ! lança-t-elle en apercevant le Sourcier.

— Pardon ? Je n’ai rien fait…

— C’est votre faute !

— Vous dites ? J’étais dans ma chambre, j’ignore qui l’a dévastée, et j’ai failli y laisser ma peau.

— À l’étage, il n’y avait que vous et la femme en cuir. Les chambres étaient en parfait état quand vous y êtes entrés. À présent, elles sont en ruine. Les réparations coûteront une fortune, croyez-moi !

— Je n’ai pas dévasté l’auberge, donc je ne vois pas pourquoi je devrais payer.

— Vous êtes responsable – y compris de la perte de chiffre d’affaires pendant les travaux à venir.

Cette femme venait d’exiger de l’argent avant même de s’être renseignée sur l’état de santé de Cara…

— J’autoriserai Ishaq à déduire ces sommes de ce qu’il me doit, dit Richard en foudroyant l’aubergiste du regard. Et maintenant, si vous voulez bien m’excuser…

Il écarta la douteuse collaboratrice de son ami Ishaq et s’engagea dans le couloir obscur.

Avant de retourner à son balai, Jamila marmonna quelques amabilités bien senties à l’intention de son client.

Ne sachant où attendre, Richard entreprit de faire les cent pas dans le couloir. Au bout d’un moment, l’aubergiste s’en alla nettoyer ailleurs et lui ficha enfin la paix. Las de marcher, il s’assit alors à même le sol, le dos contre la porte de la chambre qui faisait face à celle de Nicci.

Richard aurait voulu voir Cara. Puisque ça lui était interdit, il était totalement désœuvré.

Les jambes pliées et le menton reposant sur les genoux, il repensa au discours hargneux de Jamila. En un sens, elle avait raison. Le monstre était venu pour lui…

S’il n’avait pas été là, rien ne serait arrivé. Si quelqu’un avait été blessé ou tué, ç’aurait été à lui d’en porter la responsabilité. D’ailleurs, ce qui arrivait à Cara était entièrement sa faute…

Sentant qu’il s’engageait sur une pente savonneuse, le Sourcier se rappela qu’il y avait de véritables coupables. Jagang et ses fidèles étaient à blâmer. La créature sombre sortait de l’imagination perverse de l’empereur. Richard était la cible des sorciers et des magiciennes de l’Ordre, et Cara avait eu la malchance d’être au mauvais endroit au mauvais moment. Comme toujours, elle avait tenté de protéger son seigneur, et maintenant, elle en payait le prix.

Mais lorsqu’il repensait aux hommes de Victor massacrés quelques jours plus tôt par la même bête – selon toute probabilité – le Sourcier sentait de nouveau le poids de la culpabilité peser sur ses épaules.

Bizarrement, la créature sombre ne lui avait pas fait de mal. Elle ne s’en serait pas privée si elle avait pu, ça ne faisait aucun doute, mais elle s’était volatilisée avant d’avoir achevé son sale travail. Pourquoi cette fuite ? Et pourquoi avoir traversé les murs de cette façon ?

Il y avait une question encore plus troublante : puisque le monstre était sorti par la fenêtre, pourquoi n’avait-il pas choisi ce chemin pour entrer ? En agissant ainsi, il aurait sûrement coincé sa proie sans difficultés. L’assassin des hommes de Victor s’était comporté très différemment… Il y en avait une autre preuve : Cara. Car si elle était grièvement blessée, elle n’avait pas été taillée en pièces par son agresseur.

Alors, était-ce vraiment le même ? Jagang avait pu créer plus d’une abomination destinée à abattre son pire ennemi. Si les Sœurs de l’Obscurité avaient donné naissance à un régiment de monstres…

Les implications de cette hypothèse étaient terrifiantes, d’autant plus que…

Richard sursauta, leva les yeux et reconnut Nicci, qui venait de le secouer par l’épaule. En réfléchissant, il s’était endormi…

— Quelle heure est-il ? (Il se frotta les yeux.) Combien de temps ai-je… ?

— Quelques heures… Nous sommes au milieu de la nuit…

Richard se releva péniblement.

— Cara va bien ? Tu as réussi à la soigner ?

Nicci dévisagea longuement le Sourcier, qui eut l’impression de se noyer dans le regard plein de sagesse de son amie.

— Richard… C’est dur à dire, mais je l’ai perdue…

— Perdue ? Qu’est-ce que ça signifie ? Je…

— Tu devrais venir la voir tant qu’elle est encore avec nous… (Nicci posa une main sur le bras du Sourcier.) Il ne faut pas perdre de temps…

— Bon sang ! que racontes-tu, à la fin ?

— Richard, j’ai perdu ma patiente… Ou plutôt, je vais la perdre. Cara ne s’en sortira pas. Elle ne passera pas la nuit…

Le Sourcier tenta de reculer loin de la magicienne, mais il percuta un mur.

— Pourquoi ? Que lui est-il arrivé ?

— Je ne suis pas certaine… Elle a été touchée par une entité qui a… instillé… la mort en elle. Je ne peux pas en dire plus, parce que j’ignore de quoi elle meurt. Tout ce que je sais, c’est que son corps ne se défend plus contre la fin. Sa vie me glisse entre les doigts minute après minute.

— Cara est forte ! Elle va combattre, et…

— Non, Richard, elle n’est plus en état de le faire. Je refuse de te donner de faux espoirs. Elle agonise et j’ai peur qu’elle ait envie de mourir.

— Quoi ? Que dis-tu là ? C’est absurde ! Elle n’a aucune raison de vouloir mourir.

— Tu n’as pas le droit de dire ça, Richard. Sais-tu ce qu’elle endure ? Connais-tu ses motivations ? La souffrance est sans doute trop forte, même pour elle. Elle veut peut-être y mettre un terme à n’importe quel prix.

— Non, même si elle ne tenait plus à la vie, Cara s’y accrocherait afin de continuer à me protéger !

Nicci serra gentiment le bras de son ami.

— Tu as peut-être raison…

Depuis toujours, Richard détestait qu’on cherche à le consoler au lieu de faire face aux problèmes qu’il soulevait.

— Nicci, tu peux la sauver. Après tout, ça fait partie de tes pouvoirs de magicienne.

— Viens donc la voir avant que…

— Tu dois agir ! Il le faut !

Nicci s’enroula les bras autour du torse comme si elle mourait de froid. Des larmes aux yeux, elle détourna la tête pour ne plus croiser le regard de Richard.

— Crois-moi, j’ai essayé tout ce qui était en mon pouvoir… Elle n’est plus sensible à ma magie. La mort s’est déjà emparée de son esprit, et je ne peux pas l’atteindre dans de si lointaines contrées. Elle respire à peine, son cœur bat très lentement, et tout son corps se prépare au départ.

» Je ne suis même plus sûre qu’elle est vivante au sens où nous l’entendons d’habitude… Elle ne tient plus à l’existence que par un fil qui se brisera bientôt…

— Mais c’est impossible…

Richard ne trouva rien d’autre à dire pour exprimer le chagrin qui l’envahissait insidieusement.

— S’il te plaît, viens la voir une dernière fois… Tant que c’est encore possible, dis-lui les mots que te dictera ton cœur. Si tu ne le fais pas, tu ne te le pardonneras jamais.

Comme un automate, Richard se laissa guider par Nicci, qui le fit entrer dans la chambre.

Tout ça était absurde ! Invraisemblable ! Cara ne pouvait pas mourir. Autant dire que le soleil s’éteindrait demain !

Cara était son amie. Quelqu’un qui ne devait tout simplement pas mourir.

Chapitre 21

Lorsque Cara passa devant elle, Nicci la retint par le bras et attendit que Richard soit trop loin pour les entendre.

— Comment vas-tu, Cara ? Sincèrement ?

Impassible, la Mord-Sith soutint le regard de l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Je suis fatiguée… Sinon, je me sens bien. Le seigneur Rahl a fait du très bon travail.

— Tu m’en vois ravie… Puis-je te poser une question personnelle ?

— Bien sûr, si vous ne me demandez pas de m’engager à répondre…

— Es-tu… eh bien… très proche d’un homme appelé Benjamin Meiffert ?

Même dans la pénombre, Nicci vit que les joues de Cara devenaient aussi rouges que le cuir de son uniforme.

— Qui vous a raconté ça ?

— Veux-tu dire que c’est un secret que personne ne connaît ?

— Non, pas vraiment, mais… Nicci, vous essayez de me tirer les vers du nez et je n’aime pas ça.

— Ce n’est pas un interrogatoire, rassure-toi ! Je veux simplement que tu m’en dises un peu plus long sur Benjamin Meiffert.

— Une fois encore, qui vous a parlé de lui ?

— Richard… Il disait vrai ?

Les lèvres pincées, la Mord-Sith détourna le regard.

— Oui…

— Donc, tu lui as confié les sentiments que tu éprouves pour cet officier ?

— Avez-vous perdu la tête ? Voilà bien un sujet que je n’évoquerais jamais avec le seigneur Rahl. Où a-t-il appris ça ?

Tout en écoutant le chant des cigales, Nicci dévisagea la Mord-Sith un long moment.

— Il prétend tenir cette histoire de Kahlan, dit-elle enfin.

Cara en resta un instant bouche bée.

— C’est… C’est absurde ! J’ai dû en parler sans m’en rendre compte… Nous avons tellement de conversations… Je ne me souviens pas de tout ce que nous disons, mais maintenant que vous en parlez, j’ai comme un souvenir… Un soir, nous avons évoqué ces affaires… sentimentales… autour d’un feu de camp. C’est là, sûrement, que j’ai fait allusion à Benjamin Meiffert. J’ai enfoui dans ma mémoire ces moments privilégiés. Le seigneur Rahl a réagi autrement, dirait-on. Il faudra que j’apprenne à me taire…

— Tu peux tout dire à Richard, parce que tu n’as pas de meilleur ami au monde. Et n’aie pas peur de moi : je serai muette comme une tombe. Richard a « trahi » ton secret quand il te croyait perdue. Il voulait que je sache que tu n’étais pas seulement une Mord-Sith au sang plus froid que celui d’un reptile. C’était te rendre hommage, en quelque sorte… Je ne répéterai rien, Cara. Tes sentiments sont en sécurité avec moi…

La Mord-Sith remit distraitement en place une mèche de cheveux qui dépassait de sa tresse.

— Je n’aurais pas vu ça de cette manière, mais c’est assez juste… Une façon de me rendre hommage, dites-vous ? C’est très gentil, ça…

— Aimer, c’est partager avec quelqu’un sa passion pour la vie. On tombe amoureux d’une personne qu’on juge exceptionnelle. Et qui incarne les valeurs auxquelles on tient le plus… L’amour est un des plus beaux cadeaux que puisse nous faire l’existence. Tu ne dois pas être embarrassée ou honteuse parce que tu aimes… Enfin, en supposant que ce soit le cas, bien sûr…

Cara prit le temps de réfléchir avant de se jeter à l’eau.

— Ce n’est pas une question de honte… Mais n’oubliez pas que je suis une Mord-Sith ! De plus, je ne suis pas certaine de ce que j’éprouve pour Benjamin. Il me plaît, c’est sûr, et je pense souvent à lui. Mais c’est peut-être simplement le premier pas sur le chemin de l’amour. Je n’ai aucune expérience de tout ça… On m’a appris que mes sentiments et mes idées ne comptaient pas, alors…

Nicci sourit puis commença de marcher, s’enfonçant dans les ténèbres.

— Pendant très longtemps, je n’ai rien compris à l’amour, moi non plus… Quand j’étais avec lui, Jagang pensait parfois qu’il était amoureux de moi…

— Jagang ? coupa Cara. Sérieusement ? Il vous aime ?

— Non, il le croit, tout bêtement… Même à l’époque, je savais que ce n’était pas de l’amour… Une affaire d’instinct, je suppose… L’empereur déteste ou désire, et il n’y a rien d’autre entre ces deux extrêmes. Puisqu’il abomine tout ce qu’il y a d’agréable dans la vie, je doute qu’il soit capable d’aimer…

» Il tentait de se convaincre du contraire en me tirant par les cheveux pour me jeter sur son lit. En me violant, il prenait son excitation pour de l’amour. À l’en croire, j’aurais dû lui être reconnaissante d’éprouver pour moi une passion qui lui faisait oublier tout le reste. Puisque prendre une femme de force était pour lui un acte d’amour, il imaginait que j’en étais honorée.

— Jagang aurait apprécié Darken Rahl, murmura Cara. Ils auraient fait une sacrée équipe ! (Intriguée, la Mord-Sith se tut quelques instants.) Vous êtes une magicienne, non ? Pourquoi n’avez-vous pas utilisé votre pouvoir pour carboniser ce salaud ?

Nicci eut soudain le tournis. Comment pouvait-on résumer en quelques mots toute une vie d’endoctrinement ?

— Selon la philosophie de l’Ordre, nous ne devons pas nous consacrer aux meilleurs d’entre nous, mais bien au contraire, nous occuper de ceux que nous tenons pour la lie de l’humanité. Pas parce que ces gens méritent de l’aide. Non, justement, parce qu’ils en sont indignes. C’est la base même de la morale et le seul moyen de connaître après la mort la béatitude éternelle dans la Lumière du Créateur. La vertu au service du mal, quel beau programme ! Bien entendu, on ne présente jamais les choses comme ça, afin de mieux abuser les crédules…

» Les plaisirs de la chair sont primordiaux pour Jagang. Possédant ce qu’il désirait, j’avais le devoir de me sacrifier pour le satisfaire. D’autant plus qu’il s’agit du grand chef qui apportera la bonne parole aux mécréants du Nouveau Monde.

» Quand l’empereur me battait avant de me violer, j’avais le sentiment d’accomplir une mission sacrée – et j’allais même jusqu’à m’en vouloir de ne pas aimer ça !

» Puisque je trouvais répugnant mon égoïsme, j’estimais que je méritais de souffrir dans ce monde et de subir un éternel calvaire dans le suivant. Comment aurais-je pu tuer un homme que les têtes pensantes de l’Ordre qualifiaient d’« être supérieur » ? Peut-on se révolter contre quelqu’un qu’on a été programmé pour servir ? protester parce qu’on vous maltraite alors qu’on pense mériter les plus terribles châtiments ?

» À quoi aurais-je pu me raccrocher ? À la justice ? Mais je pensais qu’il était moralement justifié de se sacrifier au bien commun… Le pire piège que l’Ordre tend à ses victimes, c’est bien celui-là, tu peux me croire.

Tandis qu’un flot de souvenirs atroces remontait à la mémoire de Nicci, les deux femmes marchèrent un moment en silence.

— Et qu’est-ce qui a changé tout ça ?

— Richard… (Des larmes aux yeux, la magicienne se félicita qu’il fasse si noir.) L’Ordre a besoin de la violence pour régner. Richard m’a montré que je ne devais courber l’échine devant personne. Il m’a appris que ma vie m’appartenait et que j’avais le droit d’en faire ce qui me chantait. À son contact, j’ai compris que se soucier des autres était un choix, pas une obligation…

— Vous avez beaucoup de points communs avec les Mord-Sith – en tout cas, sous le règne des seigneurs Rahl précédents. D’Hara était naguère un royaume livré aux ténèbres, comme l’Ancien Monde aujourd’hui. Notre nouveau seigneur ne s’est pas contenté de tuer Darken Rahl : il a chassé à tout jamais de D’Hara ses doctrines criminelles. Comme à vous, il nous a rendu notre vie…

» Je crois qu’il nous comprend parce qu’il a vécu la même expérience que nous.

Nicci ne fut pas sûre d’avoir bien saisi.

— Que veux-tu dire ?

— Il a été prisonnier d’une Mord-Sith nommée Denna. À l’époque, notre mission était de torturer les ennemis du seigneur Rahl. Denna était la meilleure d’entre nous. Darken Rahl en personne l’avait choisie pour capturer le Sourcier et se charger de le « dresser ».

» Mon ancien maître traquait Richard Cypher depuis longtemps pour découvrir ce qu’il savait sur les boîtes d’Orden. Denna devait briser la volonté de son prisonnier afin qu’il réponde à toutes les questions.

Nicci s’arrêta, tourna la tête et vit que Cara avait les larmes aux yeux.

Levant un bras, la Mord-Sith saisit son Agiel et le contempla tristement.

Nicci savait tout sur Denna et ce qu’elle avait fait subir au Sourcier. Pourtant, il lui parut judicieux d’écouter en silence les confidences de Cara. Parfois, les gens avaient besoin de dire certaines choses à voix haute pour eux-mêmes, et avoir un auditoire devenait un excellent prétexte. Après être passée si près de la mort, Cara désirait peut-être s’exprimer…

— J’étais là, dit la Mord-Sith, les yeux toujours baissés sur son Agiel. Le seigneur Rahl ne s’en souvient plus à cause de tout ce que lui a infligé Denna – il est passé près de la folie –, mais je l’ai vu au Palais du Peuple et j’ai été témoin des exactions de Denna… et de toutes les Mord-Sith.

— Comment ça, de toutes les Mord-Sith ? demanda Nicci, soudain inquiète.

— Nous faisions tourner nos « chiots », comme nous les appelions. C’était une procédure standard, afin qu’ils ne s’habituent pas à la façon de torturer de l’une d’entre nous. Ainsi, nos prisonniers restaient désorientés et effrayés. La peur est une part essentielle de la torture. Toutes les Mord-Sith l’apprennent dès le début de leur entraînement. La peur et l’angoisse de l’inconnu décuplent la douleur. Le plus souvent, Denna confiait son prisonnier à Constance, une de ses amies. Mais elle ne se limitait pas à une seule « collaboratrice »…

Telle une statue, Cara n’avait pas bougé d’un pouce depuis qu’elle avait commencé son récit.

— C’était juste après l’arrivée du futur seigneur Rahl au Palais du Peuple. Il a oublié, et c’est normal, parce que, à ce moment-là, Denna le gardait dans un état de délire permanent. Je pense qu’il aurait été incapable de dire son propre nom, durant ces quelques jours…

» Il a passé toute une journée avec moi.

Une information que Nicci ne détenait pas. Ignorant ce qu’elle pouvait bien dire, elle s’abstint de tout commentaire.

— Plus tard, Denna l’a pris pour compagnon. À l’origine, elle ne comprenait pas mieux l’amour que Darken Rahl ou Jagang. Mais au fil du temps, elle a développé des sentiments pour lui. Je l’ai vue changer et apprécier de plus en plus l’homme qu’il était. Une véritable passion, j’en suis sûre. À la fin, elle l’aimait tellement qu’elle a accepté qu’il la tue afin de recouvrer sa liberté.

» Mais avant, lorsqu’elle le torturait encore, je l’ai vu plusieurs fois suspendu à une chaîne, couvert de sang et implorant la mort de venir mettre un terme à ses souffrances. (La voix de Cara se brisa :) Par les esprits du bien ! dire que je l’ai aussi forcé à demander le coup de grâce !

La Mord-Sith se pétrifia, soudain consciente de l’énormité qu’elle venait de dire à voix haute.

— S’il vous plaît, ne lui répétez pas tout ça… Ces horreurs remontent à longtemps, et tout a tellement changé… Je ne veux pas qu’il sache que… Par pitié !

Nicci prit la main de Cara et la serra entre les siennes.

— Bien sûr, je ne dirai pas un mot ! Personne n’est mieux placé que moi pour te comprendre ! Il n’y a pas si longtemps, j’ai fait des choses terribles à Richard, et il lui a fallu un an pour recouvrer sa liberté. Mais comme tu l’as dit, c’est du passé ! Tous les trois, je crois que nous savons ce qu’est l’amour… et ce qu’il n’est pas.

Cara eut un sourire qui exprimait son soulagement… et la joie d’avoir parlé avec quelqu’un qui la comprenait.

— Nous devrions rattraper le seigneur Rahl…

— Richard est à l’écurie, en train de parler avec les parents des hommes de Victor. (Nicci se tapota la tempe.) Je l’entends confusément avec mon Han. (Elle tendit une main et essuya la larme qui coulait sur la joue de Cara.) Nous avons le temps de reprendre une contenance…

— Nicci, puis-je vous dire quelque chose de personnel ?

Une autre surprise, au cours d’une nuit qui n’en était pas avare ?

— Bien entendu…

— Hum… Lorsque le seigneur Rahl m’a guérie, il était près de moi…

— Que veux-tu dire ?

— Il était allongé près de moi, ses bras autour de mon corps pour me protéger et me tenir chaud. (Cara frissonna au souvenir du froid mortel qui l’avait envahie.) Je gelais tellement… Et dans mon état, eh bien, je l’ai enlacé aussi, et…

— Je vois, je vois…

— Lorsqu’il est entré dans mon esprit, j’ai senti des choses… Mais si vous lui répétez ça, je jure que je vous tuerai !

— Nous sommes toutes les deux aux petits soins pour lui, rappela Nicci. Si tu me confies quelque chose, je suppose que c’est pour son bien, donc, tu n’as rien à craindre.

— C’est bien vu… (Cara se massa frileusement les bras.) Quand il est venu me chercher, nous avons vécu un moment d’intimité tel que je n’en ai jamais connu. Le seigneur Rahl m’a déjà soignée alors que j’étais salement touchée. Mais cette fois, c’était différent. Il y avait des points communs – la compassion, la douceur – et pourtant, l’expérience n’avait rien à voir avec les précédentes. Par le passé, il a soigné mon corps. Aujourd’hui, il s’est attaqué à l’entité monstrueuse qui détruisait mon esprit et me donnait envie de sombrer dans les ténèbres.

Cara se tut, visiblement frustrée de ne pas réussir à mieux s’exprimer.

— Je vois ce que tu veux dire, fit Nicci. Aujourd’hui, il a existé entre vous un lien beaucoup plus personnel.

— C’est ça, oui, plus personnel… Beaucoup plus, même. J’avais l’impression que mon âme était à nu devant lui. C’était comme… Non, laissons tomber…

Cara se tut et Nicci se demanda si elle était arrivée au bout de sa confession. Mais ce n’était pas le cas.

— L’important, c’est que le seigneur Rahl a capté tant de choses secrètes – mes pensées les plus intimes, des sentiments que personne…

La Mord-Sith se tut de nouveau, mais probablement parce qu’elle ne trouvait pas ses mots.

— Je comprends, Cara, fais-moi confiance… J’ai soigné des gens, et je connais la sensation que tu décris. Jusque-là, je n’ai jamais réalisé un exploit comparable à celui de Richard, mais ça ne m’a pas empêchée de vivre des expériences très similaires. Surtout quand c’était lui que je soignais.

— Je suis contente que vous me compreniez… (Cara tira distraitement un coup de pied dans un caillou.) Je doute que le seigneur Rahl en soit conscient, mais ce lien était à double sens. Bref, j’ai également capté des choses… (Cara secoua la tête.) Non, je ne dois pas en parler… Oubliez ça, s’il vous plaît !

— Si tu n’as pas envie d’aller plus loin, ne te force surtout pas. Tu sais combien je me soucie de Richard, mais si tu penses que le silence est préférable, parce que tu refuses de dépasser certaines limites, tu dois te fier à ton instinct.

— Vous avez peut-être raison…

Nicci n’avait jamais vu Cara dans un tel état de détresse. Si elle avait une caractéristique, c’était bien son inébranlable confiance en elle ! Dans toutes les circonstances, elle savait que faire et agissait très vite. Comme Richard, Nicci ne pensait pas que la Mord-Sith avait toujours raison, mais on pouvait être sûr qu’elle se décidait chaque fois en fonction du bien de son seigneur – et sans penser un instant à sa propre sécurité. Quand elle pensait faire du bien à Richard, rien ne la dissuadait d’aller de l’avant, y compris la désapprobation de son protégé.

Alors que les deux femmes marchaient en silence, Nicci, grâce à son don, entendait des échos de voix dans le lointain. Même si elle ne tenta pas de comprendre ce qui se disait, elle déduisit qu’il s’agissait des hommes et des femmes réunis dans l’écurie.

Un peu plus tard, elle reconnut la voix pleine de compassion de Richard. Autour de lui, des gens pleuraient…

À quelques dizaines de pas de l’écurie, Cara prit Nicci par le bras et la força à s’arrêter à l’ombre d’une maison.

— Toutes les deux, au début de cette histoire, nous étions résolues à tuer le seigneur Rahl.

Très surprise, Nicci jugea que ce n’était pas le moment de pinailler.

— C’est vrai, oui…

— Nous sommes sûrement les deux personnes qui le connaissent le mieux. Quand on commence par vouloir nuire à un homme, et qu’il vous montre à quel point la vie est belle et précieuse, ça incite à développer des sentiments très forts, n’est-ce pas ?

— Je serais malvenue de te contredire.

Cara désigna l’Esplanade de la Liberté, en contrebas.

— Le jour où la révolution a commencé, alors que le seigneur Rahl était grièvement blessé, les gens ne voulaient pas que vous le guérissiez. Ils avaient peur que vous l’acheviez, au contraire. C’est moi qui leur ai dit de vous laisser faire. Je comprenais votre évolution parce que j’avais vécu la même. Qui d’autre aurait pu savoir ce que vous éprouviez pour lui ? J’étais sûre que vous ne lui feriez pas de mal.

— Et tu ne te trompais pas… Nous l’aimons beaucoup, toutes les deux. On peut dire que nous avons avec lui un lien spécial.

— C’est très bien exprimé. Un lien que n’ont pas les autres.

Se demandant où Cara voulait en venir, Nicci écarta les mains.

— Tu as quelque chose à me dire ?

La Mord-Sith baissa les yeux.

— Quand le seigneur Rahl et moi avons été… intimes, j’ai capté ses sentiments. Il crève de solitude, Nicci ! Je crois que c’est pour ça qu’il a inventé cette Kahlan.

Nicci inspira profondément puis expira à fond, se demandant ce que Cara avait découvert exactement.

— C’est une explication plausible…

— Nicci, quand on tient un homme dans ses bras en des circonstances pareilles, on sent vraiment ce qu’il y a de plus sincère en lui.

L’ancienne Maîtresse de la Mort se concentra pour chasser dans les limbes les sentiments qui montaient en elle.

— Je suis sûre que tu as raison, Cara.

— Je désirais l’enlacer jusqu’à la fin des temps. Le réconforter, lui faire comprendre qu’il n’est pas seul…

Nicci jeta un coup d’œil à la Mord-Sith, qui faisait une étrange moue tout en contemplant la pointe de ses bottes.

— Nicci, ce n’est pas à moi de faire ça pour le seigneur Rahl…

— Tu veux dire que tu n’es pas la femme susceptible d’apaiser sa… solitude.

— C’est ça, oui.

— À cause de Benjamin ?

— En partie… J’aime le seigneur Rahl et je donnerais ma vie pour lui. J’avoue que le tenir dans mes bras m’a donné l’idée que je pourrais être plus pour lui qu’une protectrice et une amie. Alors que je le serrais contre moi, j’ai imaginé ce que ça pourrait être de devenir…

— Je vois, coupa Nicci.

— Mais je doute d’être la bonne personne. J’ignore pourquoi, parce que je ne suis pas une experte en affaires de cœur. Pourtant, je suis presque sûre de ne pas être la femme qu’il lui faut. C’est étrange, non ? S’il me le demandait, je répondrais « oui » sans hésiter. Mais pas vraiment parce que je le désirerais aussi… Comprenez-vous ce que je veux dire ?

— Je crois, oui… Tu accepterais parce que tu respectes Richard – et parce que tu te soucies de son bonheur. Mais tu n’as pas réellement envie d’être sa… compagne.

— C’est exactement ça, fit Cara, soulagée que quelqu’un dise à sa place cette délicate vérité. De plus, je ne crois pas que le seigneur Rahl ait un… penchant… pour moi. Quand nous étions dans les bras l’un de l’autre, j’aurais senti son désir, s’il y en avait eu. Mais je n’ai rien capté de tel. Il ne m’aime pas de cette façon-là.

Nicci relâcha l’air qu’elle se retenait d’exhaler depuis un moment.

— C’est ça dont tu voulais parler ? Ta théorie selon laquelle il s’invente une femme parce qu’il se sent seul ?

— Eh bien, oui… mais il y a autre chose.

Nicci jeta un coup d’œil dans la rue et remarqua que des hommes se dirigeaient vers l’écurie.

— De quoi s’agit-il ?

— Je pense que vous pourriez être la bonne personne.

— Quoi ? s’écria l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— La femme qu’il faut au seigneur Rahl… (Cara leva une main pour couper court aux protestations.) Ne dites rien ! Je n’ai pas besoin d’entendre que vous me prenez pour une folle. Pour l’instant, contentez-vous de réfléchir à la question. Le seigneur Rahl et moi allons partir et vous ne le reverrez pas avant un bon moment. Ça vous laisse tout loisir de méditer sur le sujet. Je ne vous demande pas de vous sacrifier pour lui, ni je ne sais quelle ânerie de ce genre.

» Je constate seulement que le seigneur Rahl a besoin d’une femme, et que vous pourriez être sa compagne, si cette idée ne vous déplaît pas trop…

» Moi, je ne ferais pas l’affaire, voyez-vous. Je suis une Mord-Sith et le seigneur Rahl est un sorcier. Le jour et la nuit ! Je hais la magie alors qu’il en est la glorieuse incarnation. En outre, nous ne nous entendrions pas sur tout un tas de petites choses. Vous, c’est différent. Une magicienne a forcément des points communs avec un sorcier. Vous le comprenez mieux que personne, et vous êtes en mesure de l’aider dans toutes les circonstances de sa vie.

» Je me souviens de votre conversation au sujet de la magie, ce fameux soir, dans la cabane de fortune. Je n’ai pas compris grand-chose, mais un point m’a frappée : la qualité de votre communication. Vous vous comprenez instinctivement, c’est très impressionnant. J’étais stupéfiée de vous voir si proches l’un de l’autre et si unis.

» Alors que je me serrais contre le seigneur Rahl pour me réchauffer, j’ai pensé que vous étiez à votre place près de lui. Comme une amante peut l’être aux côtés de son amoureux. Un moment, j’ai pensé qu’il allait vous embrasser, et j’ai trouvé ça tout à fait naturel…

— Cara…, souffla Nicci, le cœur battant la chamade.

Mais elle ne put rien dire de plus, car les mots se refusaient à elle.

— Nicci, vous êtes la plus belle femme que j’ai vue de ma vie ! Le seigneur Rahl doit avoir une épouse à sa hauteur, et je n’imagine pas de meilleure candidate que vous.

— Une… épouse ?

— Ne voyez-vous pas que c’est logique ? Cela remplirait le vide que j’ai senti en lui. Sa tristesse serait balayée par un raz-de-marée de joie et de bonheur. Il aurait quelqu’un avec qui partager son don et son rapport si compliqué à la magie. Bref, il ne serait plus seul. Pensez-y, c’est tout ce que je demande.

— Cara… Richard ne m’aime pas…

La Mord-Sith dévisagea en silence son interlocutrice. Un jour, Richard avait confié à Nicci qu’on se sentait terriblement mal à l’aise sous le regard d’une femme en rouge. Ce soir, elle comprenait enfin ce qu’il voulait dire.

— Peut-être pas pour le moment, mais quand vous vous reverrez, dans quelque temps… Si l’idée d’être avec lui ne vous déplaît pas, bien entendu, vous pourriez lui faire comprendre… eh bien, qu’il ne vous est pas indifférent. Certains hommes ont seulement besoin qu’on leur ouvre les yeux. Et certaines femmes aussi, c’est pour ça que je vous ai parlé. Si vous décidez qu’une histoire d’amour avec le seigneur Rahl est envisageable, vous n’aurez aucun mal à éveiller son intérêt.

» Les gens qui s’aiment ont tous commencé un jour, parce qu’ils ne sont pas nés en s’aimant. Si vous y mettez un peu du vôtre, le seigneur Rahl ne sera pas insensible à votre charme. Qui sait ? il pense peut-être qu’une femme telle que vous ne peut pas s’intéresser à lui. Parfois, les hommes sont impressionnés par l’intelligence et la beauté.

— Cara, je doute que Richard…

— Allons ! allons ! Pas de fausse modestie ! Il a peut-être inventé cette Kahlan parce qu’il vous croit inaccessible.

— Nous devrions y aller, maintenant, dit Nicci, très mal à l’aise. Sinon, il finira par partir sans toi.

— C’est vrai, ça… Nicci, si vous préférez, vous pouvez oublier tout ce que j’ai dit. Je vois que ça vous gêne, et je suis presque sûre que j’aurais mieux fait de me taire.

— Alors, pourquoi as-tu parlé ?

— Parce que j’ai senti la profondeur de sa solitude, quand je le serrais dans mes bras. Ça m’a brisé le cœur, et croyez-moi, ça n’arrive pas souvent à une Mord-Sith.

Nicci faillit dire que ça n’arrivait pas tous les jours non plus aux magiciennes. Mais elle préféra en rester là.

Chapitre 22

Les lanternes fixées à de solides poteaux illuminaient agréablement l’écurie. Une bonne odeur de paille flottait dans la grande allée qui séparait deux rangées de stalles. C’était là que les hommes et les femmes venus parler au seigneur Rahl s’étaient massés pendant un long moment. Après que Richard se fut entretenu avec eux, la plupart de ces gens lui avaient souhaité un bon voyage et s’en étaient retournés chez eux.

L’aube ne poindrait pas avant deux bonnes heures. Bien que l’heure fût inhabituelle, les visiteurs du Sourcier n’étaient pas tous des parents des hommes tués dans la forêt. Tous les citadins voulaient en apprendre plus sur la bataille décisive qui aurait bientôt lieu. Même si presque tous ces braves gens étaient repartis se coucher, Richard aurait parié qu’ils ne dormiraient pas beaucoup jusqu’au lever du soleil. L’idée que des soudards approchaient les empêcherait sûrement de fermer l’œil…

Debout près de Richard, Victor ne cachait pas sa tristesse. Évoquer ses compagnons avait à l’évidence ravivé le chagrin de les avoir perdus en de si horribles circonstances.

Un grand nombre d’hommes et de femmes avaient pleuré en écoutant le récit du drame. Conscient qu’aucune harangue ne pouvait soulager leur peine, Richard avait préféré parler des défunts, vanter leur courage et souligner à quel point ils lui manqueraient.

Les discours ayant des limites, il avait fini par partager tout simplement le chagrin des citadins. Même s’il s’était senti impuissant et inutile, son auditoire avait paru apprécier ses propos.

Du coin de l’œil, Richard repéra Nicci et Cara au moment où elles franchissaient les lourdes portes de l’écurie. Alors qu’il les suivait du regard, admirant la façon dont elles zigzaguaient entre les citadins qui se dirigeaient vers la sortie, le Sourcier se demanda distraitement ce qu’elles avaient bien pu faire pour arriver si longtemps après lui. À un moment, il avait voulu partir à leur recherche, mais il avait dû y renoncer pour faire face aux dizaines de visiteurs qui imploraient de lui parler.

Richard s’était rassuré en pensant que les deux femmes voulaient simplement lui laisser le temps de dialoguer longuement avec les citadins. Sinon, Cara n’aurait pas manqué de débouler dans l’écurie pour organiser une petite inspection surprise.

Quoi qu’il en soit, Richard était ravi de revoir ses deux amies.

Mais pour l’instant, il devait écouter la question d’un vieil homme nommé Henden, puis y répondre.

— Seigneur Rahl, vous pensez vraiment que la créature qui a démoli l’auberge d’Ishaq en avait après vous ?

Accoudé à la porte d’une stalle, le vieux type tenait dans sa main libre une pipe au long tuyau incurvé.

Avec sa peau parcheminée et sa silhouette voûtée, Henden impressionnait les jeunes citadins qui l’avaient spontanément bombardé « porte-parole ». D’un ton calme et posé, il interrogeait Richard au nom de ses concitoyens – et il exhalait des nuages de fumée aux senteurs aromatiques tandis qu’il écoutait les réponses du Sourcier.

— Tous les indices laissent penser que cette bête me traque, mon ami… Même si nous ignorons la nature de ce nouvel ennemi, ce point-là au moins semble clair. C’est pour ça que je dois partir au plus vite. Ainsi, le monstre ne reviendra pas semer la terreur en Altur’Rang.

Henden braqua sur Richard le tuyau de sa pipe.

— Donc, les hommes de Victor sont morts parce que vous étiez dans les environs ?

Victor fit soudain un pas en avant.

— Allons ! Henden ! Des gens très pervers veulent tuer le seigneur Rahl, et ce n’est pas sa faute ! N’oublie pas que des soudards rêvent d’avoir notre peau. Serais-tu coupable si les soldats de Jagang qui viennent pour te tuer faisaient en chemin du mal à notre libérateur ?

» Quand ils sont tombés sous les coups d’un monstre mystérieux, mes hommes étaient en train de combattre l’Ordre Impérial. La créature de Jagang les a tués alors qu’ils luttaient pour offrir un avenir meilleur à leurs enfants. Ils avaient choisi de ne plus vivre à genoux, ne perds jamais ça de vue.

— C’était une question, rien de plus… Il est toujours bon de savoir où on en est, pas vrai ?

Les quelques citadins encore présents approuvèrent du chef.

— Tu as raison, c’est légitime, dit Richard avant que Victor ait le temps de cracher une réponse venimeuse. Je ne blâme jamais un homme qui pose des questions, surtout quand beaucoup de vies sont en jeu. Mais les arguments de Victor sont eux aussi très justes. Jagang veut nous tuer jusqu’au dernier, et pour survivre, nous devons en finir avec l’Ordre Impérial.

Ses cheveux blonds cascadant sur ses épaules, Nicci finissait de remonter à contre-courant le flot de citadins qui quittaient les lieux. Comme toujours, sa robe noire mettait en valeur sa silhouette d’une étonnante perfection. Mais c’était son aura d’autorité qui lui donnait l’allure d’une reine égarée au milieu de la foule. Et avec son uniforme rouge, Cara faisait une escorte royale des plus convaincantes.

Richard fut un peu gêné par la façon dont les deux femmes le regardaient. Bon sang ! on aurait dit qu’elles ne l’avaient plus vu depuis un mois !

Sans crier gare, Henden flanqua une grande tape entre les omoplates du Sourcier, l’arrachant à sa méditation.

— Bon voyage, seigneur Rahl, dit-il tout en mâchonnant le tuyau de sa pipe. Et merci de tout ce que vous avez fait pour nous. Nous attendrons impatiemment votre retour dans la cité libre d’Altur’Rang.

— Merci, répondit simplement Richard.

Henden s’en alla à son tour. En le regardant s’éloigner, Richard se félicita que ces gens aient compris qu’il s’agissait de leur combat et de leur liberté.

Debout près de Victor, Ishaq salua Cara et Nicci avec son étrange chapeau rouge.

— Enfin, vous voilà ! Comment allez-vous, maîtresse Cara ? Richard m’a dit que vous étiez remise, mais je suis heureux de le constater de mes yeux.

Le Sourcier suivit Ishaq, parti à la rencontre des deux femmes.

— Nous sommes en pleine forme toutes les deux, dit Cara quand les quatre amis se furent rejoints. Désolée pour les dégâts, à l’auberge…

— Ce n’est rien ! Des planches et du plâtre, qui s’en soucie ? Les gens sont plus difficiles à réparer.

— C’est bien vrai, maître Ishaq, approuva la Mord-Sith.

Richard remarqua que Jamila, à l’autre bout de l’allée, foudroyait son patron du regard. Même si elle ne voyait pas les choses comme lui, elle jugea plus prudent de ne rien dire.

Elle tenait par la main une fillette qui lui ressemblait trait pour trait. L’enfant souriait à Richard, qui ne pouvait s’empêcher de lui répondre, tant elle était mignonne.

— Ishaq, quand j’ai dit qu’il fallait déduire les travaux de ta dette, ce n’étaient pas des propos en l’air !

— Pourquoi t’en fais-tu autant ? (Ishaq remit le chapeau sur sa tête.) Des réparations, c’est tout ! Il n’y a pas de quoi en faire un plat…

Alors qu’il allait répondre, Richard entendit du raffut, dehors. Trois secondes plus tard, quelques-uns des hommes partis en patrouille entrèrent en poussant devant eux deux colosses vêtus d’une longue tunique marron semblable à celle que portaient presque tous les citadins.

— Des espions…, souffla Victor, qui venait de rejoindre ses amis.

Richard s’en serait douté tout seul. Sous la tunique de chacun des types, on distinguait un large ceinturon idéal pour porter une panoplie d’armes. Les troupes de l’Ordre approchant, les officiers avaient sûrement voulu que des éclaireurs évaluent la résistance à laquelle il fallait s’attendre.

À présent qu’ils étaient prisonniers, ces deux-là pouvaient devenir des informateurs précieux pour le camp de Richard.

Malgré tous leurs efforts, le déguisement des fouineurs n’était pas convaincant. Pour commencer, les tuniques étaient trop petites pour ne pas paraître ridicules sur de tels costauds. Ensuite, leur coupe de cheveux – en brosse pour l’un et au bol pour l’autre – ne correspondait pas à la mode actuellement en vigueur en Altur’Rang.

Silencieux, les deux espions regardaient autour d’eux et gravaient tout dans leur mémoire. Deux salopards aussi dangereux qu’un duo de loups dans une bergerie.

D’instinct, Richard s’assura que l’Épée de Vérité coulissait bien dans son fourreau.

Alors qu’un des gardes tournait la tête pour regarder quelque chose, le prisonnier aux cheveux plus longs flanqua un coup de talon dans le tibia de l’homme qui le ceinturait.

Tandis que son gardien s’écroulait en hurlant de douleur, l’espion envoya valdinguer sur le sol les deux autres hommes qui tentaient de le maîtriser.

Percutés par les gardes ou tout simplement paniqués, des visiteurs s’étalèrent de tout leur long.

D’autres gardes essayèrent de capturer l’espion, mais il les repoussa avec une incroyable sauvagerie.

En un instant, le chaos régna dans l’écurie. Des femmes criaient, des enfants pleuraient ou couinaient de terreur, des hommes braillaient de rage et des gardes lançaient des ordres tonitruants et contradictoires.

La confusion et la peur se répandaient comme une traînée de poudre dans l’assistance.

Expert en l’art de combattre dans un endroit exigu où l’ennemi ne pouvait pas vraiment faire valoir sa supériorité numérique, l’espion bondit vers Jamila et saisit sa fille par les cheveux.

Dans la confusion, le type avait réussi à récupérer un couteau qu’il plaqua sur la gorge de l’enfant.

Jamila tenta de secourir sa fille, mais un coup de pied rageur la repoussa, l’assommant à demi.

Un garde qui tentait d’approcher en rampant reçut une ruade dans la tête et perdit aussitôt connaissance.

Richard avançait lentement, les yeux rivés sur le type au couteau.

— Reculez tous ! cria l’homme.

Encore essoufflé par ses efforts, il ruisselait de sueur, mais semblait parfaitement maître de la situation.

— Allons ! reculez, ou je la saigne comme un goret !

La fillette hurlait de terreur et se débattait comme une folle, ses pieds fendant frénétiquement l’air entre les jambes du colosse.

— Lâchez-le ! ordonna l’espion aux gardes qui tenaient son compagnon. Obéissez, sinon, la gamine est foutue !

Envahi par la colère, Richard avait déjà décidé qu’il n’y aurait ni négociations, ni accord… ni pitié.

Il se tourna sur le côté, présentant son flanc droit au type – une ruse classique pour qu’il ne voie pas son épée.

Occupé à faire libérer son ami, l’espion n’accordait aucune attention particulière au Sourcier.

Même si le colosse l’ignorait, tout était déjà joué dans la tête de Richard. Pour lui, le salaud qui menaçait une enfant était déjà un homme mort.

Au moment où Richard refermait les doigts sur la poignée de son arme, la magie liée à l’épée se déversa en lui, décuplant sa fureur. En un clin d’œil, la soif d’agir avait balayé toutes ses autres sensations.

Désormais, le Sourcier n’avait plus qu’une idée en tête : voir couler le sang de ce fumier ! Rien ne l’arrêterait, et il n’était plus accessible au doute ni à la raison.

L’Épée de Vérité était pour le Sourcier un outil précieux. Grâce à cette arme, il était en mesure d’influer sur la réalité – voire de la transformer, en quelques occasions.

Justement, c’en était une. Richard allait rendre le monde meilleur en le privant brusquement d’un être abject qui l’arpentait depuis des années.

Sa vision se focalisa sur la cible de son courroux. Pour lui, plus rien n’existait à part cet espion qu’il devait abattre coûte que coûte.

Il suffisait d’une pression, et la peau tendre de la fillette s’ouvrirait. Puis la lame trancherait la carotide, et la fille de Jamila mourrait. Une équation très simple.

Mais une équation dont le temps était l’inconnue… Avant de tuer, l’espion devrait prendre sa décision, puis il lui faudrait une ou deux secondes pour passer à l’action. Pour commencer, se décider n’était pas facile.

Actuellement, la vie du type était liée à la fillette. Si elle mourait, son bouclier humain n’aurait plus aucune valeur. Avant d’égorger la petite, l’homme devrait prendre en compte toutes ces variables. Et là encore, il lui faudrait du temps.

Richard, lui, avait déjà pris sa décision, et il était entièrement concentré sur sa tâche. Du coup, il avait en matière de temps une infime avance qui pouvait lui permettre de contrôler la situation. Et il n’était pas question de gaspiller cet avantage.

Mais à l’instant précis, ce calcul, si exact qu’il fût, n’avait plus aucune importance aux yeux du Sourcier. Stimulé par une colère dévastatrice – un mélange de sa propre rage et de la fureur de son arme –, il avait soif de sang. Rien d’autre ne le satisferait, il ne s’apaiserait à aucun autre prix et il n’accepterait pas d’autre issue à cette affaire.

Comme s’il obéissait à l’espion, Richard fit mine de reculer. En agissant ainsi, il entendait détourner de lui l’attention du type et lui laisser tout loisir de faire face à la menace qui semblait la plus pressante : les hommes qui tentaient d’approcher sur ses flancs et dans son dos.

Serrant très fort son épée, le Sourcier prit une profonde inspiration. Autour de lui, le monde sembla devenir paisible et silencieux.

Quand il eut reculé au maximum, compte tenu de ce qu’il avait l’intention de faire, Richard marqua une courte pause.

Il compta deux battements de cœur et passa à l’action au moment où le troisième s’annonçait.

Devant l’assistance pétrifiée, alors que l’homme au couteau était sans doute en train de préméditer le meurtre de l’enfant, le Sourcier dégaina sa lame.

Au moment où la gamine hurlait de terreur, l’Épée de Vérité jaillit de son fourreau en émettant une note métallique à nulle autre pareille. Pivotant sur lui-même tandis qu’il frappait, Richard rugit de colère. Dans cet état second, il parvenait à porter des coups d’une vitesse et d’une précision inhumaines.

Le temps parut s’arrêter. Comme si la scène s’était figée, le Sourcier eut tout le temps de voir la surprise qui s’affichait sur le visage de sa proie.

Maintenant, le temps lui appartenait, se pliant à sa volonté, à son désir et à sa colère. Rien ni personne ne pourrait influer sur ses gestes, et il n’était plus que le messager de la mort.

Quand l’espion tourna la tête vers lui, Richard vit les gouttes de sueur qui perlaient sur son front. La lumière orange des lampes se reflétant sur ces minuscules éclats de diamant liquide, un arc-en-ciel miniature – et bizarrement monochrome – se forma devant les yeux du Sourcier. Délogées par la violence du mouvement de l’espion, les gouttes de sueur, tel un minuscule geyser, restèrent un instant en suspension dans l’air avant de tomber en pluie vers le sol.

Dans son cocon de temps déconnecté du reste de l’Univers, Richard aurait pu compter ces gouttes et tous les points lumineux que projetaient dessus les multiples lanternes.

Lentement, comme dans un rêve, l’Épée de Vérité fendait l’air vers sa cible.

Tous les regards, y compris celui de la fillette, étaient désormais braqués sur Richard. Même s’il en avait conscience, ça ne comptait plus pour lui. Seuls importaient les yeux noirs de l’homme qu’il était à un souffle de tuer.

Quand ils croisèrent les siens, Richard y vit le reflet d’une frénétique réflexion. L’espion avait identifié la menace et il tentait d’imaginer un moyen d’y échapper. Mais il était bien trop tard, et il ne tarderait pas à le comprendre.

La lame fendait toujours l’air, visant la tête du type.

Comme il était prévisible, l’espion, enfin arrivé au terme de sa réflexion, décida d’agir pour sauver sa peau. Mais son hésitation, si courte qu’elle ait été, avait permis à la lame de parcourir la plus grande partie de la distance qui la séparait de son objectif.

Envahi par une terreur animale, l’homme se pétrifia. Mais cela ne dura pas, et dans son regard, Richard lut qu’il recommençait à calculer.

Il voulait savoir si la lame de son couteau pouvait battre de vitesse celle de l’épée.

Un dernier crime, pour célébrer à sa façon son départ du monde des vivants.

Le regard toujours rivé à celui de sa « victime », Richard vit enfin apparaître sa lame dans son champ de vision. L’épée avait fini de décrire l’arc de cercle qui mettrait un terme à l’existence d’un tueur.

L’acier percuta la tête de l’espion à hauteur de ses yeux – exactement le point que visait le Sourcier.

Au moment exact de l’impact, le temps reprit son cours normal dans une explosion de bruits et d’images.

Un rideau rouge brouilla le champ de vision du Sourcier.

Un voile de sang, ultime salut de l’espion à son bourreau, alors que le tiers supérieur de sa tête, proprement découpé, s’envolait dans les airs.

La lame avait fendu la peau, l’os et la matière cérébrale comme s’il s’était agi d’une motte de beurre. Pour porter un tel coup, il fallait plus que de la force et de l’habileté. C’était une affaire de magie, et Richard lui-même aurait été incapable d’expliquer ce qui se produisait.

L’espion était passé de vie à trépas en une fraction de seconde. Toujours immergé dans sa fureur, le Sourcier n’éprouva pas une once de compassion pour le défunt.

Le bras armé du colosse foudroyé retomba le long de son flanc. Une seconde après, son grand corps privé de vie bascula en arrière.

Ce salaud avait décidé de tuer la petite – de la pure perversité, car ça ne lui aurait servi à rien – mais il n’avait pas eu le temps de mettre son plan à exécution.

Richard, lui, avait été assez rapide.

Le troisième battement de cœur venait de s’achever quand il revint à la réalité.

L’espion n’avait pas encore percuté le sol. Proprement détachée du reste, la partie supérieure de son crâne volait toujours dans les airs, laissant dans son sillage une traînée de sang et d’humeurs répugnantes.

Des citadins crièrent de surprise et d’autres de terreur.

L’épée de nouveau prête à frapper, Richard se tourna vers le second prisonnier. Toujours fermement maintenu par deux hommes de Victor, le type ne semblait pas décidé à tenter de se libérer.

Victor approcha à grands pas, sa masse d’armes au poing. Cara aussi accourait en brandissant déjà son Agiel.

Du coin de l’œil, Richard vit que Nicci suivait de près la Mord-Sith.

— Non ! cria l’ancienne Maîtresse de la Mort. Arrêtez !

Victor s’en pétrifia de surprise. Comme si elle pensait qu’il allait exécuter le second prisonnier, Nicci lui saisit le poignet.

— Baisse le bras, forgeron !

Muet de surprise, Victor obéit.

Nicci se tourna alors vers Richard :

— Toi aussi, charpentier ! Vas-tu faire ce que je t’ordonne ? Rengaine ton arme et cesse de me défier du regard !

Richard en cilla de surprise.

Charpentier ?

Chapitre 23

Bien qu’il eût l’esprit embrumé par la colère, Richard comprit quand même que Nicci avait une idée derrière la tête. Il n’aurait su dire laquelle, mais les avoir appelés, Victor et lui, par un nom de métier était un signal évident. Par ce biais, elle leur demandait d’entrer dans un jeu dont elle comptait être l’animatrice et la maîtresse.

Sans doute parce que les gens l’appelaient souvent « forgeron », Victor semblait ne pas avoir capté le message.

Il voulut parler, mais Nicci lui flanqua une gifle magistrale.

— Silence ! Je n’ai rien à faire de tes excuses !

Troublé, Victor recula d’un pas. Fort mécontent, il foudroya Nicci du regard, mais décida quand même d’attendre la suite.

Voyant qu’il se tiendrait tranquille, Nicci se tourna vers Richard et lui braqua un index rageur sur la poitrine.

— Tu devras répondre de ton crime, charpentier !

Même s’il ne voyait toujours pas où son amie voulait en venir, le Sourcier hocha discrètement la tête. Craignant de saboter le plan de Nicci, il n’osa pas en faire davantage.

— Quelle mouche t’a piqué ? cria l’ancienne Maîtresse de la Mort, l’air aussi terrifiant qu’à l’époque où elle méritait amplement ce surnom. Où as-tu pêché l’idée inacceptable que tu es libre d’agir comme il te chante dans un cas pareil ?

Quelle réponse apporterait de l’eau au moulin de Nicci ? Incapable de le deviner, Richard se contenta de hausser les épaules, comme s’il était trop honteux pour se défendre.

— Il a sauvé ma fille ! cria Jamila. L’espion allait l’égorger.

Nicci se tourna vers l’aubergiste.

— Comment oses-tu te montrer si méprisante par rapport à ton prochain ? De quel droit préjuges-tu de ses intentions et de ses sentiments ? C’est le privilège exclusif du Créateur ! Serais-tu une voyante ? Bien sûr que non ! Dans ce cas, comment sais-tu ce qu’aurait fait cet homme ?

» Tu crois que tes suppositions suffisaient à le condamner à mort ? Et même s’il avait agi comme tu le prévoyais, qui es-tu pour juger un être humain et statuer sur ses motivations ?

Son étrange discours terminé, Nicci regarda de nouveau Richard.

— À la place de ce malheureux, qu’aurais-tu fait ? Son compagnon et lui ont été traînés dans cette écurie par une foule hostile. On ne leur a pas dit de quoi ils étaient accusés, ni permis de s’expliquer. Tu traites un homme comme un animal et tu t’étonnes qu’il ait des réactions de bête fauve ?

» Si nous agissons ainsi, comment espérer que Jagang le Juste nous donne une chance de nous racheter ? Cet homme avait raison de craindre pour sa vie, car il était entouré de brutes sans cervelle.

» Je suis la femme du maire, et je ne tolérerai pas de tels comportements. C’est compris ? Mon mari aurait le cœur brisé s’il savait ce que vous avez fait ce soir. En son absence, je m’assurerai que de pareils errements ne se reproduisent plus. Et maintenant, rengaine cette épée !

Commençant à comprendre où Nicci voulait en venir, Richard obéit sans protester.

Dès qu’il eut lâché son arme, sa rage se volatilisa. Aussitôt, ses genoux tremblèrent. Si justifié que fût son acte, il en allait ainsi chaque fois qu’il prenait une vie avec l’Épée de Vérité. Même pour la bonne cause, tuer restait une horrible expérience.

Entrant dans le jeu de son amie, le Sourcier baissa humblement la tête.

Nicci se tourna vers la foule, qui recula d’un pas comme un seul homme.

— Nous sommes des gens pacifiques. Avez-vous oublié votre devoir de compassion ? Et que faites-vous de l’enseignement du Créateur ? Si nous continuons à nous comporter comme des bêtes, comment espérer que l’empereur nous accepte de nouveau dans les rangs de l’Ordre Impérial ?

Personne ne protesta. À l’évidence, tous les citadins avaient compris que Nicci tentait un énorme bluff.

— La femme du maire n’acceptera pas que la violence aveugle prive nos enfants d’un avenir radieux.

Une jeune femme avança, les poings sur les hanches, et lança :

— Mais ces hommes…

— Nous ne devons jamais oublier l’amour du prochain ! cria Nicci, coupant la parole à la citadine. Nos égoïstes petits désirs ne comptent pas.

Elle coula un regard discret à Victor, qui comprit le message et tira la femme en arrière afin qu’elle ne gâche pas la représentation.

— Notre devoir est de guider nos semblables, pas de les décapiter. Ce soir, un homme a été lâchement assassiné. Le tribunal du peuple étudiera cette affaire et se prononcera sur le sort du charpentier. En attendant, je demande qu’il soit incarcéré et étroitement surveillé.

» Au nom du maire, dont j’exerce l’autorité, je refuse que le second prisonnier subisse un sort injuste. Je sais que mon époux aurait aimé statuer sur cette affaire, mais je suis sûre qu’il ne voudrait pas forcer ce malheureux à attendre sa libération jusqu’à demain. Les injustices doivent être réparées sans attendre ! (Nicci désigna deux gardes.) Vous allez conduire ce brave homme hors de la ville, et vous le laisserez partir en paix. Le charpentier, lui, attendra son procès dans une cellule obscure et humide où il aura tout loisir de réfléchir à sa perversité.

— Vous faites montre d’une grande sagesse, ma dame, dit Victor. Votre époux sera fier de vous, je n’en doute pas…

Le forgeron s’étant incliné devant elle, Nicci foudroya un moment du regard le sommet de son crâne. Puis elle alla se camper devant le second prisonnier, le dévisagea avec bienveillance… et le gratifia d’une révérence.

Richard remarqua que le chemisier de Nicci, comme par hasard, était à demi délacé.

L’espion ne loupa pas non plus ce détail, et il profita de l’occasion pour se rincer abondamment l’œil.

Quand Nicci se releva, il fallut un moment au type pour consentir à la regarder dans les yeux.

— J’espère que vous accepterez nos excuses, messire… Nous vous avons maltraité, et ce n’est pas ainsi qu’on nous a appris à agir avec nos frères humains…

Le type fit une grimace qui pouvait passer pour un sourire plein d’indulgence.

— Je comprends que vous soyez nerveux, avec cette insurrection contre l’Ordre Impérial et…

— Une insurrection ? coupa Nicci. Foutaises ! C’était un lamentable malentendu, rien de plus. Certains travailleurs, comme ce misérable charpentier, exigeaient d’être mieux payés et d’avoir divers privilèges. L’affaire se limite à ça. Mais pendant un moment, comme mon mari vous l’expliquerait, les choses ont dérapé. Comme cette nuit, où un fils innocent du Créateur a perdu la vie injustement. Mais nous nous efforçons de remettre de l’ordre dans nos affaires.

L’espion dévisagea longuement Nicci.

— C’est la position de tous les citadins ?

— Presque tous, oui. Et c’est la profonde conviction du maire, mon époux. Si vous saviez combien il a travaillé pour mater les fauteurs de troubles et les émeutiers professionnels ! Avec des représentants du peuple, il n’a pas ménagé sa peine pour remettre ces réactionnaires sur le droit chemin. Ces gens agissaient sans tenir compte du bien commun. Pour leur montrer leur erreur, mon mari a fait traduire en justice les meneurs, et un tribunal populaire les a durement punis. La plupart se sont repentis. Bien entendu, le maire se charge aussi de rééduquer les « révoltés » qui ont agi davantage par bêtise que par méchanceté.

L’espion inclina brièvement la tête.

— Ma dame, dites à votre mari qu’il est un parangon de sagesse – et ajoutez qu’il a une épouse admirable qui sait se sacrifier pour le bien commun.

— Ah ! le bien commun, rien n’est plus important ! Mon mari le répète sans cesse : nos désirs et nos sentiments ne sont rien comparés aux besoins impérieux des masses. Le premier pas sur la voie de la sainteté, selon lui, est de renoncer à l’individualisme pour se concentrer sur l’amélioration de l’humanité. Personne n’a le droit de faire passer ses intérêts avant ceux de son prochain.

— Comme c’est vrai ! s’exclama l’espion en baissant de nouveau les yeux sur le décolleté de son interlocutrice. N’allez pas croire que je m’ennuie ici, mais je devrais peut-être y aller…

— Et où allez-vous, justement ? demanda Nicci en tirant pudiquement sur les pans de son chemisier.

L’homme releva les yeux.

— Mon compagnon et moi nous dirigions vers le sud, où nous avons tous les deux de la famille. Nous espérions trouver du travail là-bas… Je ne connaissais pas très bien le… hum… défunt. On voyageait ensemble depuis quelques jours, voilà tout…

— Avec ce qui vient d’arriver, mon mari vous conseillerait de repartir sur-le-champ, j’en suis sûre… Il reste encore des réactionnaires en ville. Ne prenons pas le risque de vivre une autre tragédie.

L’espion balaya l’assemblée d’un regard assassin. Ses yeux s’attardèrent sur Richard, qui garda « humblement » la tête baissée.

— Vous avez raison, ma dame… Veuillez remercier le maire de ne pas ménager ses efforts pour ramener les trublions sur le droit chemin.

Nicci sourit d’aise puis se tourna vers les deux gardes qu’elle avait un peu plus tôt chargés d’une mission.

— Assurez-vous que ce noble citoyen quitte notre ville sans que rien de fâcheux lui arrive. S’il le faut, faites-vous escorter par une vingtaine d’hommes. Faut-il vous rappeler que le maire et le conseil du peuple seraient fort marris qu’il arrive malheur à notre ami ? Il doit repartir en parfaite santé et continuer son chemin d’un pas allègre.

Les hommes s’inclinèrent et marmonnèrent que les ordres seraient exécutés. Impressionné par leur performance d’acteurs, Richard se souvint que vivre sous le joug de Jagang les avait habitués à la soumission.

La petite foule regarda le prisonnier sortir avec ses « protecteurs ». Lorsque ce fut fait, personne ne parla avant un bon moment – si l’espion avait l’oreille fine, mieux valait attendre qu’il soit très loin de là.

— Eh bien, soupira Nicci, j’espère qu’il retournera vers ses frères d’armes. S’il tombe dans le panneau, nous aurons semé une belle confusion dans les rangs ennemis.

— Il va s’empresser de rapporter les « bonnes nouvelles » à ses supérieurs. Avec un peu de chance, ces idiots croiront que l’affaire est dans le sac, et nous pourrons leur réserver une sacrée surprise.

— Espérons, dit simplement Nicci.

Quelques-uns des citadins encore présents émirent des commentaires enthousiastes sur la stratégie de l’ancienne Maîtresse de la Mort. De toute évidence, sa façon de désinformer l’ennemi leur plaisait beaucoup.

Ayant eu leur compte d’émotions, d’autres personnes souhaitèrent bonne nuit à tout le monde et s’en furent.

— Désolée de vous avoir frappé, dit Nicci en souriant à Victor.

— Aucun problème, répondit le forgeron, puisque c’était pour la bonne cause.

L’air gênée, Nicci se tourna vers Richard – on eût dit qu’elle redoutait qu’il lui passe un savon.

— Je… eh bien, je voulais que ces soldats pensent qu’ils nous écrabouilleront sans problème. L’excès de confiance n’est jamais bon…

— Tu ne me dis pas tout…, grogna Richard.

Nicci regarda autour d’elle puis s’approcha du Sourcier et parla assez bas pour que lui seul l’entende.

— Tu m’as bien assuré que je pourrais vous rejoindre une fois les soudards de Jagang éliminés ?

— Exact, mais…

— Eh bien, j’ai l’intention de vous retrouver très vite !

Richard dévisagea un long moment son amie. Puis il décida de lui laisser carte blanche en ce qui concernait la défense d’Altur’Rang.

Bien sûr, le plan tordu de Nicci l’inquiétait, mais il avait assez de soucis lui-même pour ne pas chercher à en savoir davantage.

Il saisit les lacets du chemisier de la superbe blonde, tira dessus et referma le chemisier.

Les poings sur les hanches, Nicci soutint son regard tout au long de l’opération.

— Merci, dit-elle quand ce fut terminé. Ce fichu truc a dû s’ouvrir dans le feu de l’action.

Ignorant ce gros mensonge, Richard regarda autour de lui pour localiser Jamila. Les joues rouges et les yeux gonflés, l’aubergiste serrait dans ses bras la malheureuse petite fille.

— Comment va-t-elle ? demanda le Sourcier en approchant.

— Aussi bien que possible, seigneur Rahl. Vous l’avez sauvée, mille fois merci !

Blottie dans les bras de sa mère, la gamine regardait Richard comme si elle risquait d’être sa prochaine victime.

Elle l’avait vu commettre une telle horreur !

— Jamila, je suis content qu’elle soit indemne…

Richard sourit à l’enfant… qui lui répondit d’un regard haineux.

Nicci serra le bras de son ami pour le consoler, mais elle ne dit rien.

Les citadins restants félicitèrent le Sourcier d’avoir secouru la fillette. Tous semblaient avoir compris la manœuvre de Nicci, et quelques-uns ne furent pas avares de compliments sur cette ruse de guerre.

— Voilà qui devrait nous débarrasser des soudards ! lança un homme.

Richard doutait que l’idée de Nicci soit si simple. Ce qu’elle mijotait l’inquiétait, mais il ne pouvait rien faire.

Un moment, il regarda les hommes qui emportaient le cadavre du premier espion. Sur un ordre d’Ishaq, d’autres entreprirent de nettoyer le sol et les cloisons. L’odeur du sang énervant les chevaux, il fallait l’éliminer au plus vite.

Les derniers citadins souhaitèrent bon voyage au seigneur Rahl puis s’en allèrent. Un peu plus tard, leur corvée accomplie, les « nettoyeurs » partirent à leur tour.

Nicci, Cara, Ishaq, Victor et Richard restèrent seuls dans l’écurie silencieuse.

Chapitre 24

Richard sonda soigneusement les ombres, autour de lui, puis il se décida à aller voir les chevaux qu’Ishaq avait trouvés pour lui.

Le silence qui régnait dans l’écurie avait quelque chose d’angoissant. Se souvenant de la quiétude de l’auberge, juste avant que le monstre défonce les cloisons, le Sourcier trouvait logique d’être sur ses gardes. Comment déterminer si la créature ne rôdait pas dans les environs, prête à frapper ?

Richard aurait aimé savoir comment combattre une bête de ce type. Mais il n’en avait pas la moindre idée. Heureusement, il lui restait son épée et la magie qu’elle contenait.

Il n’avait pas oublié les inhumaines promesses de souffrance et de tourment que le monstre avait laissées à son attention dans l’esprit de Cara. La simple évocation de ces horreurs lui donnait la nausée. Les genoux soudain tremblotants, il dut se tenir un instant à la paroi d’une stalle.

Se retournant, il jeta un coup d’œil à Cara et se réjouit de la voir vivante et en bonne santé. La façon dont elle le regardait lui mettait du baume au cœur. Depuis qu’il l’avait guérie, leur lien s’était approfondi, car il avait un peu mieux découvert la femme cachée sous l’armure de la Mord-Sith.

À présent, il devait aider Kahlan afin de la voir elle aussi vivante et en bonne santé.

Deux chevaux étaient déjà sellés et prêts au départ. Les vivres étaient répartis sur les quatre autres. Quand Ishaq promettait quelque chose, il n’y avait plus de soucis à se faire…

Dès qu’il fut entré dans la stalle, le Sourcier tapota la croupe de la plus grande des deux juments baies. Un message d’amitié et, plus important encore, une façon de lui signaler qu’il y avait quelqu’un derrière elle.

Avec tout ce qui s’était produit, sans parler de l’odeur du sang, les chevaux avaient les nerfs à vif et une ruade pouvait tuer net un homme, s’il n’avait pas de chance…

La jument ne parut pas apprécier l’intrusion d’un inconnu. Avant de prendre son arc pour l’accrocher à la selle, Richard grattouilla l’oreille de la bête et lui murmura quelques mots apaisants.

Ravi, il constata que la jument se détendait à son contact.

Lorsqu’il sortit de la stalle, Nicci l’attendait devant la porte, l’air perdue et solitaire.

— Tu seras prudent ? demanda-t-elle.

— Ne vous inquiétez pas, dit Cara en dépassant les deux jeunes gens. (Alors qu’elle entrait dans la stalle et se dirigeait vers la plus petite des deux juments, elle ajouta :) Je lui ferai un long sermon sur ses actes irréfléchis de ce soir !

— Quels actes irréfléchis ? demanda Victor.

Cara caressa l’encolure de la jument puis se tourna vers le forgeron.

— Les D’Harans ont un dicton : « Soyons l’acier qui affronte l’acier et laissons le seigneur Rahl en découdre avec la magie. » Le sens profond de cette phrase, c’est que le seigneur Rahl ne doit pas risquer sa vie lors de combats livrés avec des armes traditionnelles. Ses sujets peuvent s’en charger. En revanche, ils sont incapables de lutter contre la magie – lui seul est en mesure de le faire, et pour ça, il doit être vivant ! Nous le protégeons de l’acier, et en échange, il nous défend face à la magie. C’est son devoir, tel que l’a prévu le créateur du lien.

Victor désigna l’épée du Sourcier.

— On dirait qu’il n’est pas manchot avec une lame…

— Il lui arrive d’avoir de la chance, corrigea Cara. Dois-je vous rappeler qu’un simple carreau a failli le tuer ? Sans une Mord-Sith à ses côtés, il serait impuissant comme l’agneau qui vient de naître.

Voyant que Victor le dévisageait avec une sincère inquiétude, Richard roula de gros yeux.

Ishaq aussi regardait le Sourcier comme s’il le voyait pour la première fois.

Les deux hommes connaissaient depuis environ un an quelqu’un qui semblait être un banal travailleur. Un costaud qui chargeait des barres de fer dans un chariot d’Ishaq pour les livrer à la forge de Victor. Ils le croyaient marié à Nicci et avaient appris très récemment qu’il était en réalité son prisonnier.

Désormais, ils savaient que Richard était le seigneur Rahl, un légendaire combattant de la liberté venu du nord. Mais cette idée continuait à les déconcerter, et ils préféraient voir leur ami sous les traits d’un ancien esclave de l’Ordre révolté contre ses maîtres.

Dès qu’on leur parlait du « seigneur Rahl », les deux amis de Richard devenaient nerveux, comme s’ils ne savaient plus comment se comporter devant lui.

Alors que Cara finissait de ranger ses affaires dans les sacoches de selle, Nicci posa une main sur l’épaule d’Ishaq.

— Si ça ne vous dérange pas, j’aimerais voir Richard en privé…

— Victor et moi allons vous attendre dehors. Nous avons pas mal de choses à nous dire, de toute façon…

Tandis que les deux hommes s’éloignaient, Nicci jeta un coup d’œil à Cara, qui capta le message.

Après avoir tapoté la croupe de sa monture, la Mord-Sith sortit avec les deux hommes et ferma derrière elle les lourdes portes de l’écurie. Richard fut assez surpris de la voir s’en aller ainsi sans protester.

Campée devant lui, les mains croisées, Nicci avait l’air plutôt mal à l’aise, trouva le Sourcier.

— Richard, je m’inquiète pour toi… Je devrais peut-être t’accompagner…

— Ce soir, tu as mis en route une machination que tu es la seule à pouvoir mener jusqu’à son terme.

— C’est exact, hélas…

Une nouvelle fois, Richard se demanda quelle idée Nicci pouvait bien avoir derrière la tête. Mais il n’avait pas le temps d’approfondir le sujet. Si le sort de la magicienne le souciait, celui de Kahlan passait avant tout à ses yeux. Il était plus que temps de partir.

— Mais pourtant…, commença Nicci.

— Dès que tu auras rempli ta mission ici, tu pourras me rejoindre. Avec ce sorcier nommé Kronos à la tête des soudards, les citadins auront rudement besoin de ton aide !

— Je sais… Crois-moi, j’ai bien l’intention de réduire à néant la menace qui pèse sur Altur’Rang. Je ne traînerai pas, et dès que ça sera fait, je me mettrai à ta recherche.

Comprenant soudain le plan de Nicci, Richard eut l’impression que son sang se glaçait dans ses veines. Il eut envie d’implorer son amie de renoncer à cette folie, mais il se retint de justesse. Il avait lui aussi une mission périlleuse à accomplir. Pas question de s’entendre également dire que c’était beaucoup trop risqué.

En outre, Nicci, une magicienne, savait parfaitement ce qu’elle faisait. Jadis, elle avait été une Sœur de l’Obscurité – et plus précisément, une des six femmes devenues ses « formatrices » au Palais des Prophètes.

Quand l’une d’elles avait tenté de le tuer pour lui voler son don, il avait réussi à l’abattre. Cette mort avait marqué le début de la fin pour le Palais des Prophètes.

Jagang avait capturé les Sœurs de l’Obscurité survivantes, y compris Ulicia, leur chef.

Afin de sauver la vie de Kahlan, Richard avait autorisé cinq servantes du Gardien à lui jurer fidélité – le seul moyen pour elles d’échapper à l’emprise de Jagang. Nicci ne faisait pas partie de ce groupe qui avait plus tard perdu un de ses membres dans la Sliph. À part l’ancienne Maîtresse de la Mort, seules quatre magiciennes vendues au Gardien n’étaient pas au service de l’empereur.

Nicci était une adversaire terrifiante pour n’importe qui, y compris l’Ordre Impérial. Il fallait cependant espérer qu’elle n’avait pas imaginé un plan absurdement risqué pour pouvoir rejoindre plus vite son « protégé ».

Se demandant ce qui allait suivre, Richard passa un pouce dans son ceinturon, histoire de se donner une contenance.

— Dès que tu pourras nous rejoindre, tu seras la bienvenue. Je te l’ai déjà dit.

— J’ai pris note…

— Tu veux un petit conseil ? Si puissante que tu te croies – ou que tu sois –, n’oublie jamais qu’un vulgaire carreau peut te tuer.

— J’ai le même conseil à ton service, sorcier !

Une idée traversa soudain l’esprit de Richard.

— Comment me trouveras-tu ?

Nicci leva les bras, saisit le col de la chemise du Sourcier et le força à baisser la tête vers elle.

— C’est pour ça que je voulais être seule avec toi… Pour te retrouver, je dois d’abord te toucher avec mon pouvoir…

Richard fut aussitôt sur ses gardes.

— Pour lancer quel genre de sort ?

— Quelque chose qui ressemble au lien que tu as avec les D’Harans. Mais l’heure n’est pas aux longues explications…

Richard se demanda pourquoi Nicci avait besoin d’être seule avec lui pour lancer un tel sortilège.

Sans lâcher sa chemise, elle se pressa contre lui.

— Reste un peu tranquille…

Nicci semblait soudain très bizarre, comme si elle glissait dans une profonde transe. Ou comme si elle n’était pas totalement fière de ce qu’elle faisait.

Richard aurait juré que la lumière des lampes était plus forte quelques instants auparavant. Désormais, une lueur orangée flottait dans l’écurie. La paille embaumait et l’air était agréablement tiède.

Un instant, Richard se demanda s’il devait se fier à Nicci et la laisser faire. Après une profonde réflexion, il décida que oui.

La main gauche de Nicci lâcha la chemise du Sourcier, glissa sur son épaule et alla se plaquer contre sa nuque, la serrant assez fort pour le dissuader de bouger.

L’inquiétude de Richard augmenta d’un cran. Soudain, il n’était plus sûr du tout de vouloir que Nicci continue. Pour avoir plusieurs fois senti le contact de sa magie, il savait que ce n’était pas une expérience agréable.

Il aurait voulu reculer. Pourtant, il ne broncha pas.

Nicci tendit le cou et l’embrassa sur la joue.

C’était beaucoup plus qu’une simple « bise ».

Autour de Richard, le monde sembla se dissoudre. Les stalles, l’air tiède, le doux parfum de la paille : on eût dit que plus rien n’existait. Il ne restait plus que le lien avec Nicci, comme si elle était tout ce qui le retenait encore en ce monde.

Et ce lien immergeait Richard dans un univers de joie et de plaisir à couper le souffle. Il n’avait jamais rien éprouvé de pareil. Tout ce qui passait par ce lien – la vie et la chaleur de Nicci, mais aussi toute la beauté et la tendresse du monde – emplissait son esprit et lui donnait le tournis. Une ivresse merveilleuse dont il était sûr de ne jamais se lasser.

Tout ce qu’il avait vécu d’agréable lui revenait à la mémoire, les sensations se révélant dix fois plus fortes qu’à l’origine. L’extase était si extraordinaire qu’il en oubliait jusqu’à son nom.

Quand les lèvres de Nicci se séparèrent de sa joue, le monde réel reparut autour de lui. Mais il semblait plus beau qu’avant, avec des couleurs plus soutenues et des odeurs plus enivrantes.

Dans un silence à peine troublé par le crépitement des lampes et les hennissements étouffés d’un cheval, Richard savoura un long moment le délicat baiser de Nicci.

Ce contact avait-il duré quelques secondes ou plusieurs heures ? Le Sourcier aurait été incapable de le dire, parce qu’il s’agissait d’une magie qu’il ne connaissait pas. Ce pouvoir l’avait tellement secoué qu’il dut pour recouvrer son souffle ordonner à ses poumons de se remplir d’air.

— Qu’as… Qu’as-tu fait ? demanda-t-il à son amie.

Nicci eut l’ombre d’un sourire et ses beaux yeux bleus brillèrent étrangement.

— Je t’ai « marqué » avec un peu de mon pouvoir, afin de te retrouver. Quand je localiserai ma magie, il me suffira de remonter la piste pour arriver jusqu’à toi. Et ne crains rien, l’effet sera assez durable pour ce que nous entendons faire.

— Je crois que tu ne me dis pas tout…

Le sourire de Nicci s’effaça. Très concentrée, elle chercha ses mots, et il comprit que ce qu’elle allait dire serait très important.

— Jusque-là, je t’avais toujours fait mal avec mon pouvoir. Quand je t’ai capturé, lorsque je te retenais, et même quand je te guérissais. C’était toujours douloureux, tu le sais bien. Pardonne-moi, mais j’ai voulu t’offrir un contact avec ma magie qui ne te laissera pas de mauvais souvenirs. Quelque chose qui ne te forcera pas à me haïr. (Nicci détourna la tête pour ne plus croiser le regard de Richard.) J’ai voulu te donner une bonne impression de mon pouvoir. La mémoire fugitive d’une expérience plus ou moins agréable.

Richard préféra ne pas imaginer ce qu’aurait été la mémoire non fugitive d’une expérience radicalement agréable…

Il prit le menton de son amie et la força à le regarder dans les yeux.

— Je ne te hais pas, et tu le sais. Chaque fois que tu m’as soigné, c’était une façon de me redonner la vie, et c’est tout ce qui compte.

Ce fut au tour de Richard de détourner la tête.

Il venait de s’aviser que Nicci était la plus belle femme qu’il ait jamais rencontrée.

À part Kahlan.

— Merci pour cette expérience, en tout cas, conclut-il, encore tout remué.

Nicci lui serra gentiment le bras.

— Tu as très bien agi, ce soir, dit-elle. J’ai pensé qu’une magie agréable t’aiderait à recouvrer des forces.

— J’ai vu trop de gens souffrir et mourir. Cette petite fille ne devait pas être sacrifiée.

— Je parlais de Cara… La façon dont tu l’as sauvée…

— Eh bien, la grande fille ne devait pas être sacrifiée non plus !

Nicci sourit de cette plaisanterie.

— Je vais devoir y aller, dit Richard en désignant les chevaux.

Pendant qu’il vérifiait la sellerie et les harnais des six bêtes, Nicci alla ouvrir la porte.

Cara entra dès que la magicienne l’y eut invitée.

L’aube ne poindrait pas avant deux ou trois heures. Soudain, Richard s’avisa qu’il était épuisé – rien d’étonnant, après avoir tué avec son épée. Le sort de Nicci lui avait fait du bien, mais Cara et lui risquaient de ne pas avoir une vraie nuit de sommeil avant des jours. Un long chemin les attendait, et il ne serait pas question de traîner. Avec des montures de rechange, ils pourraient avancer à un train d’enfer, et il n’avait pas l’intention de s’en priver.

Nicci tint le mors de la jument tandis que Richard glissait un pied dans l’étrier afin de se hisser en selle. La bête agitait la queue, impatiente de sortir de l’écurie, même en pleine nuit.

Richard flatta l’encolure de sa monture pour la calmer. Dans les jours à venir, elle aurait tout loisir de lui montrer son enthousiasme.

Une fois en selle, Cara se tourna vers son seigneur :

— Au fait, où allons-nous avec une telle hâte ? demanda-t-elle.

— Je dois voir Shota.

— Shota ! s’écria la Mord-Sith. Nous allons rencontrer une voyante ? Auriez-vous perdu la tête, seigneur Rahl ?

Soudain décomposée, Nicci vint se placer à côté de la jument.

— C’est de la folie, Richard ! Et ça te servira à quoi ? Sans parler des troupes ennemies que tu rencontreras sur le chemin du Nouveau Monde.

— Je n’ai pas le choix… Je crois que Shota m’aidera à retrouver Kahlan.

— Mais c’est une voyante ! Elle ne consentira sûrement pas à t’aider.

— C’est faux, puisqu’elle l’a déjà fait par le passé. Elle nous a même offert un cadeau de mariage… Je pense qu’elle s’en souviendra.

— Un cadeau de mariage ? répéta Cara. C’est de la folie ! Shota vous tuera à vue !

C’était bien possible, en effet… La relation de Richard avec la voyante était depuis toujours conflictuelle.

— Quel cadeau de mariage ? demanda Nicci, s’accrochant à la jambe du Sourcier. De quoi parles-tu ?

— Shota souhaitait la mort de Kahlan, parce qu’elle avait peur que nous donnions naissance à un monstre : un Inquisiteur détenteur du don ! En gage de paix, lors de notre mariage, elle a offert à Kahlan un collier composé d’une chaîne et d’une unique pierre noire. Un artefact conçu pour empêcher ma femme de tomber enceinte.

» D’un commun accord, Kahlan et moi avons décidé d’utiliser ce présent. Pour un temps, en tout cas… En attendant que les choses aillent un peu mieux…

Alors que les Carillons arpentaient le monde, toute magie était devenue inefficace. L’ignorant au début, Richard et Kahlan s’étaient fiés au collier.

La jeune femme avait conçu un enfant. Mais les hommes qui l’avaient battue à mort, une terrible nuit, l’avaient privée du bonheur de le mettre au monde.

Même si les Carillons n’étaient plus là, il restait possible que cette défaillance provisoire de la magie ait irrévocablement altéré le monde. Ce processus risquait de conduire à l’extinction totale de la magie – une catastrophe que redoutait beaucoup Kahlan.

Plusieurs séries d’événements pouvaient difficilement s’expliquer d’une autre façon. Zedd appelait ça l’« effet en cascade ». Une fois commencé, un processus pareil ne pouvait plus être enrayé.

Trop néophyte en la matière, Richard ne savait pas si la magie était oui ou non en train de disparaître. Mais il pressentait que quelque chose clochait.

— Shota se souviendra du collier… Ou au moins, de sa propre magie – un peu comme toi, avec le sort qui te permettra de me retrouver. Si quelqu’un peut se rappeler Kahlan, c’est bien Shota ! Nous avons eu de nombreux différends, c’est vrai, mais il m’est arrivé aussi de l’aider. Elle a une dette envers moi, et elle s’en acquittera.

— Comme de juste, il s’agit d’un bijou porté par Kahlan, et pas d’un objet que tu pourrais avoir sur toi. (Nicci ne cachait plus son agacement.) Ne vois-tu pas ce que tu fais ? Une fois de plus, tu as inventé une histoire impossible à prouver. Tout ce que tu nous racontes est ainsi. Ce collier appartient à tes rêves.

» Richard, ta voyante ne se souviendra pas de Kahlan, parce que Kahlan n’existe pas !

— Shota m’aidera, insista Richard. Je sais qu’elle le fera, et je ne vois aucun autre moyen d’obtenir des réponses. Le temps presse ! Plus Kahlan reste avec ses ravisseurs, plus sa vie est en danger. Je dois aller voir Shota !

— Et si tu te trompes ? Si elle refuse de t’aider ?

— Je ferai tout ce qui est en mon pouvoir pour la convaincre.

— Richard, remets ton départ d’un jour ou deux… Nous parlerons et je t’aiderai à y voir plus clair.

Richard talonna sa jument qui se mit aussitôt à avancer, entraînant les deux autres chevaux attachés au pommeau de sa selle.

— Voir Shota est ma meilleure chance de comprendre. J’y vais, un point, c’est tout !

Le Sourcier baissa la tête pour franchir les larges portes.

Le chant des cigales l’accueillit dès qu’il eut mis le nez dehors.

Se retournant, il vit Nicci debout sur le seuil de l’écurie.

— Sois prudente, dit-il. Si tu te fiches de ta vie, préserve-la au moins pour moi.

Cette saillie arracha un sourire à la magicienne.

— À vos ordres, seigneur Rahl !

Richard salua de la main Victor et Ishaq.

— Bon voyage ! lança Ishaq en agitant son chapeau.

Victor se plaqua martialement le poing sur le cœur.

— Reviens ici dès que tu le pourras, mon ami !

Le Sourcier promit qu’il n’y manquerait pas.

Quand ils se furent un peu éloignés, Cara poussa un gros soupir.

— Je me demande pourquoi vous vous êtes embêté à me sauver la vie, seigneur. Nous sommes condamnés, c’est sûr !

— Je croyais que tu m’accompagnais pour me protéger ?

— Seigneur Rahl, j’ignore si j’en serai capable face à une voyante. Je n’ai jamais affronté ce type de magie – et aucune Mord-Sith n’a plus d’expérience que moi, à ma connaissance. Le pouvoir des Inquisitrices est mortel pour mes collègues et moi. Qui sait ? il en va peut-être de même avec celui des voyantes.Je ferai de mon mieux, mais sachez que je ne peux rien vous garantir.

— Je ne m’en fais pas pour ça, Cara, dit Richard en serrant les genoux pour indiquer à sa monture de se lancer au galop. D’après ce que je sais de Shota, elle ne te laissera pas l’approcher, de toute manière…

Chapitre 27

Nicci n’aurait pas pu respirer même pour sauver sa vie – alors, pour parler, c’était inutile d’y penser !

Être incapable d’aspirer de l’air l’emprisonnait dans un linceul de panique qui l’empêchait de réfléchir. Seconde après seconde, l’idée de mourir étouffée devenait plus terrifiante.

Elle ne savait que faire…

Elle se souvint de Richard, quand il avait été blessé par un carreau. Lui non plus ne pouvait pas respirer. Sa peau était d’abord devenue grise, puis elle avait viré au bleu. Le voir ainsi avait terrorisé Nicci. Et maintenant, c’était son tour !

Le sourire de Kronos était le plus glacial qu’elle ait jamais vu, mais c’était le cadet de ses soucis, pour l’instant.

— Quel exploit pour une magicienne : tuer un sorcier ! Mais tu l’as frappé en traître, donc, ça n’a rien d’extraordinaire. Au fond, ce n’est qu’un sale petit crime de crapule !

Il ne savait pas ! comprit Nicci. Cet homme ignorait qu’elle était beaucoup plus qu’une simple magicienne…

Cela dit, elle avait quand même besoin de respirer.

Sa vision se réduisait à un tunnel obscur au bout duquel elle voyait le visage furieux de Kronos.

Elle essaya encore de respirer, mais son corps semblait ne plus savoir comment s’y prendre.

Le manque d’air provoquait de terribles douleurs dans toute la cage thoracique. Nicci n’aurait pas cru que c’était pénible à ce point. Malgré tous ses efforts, elle ne parvenait pas à s’emplir les poumons d’air, sans doute à cause des dégâts irréversibles consécutifs au coup qu’elle avait reçu.

Elle allait mourir ainsi, le souffle coupé.

Mais Kronos se pencha, les dents serrées, et posa une main sur sa poitrine. Aussitôt, des milliers d’épines magiques s’enfoncèrent dans ses chairs, les déchiquetant sans pitié.

La douleur débloqua le diaphragme de Nicci, qui prit une formidable inspiration… sans vraiment s’en apercevoir.

La chaleur de la vie emplit de nouveau son corps. D’instinct, elle mobilisa son Han pour repousser l’assaut magique en cours.

Kronos cria, se redressa et recula en secouant frénétiquement sa main désormais tuméfiée et rouge de sang.

Nicci avait réussi à se libérer de Kronos et elle était même parvenue à le blesser. Cela dit, dans son état de confusion mentale, elle n’aurait pas les forces nécessaires pour percer les défenses d’un sorcier et le tuer.

Haletante, Nicci souffrait mille morts avec chaque inspiration. Mais elle savait que ne pas pouvoir respirer était encore pire.

— Immonde catin ! cria Kronos. Tu oses utiliser ton pouvoir contre moi ? N’espère pas être mon égale, chienne ! Mais je t’aurai bientôt remise à ta place, tu verras !

Le sorcier était rouge de colère. Avec un filament de Han, Nicci alla éprouver la résistance des formidables boucliers qu’il venait d’ériger devant lui.

Non, elle ne passerait pas, inutile de rêver…

Mais avant qu’il se soit protégé, elle fit éclater la peau de ses doigts. Sa main blessée serrée contre la poitrine, il se demandait quelle vengeance serait assez longue et douloureuse pour laver son honneur.

Kronos insulta Nicci, la maudit mille fois, détailla ce qu’il avait l’intention de lui faire et décrivit en détail la loque humaine qu’elle serait lorsqu’il en aurait fini avec elle.

À l’évocation de ces horreurs, le sourire des soldats survivants s’élargissait de plus en plus.

Kronos pensait avoir affaire à une banale magicienne dont il dominait aisément le pouvoir. En réalité, il était face à une Sœur de l’Obscurité – même si elle avait changé de camp, Nicci restait à jamais altérée par son pacte avec le Gardien.

S’il avait su la vérité, ce sorcier, comme tant de gens avant lui, n’aurait peut-être pas saisi la terrible différence que faisait cette « simple » dénomination. Car une Sœur de l’Obscurité n’était pas seulement dépositaire de son Han, mais de celui d’un sorcier. Un don qu’elle s’appropriait juste avant que sa victime franchisse le voile donnant sur le royaume des morts.

Comme si cela ne suffisait pas, la Magie Soustractive venait s’ajouter à la panoplie de la sœur – un pouvoir qu’elle glanait au moment où le voile s’écartait pour laisser passer le « donneur » du Han.

La magie de l’homme devenait un conduit, et à travers lui, la sœur absorbait la Magie Soustractive qui sourdait du voile.

Très peu de gens contrôlaient les deux facettes du don. En fait, la liste se limitait à Richard – une aptitude acquise dès la naissance – et aux Sœurs de l’Obscurité, qui devaient pour cela recourir au meurtre et à la ruse.

À part Nicci et quatre autres femmes – trois anciennes formatrices de Richard et leur chef, Ulicia –, toutes les Sœurs de l’Obscurité étaient prisonnières de Jagang.

Kronos brandit son poing rouge de sang devant le nez de Nicci.

— Les habitants d’Altur’Rang sont tous des traîtres qui ont souillé un lieu saint. En tournant le dos à l’Ordre, ils ont renié le Créateur. À travers nous, Il se vengera et châtiera ces pécheurs. Nous débarrasserons Altur’Rang de cette vermine et de sa propagande mensongère. M’entends-tu ? L’Ordre Impérial régnera bientôt de nouveau sur cette cité – le Fief d’où Jagang le Juste dirigera le monde afin qu’il ne s’écarte plus jamais du droit chemin tracé par le Créateur.

Nicci faillit éclater de rire. Ce crétin ignorait qu’il parlait à la personne qui avait suggéré son surnom à l’empereur !

À l’époque, elle avait décrit à Jagang tous les avantages qu’il tirerait d’être associé à la notion de « justice ». S’ils le pensaient équitable et clément, beaucoup de gens se rendraient sans combattre. Alors que Jagang brûlait d’envie d’exterminer ses ennemis, Nicci l’avait convaincu qu’il valait mieux en épargner certains. À condition, bien entendu, qu’ils se rallient de leur plein gré à l’Ordre, faisant ainsi une bonne partie du travail de propagande à la place des instances impériales.

Le surnom qu’elle proposait aiderait à convaincre les indécis, avait affirmé Nicci.

Et elle ne s’était pas trompée, malheureusement. Confondant intentions et actions, des milliers de gens s’étaient fait une idée parfaitement fausse de l’empereur. Le pouvoir des mots restait stupéfiant ! Lorsqu’on répétait assez longtemps un mensonge, il finissait par devenir plus incontournable que bien des vérités. À partir du moment où on proposait de penser à leur place, les êtres humains étaient disposés à gober n’importe quelles âneries.

La tirade hargneuse de Kronos avait laissé à Nicci le temps de récupérer. Ses forces lui étant revenues, elle ne pouvait pas prendre le risque de différer sa contre-attaque.

Elle tendit un poing vers le sorcier. L’idée était de drainer toute la force magique dont elle disposait le long de son bras, afin qu’elle forme une masse compacte dans l’air, juste devant sa main. Cette façon de procéder n’avait rien d’obligatoire, mais elle tenait à ce que Kronos voie la menace et réagisse comme l’imbécile qu’il était.

Confiant en son talent et certain que ses boucliers étaient infranchissables, le sorcier ne jugea pas inquiétante la posture belliqueuse de sa proie.

En revanche, tant d’arrogance le remplit de fureur.

— Comment oses-tu menacer…, commença-t-il.

Nicci lança sur le sorcier une puissante décharge composée de Magie Additive et Soustractive – une combinaison dévastatrice qui traversa sans peine les boucliers de Kronos et fora au centre de sa poitrine un trou de la taille d’un melon.

L’attaque avait transpercé sa cible aussi facilement qu’un éclair traverse une feuille de parchemin.

Kronos écarquilla les yeux, la bouche ouverte sur un cri muet. En une fraction de seconde, il comprit que les dés étaient jetés en ce qui concernait son destin.

Pendant quelques instants, Nicci put contempler le ciel à travers le trou bien rond, dans la poitrine du sorcier. Puis un geyser de sang en jaillit tandis que Kronos tombait à la renverse, raide mort.

Cet idiot ne s’était jamais douté que sa magie ne valait rien face à celle de Nicci. Contre un sort soustractif, ses pauvres boucliers additifs n’avaient jamais eu la moindre chance de tenir…

Autour de la magicienne, les soldats s’apprêtaient à frapper avec leur lame ou à tirer avec leur arc. Si elle ne réagissait pas très vite, Nicci finirait taillée en pièces par une bande de soudards terrorisés.

Sans perdre une seconde, elle fit jaillir dans l’air un second tentacule de magies combinées. Tous les hommes qui l’entouraient furent coupés en deux comme si elle avait manié une faux géante invisible. Soudain gorgé de sang, le sol devint boueux comme celui d’un marécage.

L’énorme chaleur résiduelle du sortilège embrasa plusieurs arbres dans un rayon d’une trentaine de pas. Pareillement, les uniformes des soldats qui accouraient pour porter secours à leurs camarades prirent feu ou fumèrent sinistrement.

Plusieurs soudards, près de Nicci, avaient été purement et simplement déchiquetés par la puissante déflagration magique. Plus loin de l’œil du cyclone, des soldats avaient été « simplement » renversés comme des fétus de paille.

Puiser autant dans ses réserves était risqué, même pour une Sœur de l’Obscurité, mais le résultat en valait la peine. En un clin d’œil, les brutes lubriques qui reluquaient une jolie prisonnière étaient devenues de pauvres types en proie à la panique.

Craignant de perdre l’initiative, Nicci projeta une intense chaleur dans les arbres qui bordaient le cours d’eau, derrière les soldats adverses. Cette méthode permettait d’avoir un très bon retour sur investissement quand on disposait de relativement peu de pouvoir.

La sève surchauffée fit exploser les troncs des peupliers. Volant à toute vitesse, des éclats de bois acérés blessèrent cruellement les soudards encore en état de combattre.

Nicci lança un sort de flammes et l’envoya dévaster le camp où régnait déjà un indescriptible chaos. Affolés par le feu, les hommes et les chevaux couraient en tous sens sans parvenir à échapper à la menace. Une odeur de poils et de crins roussis monta très vite aux narines de la magicienne.

Pour elle, l’heure était venue d’évaluer la situation. Plus personne ne l’attaquait, mais ça ne durerait pas, et elle devait tirer profit de ce répit pour s’enfuir.

L’ayant repérée, Sa’din la rejoignit et lui flanqua de gentils petits coups de tête. Contente qu’il soit indemne – en grande partie grâce au bouclier protecteur dont elle l’avait enveloppé –, Nicci passa brièvement un bras autour du cou de l’étalon.

Puis elle saisit les rênes et se hissa péniblement en selle.

Malgré son épuisement, tout à fait normal après une telle débauche de sortilèges, la magicienne avait réussi le plus dur : tuer Kronos sans y laisser sa peau. À présent, elle devait sortir vivante du camp ennemi.

Elle talonna Sa’din, qui se lança au galop, renversant tous les obstacles qu’il rencontrait sur son chemin.

Monté sur un énorme destrier, un soldat de l’Ordre apparut soudain devant la magicienne, lui barrant le chemin. Avant qu’elle ait pu entreprendre quoi que ce fût, Sa’din hennit de rage, chargea, mordit le cheval caparaçonné à l’oreille et lui arracha un atroce hurlement de douleur.

Désarçonné par sa monture folle de douleur, le soldat atterrit au milieu de ses camarades aux vêtements en feu.

Voyant que des hommes encore vaillants couraient vers elle, Nicci les accueillit avec une toile de pouvoir qui les frappa les uns après les autres. Le choc n’avait rien d’extraordinaire, mais ce sortilège avait la particularité d’empêcher le cœur de battre.

Portant soudain la main à leur poitrine, les types s’écroulèrent avec un bel ensemble.

En un sens, voir des frères d’armes mourir sans cause apparente était plus terrifiant pour les soldats que la violence des sorts précédents.

Pour Nicci, l’essentiel restait d’éliminer des ennemis, et cette méthode-là avait l’avantage de consumer moins de pouvoir. Même s’il fallait viser avec plus de précision, forcer un cœur à s’arrêter était moins difficile qu’invoquer le feu et la foudre.

Alors que des centaines d’hommes accouraient, bien décidés à la tuer, Nicci savait qu’économiser ses forces pouvait faire la différence entre le succès et l’échec.

Si les soldats cantonnés dans les environs avaient compris ce qui arrivait, tous les autres n’en avaient qu’une très vague idée. Bien entendu, ils avaient saisi qu’on les attaquait, et ça leur suffisait pour se ruer sur les lieux de l’action.

Des flèches sifflaient aux oreilles de Nicci et des lances la frôlaient de près. Un carreau d’arbalète traversa ses cheveux et un autre lui écorcha l’épaule avant d’aller se perdre dans la nuit.

La magicienne talonna de plus belle sa monture. Le surplus de puissance que l’étalon développa soudain la surprit. Insensible à la peur, Sa’din galopait sans se soucier des hommes qui tentaient de lui barrer le chemin. Beaucoup eurent le crâne éclaté ou le torse défoncé par les sabots de ce cheval réellement plus rapide que le vent.

Sa’din sauta par-dessus des feux de camp et des alignements de tentes. Alors qu’il la conduisait vers la liberté, sa cavalière ne manquait pas une occasion de semer un peu plus la confusion et la terreur dans le camp ennemi.

Mais la poursuite s’organisait, et le roulement des sabots, derrière Nicci, évoquait de plus en plus celui du tonnerre.

Des cris de haine montant de milliers de gorges accompagnaient la magicienne dans sa fuite.

Nicci se souvint de ce que lui avait dit Richard : une seule flèche suffisait pour tuer un sorcier. Alors, comment survivre quand on vous en décochait des centaines ? Afin de se protéger, l’ancienne Maîtresse de la Mort érigea des boucliers autour de sa monture et d’elle-même. Elle ne pourrait plus attaquer, mais il ne fallait pas tout demander…

Pourtant, dès que Sa’din eut pris un peu d’avance, Nicci oublia la défense et utilisa de nouveau son pouvoir pour tailler en pièces tous ceux qui passaient à sa portée.

La faux géante invisible recommença à couper en deux les soudards assez fous pour tenter d’arrêter la cavalière. Selon que Sa’din était en train de sauter un obstacle ou de galoper ventre à terre, la lame de pur pouvoir décapitait les soudards ou leur coupait les jambes au niveau des genoux.

Des chevaux s’écroulaient en hennissant à la mort. Des cris de douleur montant de gorges humaines faisaient écho à ces hennissements d’agonie – mais les hurlements de colère avaient de plus en plus tendance à les couvrir.

Partout dans le camp, des hommes sautaient en selle pour se lancer à la poursuite de Nicci. Prenant des armes au passage dans les faisceaux de lances, ces soldats se faisaient de plus en plus pressants, et Sa’din serait bien obligé de ralentir à un moment ou à un autre…

Nicci aurait aimé détruire les lances, mais elle devait désormais se concentrer sur la chevauchée, car rester en selle dans de telles conditions n’avait rien d’évident.

Comme s’il était résolu à sauver coûte que coûte sa cavalière, Sa’din multipliait les exploits. Mais la marée des poursuivants grossissait sans cesse, et l’aventure risquait de mal finir.

Alors qu’elle passait devant les dernières tentes, Nicci jeta un coup d’œil par-dessus son épaule. Le camp ennemi était sens dessus dessous. Des colonnes de flammes et de fumée en montaient par endroits, et un épouvantable vacarme trahissait la panique ambiante.

Nicci se demanda combien d’hommes elle avait tués.

Pas assez, déduisit-elle en découvrant qu’une petite armée lui donnait à présent la chasse.

Au moins, elle avait éliminé Kronos… Le sorcier avait voulu jouer au plus fin, et ç’avait coûté la vie à un autre sorcier dont les défenseurs ignoraient l’existence. Un sacré coup de chance, car le frère Byron aurait pu être une très mauvaise surprise pour les citadins.

Mais de ce côté-là, tout allait bien, maintenant. Sauf si trois frères de l’Ordre accompagnaient l’expédition punitive…

Chapitre 28

Lorsqu’elle aperçut enfin la ville, alors qu’elle venait d’atteindre le sommet d’une colline, Nicci éprouva un intense soulagement. Jetant un coup d’œil en arrière, la magicienne constata que la marée de poursuivants avait encore grossi et gagnait du terrain.

Avec les lames d’épée, les tranchants de hache et les pointes de lance qui brillaient faiblement à la lumière du crépuscule, la colonne ennemie ressemblait à un porc-épic géant. Le nuage de poussière qu’elle soulevait occultait l’horizon.

Les cris de guerre qui montaient de cette horde sauvage avaient de quoi glacer les sangs.

Même si elle n’avait pas eu le soleil couchant dans les yeux, Nicci n’aurait sans doute pas repéré âme qui vive dans les rues d’Altur’Rang. Exactement ce qu’elle voulait. Les habitants devaient rester cachés jusqu’au dernier moment. Cela dit, il n’était pas très encourageant de se sentir si seule quand on était pourchassée par des soudards enragés.

Nicci avait indiqué à Victor et Ishaq la route qu’elle prendrait pour revenir. Ainsi, les deux hommes configureraient les défenses en toute connaissance de cause. Mais avaient-ils eu le temps de se préparer ? Les événements s’étaient tellement précipités…

En approchant de la cité, Nicci prit la peine de glisser le bras droit dans la manche de sa robe. Puis elle fit de même avec le gauche. Les rênes tenues d’une main, elle se pencha sur l’encolure de Sa’din et réussit à refermer sa robe. Une minuscule victoire qui lui arracha un petit sourire.

L’étalon passa devant les premières maisons d’Altur’Rang. Même si elle connaissait un raccourci qui l’aurait conduite beaucoup plus vite jusqu’à la lisière de la cité, la magicienne était restée sur la voie principale. Ici, cette route devenait un large boulevard bordé de grands arbres.

En avançant, Nicci repéra au pied des troncs les cocons vides de cigales. Cette vision lui rappela cette extraordinaire nuit, dans un abri de fortune, où elle avait pu dormir dans les bras de Richard.

Sa’din avait le poitrail couvert d’écume. Il devait fatiguer, et pourtant, il n’avait pas manifesté la moindre envie de ralentir.

Nicci dut tirer sur les rênes pour que l’étalon consente à galoper un peu moins vite. Ses poursuivants devaient croire qu’ils la rattrapaient. Lorsqu’un prédateur gagnait du terrain sur sa proie, il ne voyait plus rien d’autre. Chez les soudards de l’Ordre, l’instinct de la chasse était au moins aussi fort que chez les loups. La magicienne voulait qu’ils oublient toute prudence, grisés par l’imminence de la capture. Histoire de les stimuler, elle se laissa un peu pencher sur le côté, comme si elle était blessée et risquait de tomber.

Avançant au milieu de l’avenue, elle commença de reconnaître certains bâtiments – parfois à la configuration de leurs fenêtres, en d’autres occasions à la couleur des volets.

Les habitations étaient faciles à identifier à cause des cordes à linge qui pendaient entre les balcons. Dans quelques rues latérales, la magicienne repéra des hommes tapis dans les ombres. Tous étaient armés d’un arc…

Nicci approchait de son objectif.

Mais quand elle arriva devant l’immeuble en brique, elle faillit ne pas le reconnaître à cause de la pénombre. Afin que les soldats ne les repèrent pas, les pieux liés les uns aux autres étaient couverts d’une fine couche de poussière. Quand elle les dépassa, la magicienne vit les hommes cachés au coin des bâtiments.

Bientôt, ils tireraient sur les cordes pour lever les pièges.

— Attendez qu’une bonne partie des cavaliers soient passés, dit Nicci juste assez fort pour que les citadins l’entendent.

Un des types hocha la tête. La magicienne espéra qu’il avait bien compris son ordre. Si les « herses » se dressaient devant les premiers cavaliers, quelques-uns seraient désarçonnés et deviendraient des cibles faciles. Mais tous ceux qui chevauchaient à l’arrière auraient le temps de s’arrêter puis de se regrouper. Dans ce cas, les défenseurs auraient gaspillé leur seule chance de désorganiser la cavalerie.

Il fallait laisser passer beaucoup de chevaux, pour piéger leurs maîtres entre deux séries de herses.

Nicci regarda derrière elle. Les colosses montés sur leurs imposants destriers arrivaient au niveau du bâtiment de brique. Lorsque les dix ou douze premiers rangs furent passés, les défenseurs levèrent les pièges.

Des dizaines de destriers vinrent s’empaler sur les pieux. Emportés par leur élan, ceux qui les suivaient ne purent pas s’arrêter.

Des cavaliers désarçonnés moururent piétinés et d’autres furent criblés de flèches.

Les archers postés aux fenêtres des bâtiments environnants faisaient mouche comme à la parade. Tous les cavaliers qui parvenaient à ralentir avant de percuter les herses devenaient des cibles idéales. Pris sous un feu croisé, ils se résignèrent à passer à la défensive. Mais quand ils levèrent le bras gauche, presque tous s’aperçurent qu’ils avaient oublié d’emporter leur rondache.

Alors que les derniers chevaux percutaient les herses ou les destriers déjà blessés, Nicci prit l’embranchement de droite du premier carrefour qu’elle rencontra. Les cavaliers qu’on avait laissé entrer sur son ordre la talonnaient, mais ils n’étaient pas au bout de leur surprise.

— Laissez-en passer la moitié ! lança Nicci aux hommes qui attendaient de lever la deuxième ligne de herses.

Les défenseurs obéirent.

Quelques instants plus tard, les hennissements de douleur et les cris de rage apprirent à Nicci que l’ennemi était de nouveau tombé dans le panneau.

Des citadins armés de lances vinrent embrocher les soudards avant qu’ils aient eu le temps de se relever.

Les défenseurs ramassèrent les armes qui ne serviraient plus aux vaincus et les retournèrent contre les soldats de l’Ordre encore debout.

Les cavaliers survivants, furieux de s’être laissé prendre deux fois, décidèrent qu’il n’y aurait pas de troisième désastre. Se séparant du gros de la colonne, ils s’engouffrèrent dans des rues latérales, à droite et à gauche.

Les hommes qui poursuivaient Nicci n’eurent pas le temps d’aller bien loin, et encore moins de se demander s’il n’aurait pas été plus judicieux de briser la charge.

Juste après le passage de la magicienne, une troisième ligne de herses se dressa devant les guerriers ennemis.

La scène qui s’était déjà produite deux fois recommença avec son cortège de geysers de sang, de cris de rage, de hennissements d’agonie et d’appels au secours. Au même moment, les cavaliers qui avaient cru malin de quitter l’avenue se retrouvèrent bloqués par les mêmes pièges de fer.

L’avant-garde de l’armée ennemie était prise dans un étau qu’elle ne parviendrait pas à desserrer. Dans un vacarme de fin du monde, d’autres destriers vinrent s’empaler sur les pieux et de nouveaux cavaliers volèrent dans les airs, désarçonnés par leur monture blessée ou folle de terreur.

Là encore, des défenseurs armés de lances vinrent finir le travail. D’autres se postèrent aux endroits où la ligne de herses n’avait pas tenu. Décidés à boucher les brèches, ils se campèrent sur leurs jambes, lances levées.

D’autres défenseurs contre-attaquèrent.

Parfaitement inattendue, cette manœuvre fut couronnée de succès au-delà de toutes les espérances de Nicci. Effrayés et blessés, les destriers se laissèrent d’abord éventrer par les citadins. Puis ils tentèrent de fuir, aggravant encore la panique qui régnait dans les rangs de l’Ordre Impérial.

Les archers vinrent également se mêler au jeu, poussant à son paroxysme l’hystérique désespoir des attaquants.

Sans la mort de Kronos, l’ennemi n’aurait jamais attaqué si bêtement, Nicci le savait. Redoutables en terrain découvert, quand il s’agissait d’enfoncer des défenses classiques, les destriers n’étaient pas adaptés aux combats de rue.

Manquant de place pour manœuvrer, les cavaliers auraient été à leur désavantage même s’il n’y avait pas eu les pieux. De plus, les défenseurs disposaient de trop d’endroits où se cacher…

Lors d’un siège classique, la cavalerie aurait servi à écraser les lignes de défense postées devant la ville. Après l’entrée de l’infanterie dans la cité, les forces montées auraient poursuivi et abattu tous les citadins assez lâches pour tenter de s’enfuir.

Si les officiers supérieurs avaient pu contrôler la situation, il n’y aurait jamais eu d’absurde charge dans l’avenue la plus facile à défendre d’Altur’Rang. C’était exactement pour ça que Nicci avait pris le risque d’aller tirer un coup de pied dans la fourmilière de l’Ordre…

La stupidité de la « tactique » spontanée des attaquants devenait de plus en plus évidente. Partout, des défenseurs qui n’avaient aucune expérience du combat massacraient sans peine des vétérans aguerris. Voir tant de cadavres d’hommes et de chevaux finissait par donner le tournis à Nicci et la puanteur du sang lui retournait l’estomac.

Remarquant qu’une petite colonne de cavaliers s’engouffrait dans une ruelle afin d’échapper au massacre, la magicienne propulsa sur le cheval de tête une lance de pouvoir qui lui cisailla les jambes au niveau du boulet. Le pauvre animal s’écroula, entraînant dans sa chute presque tous les destriers qui le suivaient.

Quelques étalons parvinrent à sauter au-dessus de l’obstacle et à continuer leur chemin. Pas très longtemps, car des défenseurs les guettaient à la prochaine intersection…

Nicci décida de revenir en arrière pour aider les défenseurs des deux premières lignes de herses à éliminer tous les cavaliers de l’Ordre. Alors qu’elle contournait un pâté de maisons, elle se trouva face à un petit groupe d’ennemis qui étaient parvenus à passer à travers les mailles du filet.

La magicienne leur envoya une boule de feu des plus classiques qui explosa au milieu de la colonne, embrasant aussitôt les hommes et les bêtes.

Les flammes se propagèrent à une vitesse folle, ne laissant pas une chance aux soudards de Jagang.

Nicci continua son chemin et déboula enfin dans la zone, entre la première et la deuxième ligne de défense, où étaient piégés le plus de cavaliers. Les citadins étaient passés à l’attaque et ils ne faisaient pas de quartier. Désorganisés, incapables de briser les mâchoires du piège et submergés par le nombre – pour une fois, c’était leur tour ! –, les soldats de Jagang affrontaient des hommes dont la détermination les stupéfiait. Accoutumés à intimider des civils désarmés puis à les massacrer, les soudards ne savaient comment réagir face à des combattants de la liberté.

À la lumière mourante du crépuscule, Nicci repéra Victor, qui faisait des ravages dans les rangs adverses avec sa masse d’armes personnelle. La magicienne talonna Sa’din afin de rejoindre le forgeron.

— Victor ! cria-t-elle.

L’ami de Richard ne parut pas ravi de cette interruption.

— Quoi ? rugit-il.

Nicci approcha un peu plus.

— Des fantassins suivent la cavalerie… C’est contre eux que se jouera l’issue de la bataille. Il ne faut surtout pas qu’ils renoncent à attaquer ce soir. Au cas où ils auraient des doutes sur la tactique à employer, je vais leur fournir une motivation irrésistible…

— Parfait ! Nous les attendrons de pied ferme.

Quand les fantassins seraient entrés en ville, ils n’auraient aucun moyen de rester groupés. Dès qu’ils se seraient éparpillés dans les rues, les défenseurs s’arrangeraient pour qu’ils se divisent en très petits groupes. Puis des archers les attaqueraient, les poussant vers des pièges et des sites d’embuscade…

Altur’Rang n’était pas une petite ville. Une fois la nuit tombée, beaucoup d’envahisseurs seraient totalement perdus. Dans un inextricable dédale de rues, ils ne réussiraient pas à se regrouper et seraient d’autant plus vulnérables à toutes les attaques. Habitués à être les chasseurs, ils deviendraient le gibier, et ce rôle ne leur conviendrait pas du tout.

Inévitablement, ce serait la débandade. Mais le « chacun pour soi et sauve qui peut » ne fonctionnerait pas, parce que Nicci avait tout prévu : aucun soudard ne trouverait un endroit sûr dans la cité.

— Vous avez du sang partout ! cria Victor. Tout va bien ?

— Une mauvaise chute, rien de grave… Victor, nous devons en finir ce soir, ne l’oubliez pas !

— Pressée de retrouver Richard ?

Nicci sourit mais ne répondit pas.

— Bon ! je vais aller tirer un nouveau coup de pied dans la fourmilière !

— Nous vous attendrons !

Voyant que trois soldats ennemis à pied tentaient de s’engouffrer dans une ruelle latérale, Nicci mobilisa son Han pour lancer un sortilège très simple. Jaillissant l’une après l’autre de son poing, trois lances de pouvoir percutèrent les fuyards et les déchiquetèrent.

— Victor, encore une chose…

— Oui ?

— Pas un seul ennemi ne doit s’enfuir. C’est compris ?

Profitant d’une accalmie, le forgeron soutint quelques instants le regard de la magicienne.

— C’est compris, oui… Ishaq vous attendra ici. Amenez-nous les fourmis aussi vite que possible.

— Je n’y manquerai pas…

Nicci s’interrompit et tourna la tête vers l’est. Précédées par un bruit de soufflet assourdissant, d’énormes flammes crépitaient à l’est de sa position. Et ça ne pouvait vouloir dire qu’une chose…

Victor lâcha un chapelet de jurons. Se perchant sur le cadavre d’un destrier, il essaya de voir par-dessus la ligne de toits afin de savoir ce qui se passait.

— Vous n’avez pas tué Kronos ? demanda-t-il à Nicci.

— Je l’ai abattu, ainsi qu’un collègue à lui… Hélas, il y avait un troisième sorcier, dirait-on… Décidément, Jagang n’a rien laissé au hasard. (Nicci tira sur les rênes de Sa’din.) Mais il n’a pas pu préparer ces sorciers à un combat contre la Maîtresse de la Mort…

Chapitre 29

— D’après vous, demanda Berdine, qu’est-ce que ça signifie ?

Verna soutint le regard de la Mord-Sith aux splendides yeux bleus.

À part le doux bruissement des lampes à huile, on n’entendait pas le moindre bruit dans la grande bibliothèque. Il y régnait également une pénombre rassurante que la lumière des bougies et des lampes ne parvenait pas à troubler vraiment. Si Verna avait allumé tous les déflecteurs accrochés le long des murs et au bout de certaines étagères, il aurait pu faire beaucoup plus clair. Mais pour ce que Berdine et elle entendaient réaliser, ça ne paraissait pas indispensable.

En fait, la Dame Abbesse craignait qu’une illumination trop vive ne soit pas adaptée à un tel sanctuaire. C’était aussi pour ça qu’elle sélectionnait avec soin les volumes à retirer des interminables rangées. Ramener trop de vie en ces lieux risquait d’éveiller les spectres de tous les seigneurs Rahl qui les avaient hantés au fil des siècles.

Sur les imposantes colonnes qui séparaient à intervalles réguliers les hauts rayonnages, des sculptures à l’image de lianes et de feuilles reprenaient les motifs gravés sur les solides poutres apparentes qui se croisaient au plafond. On distinguait aussi sur ces éléments d’architecture de mystérieuses runes peintes plutôt que sculptées.

Sur le sol, d’épais tapis ornés de frises géométriques étouffaient les bruits de pas des visiteurs.

Partout, où qu’on tournât le regard, des livres attendaient le bon vouloir des érudits, des lettrés et des scientifiques. Les ouvrages les plus précieux étant rangés dans des vitrines, il se révélait un peu plus difficile de lire le titre écrit en lettres d’or sur le dos de leur reliure de cuir. Surtout avec une lumière minimale…

Verna n’avait jamais vu une bibliothèque si majestueuse. Les catacombes du Palais des Prophètes – où elle avait passé une grande partie de sa vie à étudier – contenaient également des milliers de livres. Mais elles avaient toujours été un lieu strictement utilitaire – un espace pratique pour entreposer des ouvrages et les consulter. Ici, au contraire, la beauté architecturale et la sophistication des ornements témoignaient d’une authentique vénération pour les volumes et leur contenu.

Le savoir était la clé de la puissance. Depuis que la lignée Rahl régnait sur D’Hara, elle avait à portée de la main des trésors de connaissances.

D’après ce qu’en savait Verna, peu de seigneurs Rahl en avaient fait bon usage. Mais c’était une tout autre question…

Face à une telle abondance, il n’y avait qu’un problème : comment retrouver dans une pareille collection les textes qu’on cherchait ? En supposant qu’ils existent, ce qui n’était pas facile à prouver… ni à infirmer, d’ailleurs…

Par le passé, des scribes se chargeaient de la mise à jour permanente d’un énorme thésaurus. Même s’ils étaient avant tout formés pour copier les ouvrages les plus importants – et garantir ainsi qu’ils accèdent à la postérité –, ces hommes avaient les qualités requises pour gérer et organiser des sections entières de la bibliothèque. En les questionnant intelligemment, leur maître pouvait être très vite orienté sur les grimoires ou les recueils cabalistiques qui répondraient à ses attentes.

Aujourd’hui, en l’absence de conservateurs qualifiés, les informations nichées dans les milliers de livres avaient tendance à glisser comme des anguilles entre les doigts des visiteurs. Paradoxalement, l’abondance de bien nuisait, en tout cas dans ce contexte particulier. Comme un soldat portant beaucoup trop d’armes, le cœur intellectuel du Palais du Peuple souffrait d’une limitation drastique de sa « mobilité ».

Les livres présentés dans une seule salle contenaient une incroyable quantité de contributions scientifiques, littéraires ou magiques signées par les plus grands érudits et la quasi-totalité des prophètes connus. En explorant quelques-unes des diverses ailes, Verna avait découvert des traités de géographie, d’histoire, de politique, de sciences naturelles et même d’arts divinatoires dont elle n’avait jamais entendu parler.

La Dame Abbesse aurait pu passer sa vie entière dans une seule salle sans s’ennuyer une seconde – et à en croire Berdine, il y en avait des dizaines et des dizaines. Sans même parler des salles interdites au public où seuls le seigneur Rahl et ses plus fidèles conseillers avaient le droit d’entrer.

Celle que Verna et Berdine découvraient actuellement se rangeait dans cette catégorie.

Parce qu’elle comprenait le haut d’haran, la Mord-Sith avait eu le privilège d’accompagner assez souvent Darken Rahl dans ce sanctuaire. Son maître lui demandait son avis sur les traductions de passages énigmatiques piochés dans de très anciens textes. Du coup, elle était une des rares personnes à avoir une idée assez précise du trésor culturel – potentiellement explosif, en l’occurrence – jalousement conservé au cœur du palais.

Toutes les prophéties n’étaient pas nuisibles, heureusement. La plupart se révélaient parfaitement inoffensives… et d’une insignifiance sidérante. Si difficile que ce fût à comprendre pour les profanes, la majorité des prédictions n’étaient pas plus fiables que de vulgaires commérages.

Mais il ne fallait surtout pas se laisser abuser par cette apparente innocuité. Si on baissait sa garde, l’esprit endormi par les péripéties de la vie quotidienne, on devenait trop confiant, et le drame jaillissait au détour des pages d’un recueil apparemment anodin.

Une minute d’inattention suffisait pour que de sombres créatures bondissent hors d’un recueil pour s’emparer de l’âme d’un innocent lecteur.

Alors que certains livres de prophéties n’auraient pas fait de mal à une mouche, certains autres étaient mortellement dangereux de leur premier mot jusqu’au dernier.

La salle qu’exploraient les deux femmes abritait les recueils de prophéties les plus redoutables de l’histoire. Au Palais des Prophètes, ces ouvrages, jugés trop sulfureux, n’étaient pas conservés dans les catacombes principales, mais dans une pièce annexe à l’accès strictement limité et défendue par des sortilèges.

Verna et Berdine sillonnaient les allées d’un sanctuaire longtemps réservé au seul seigneur Rahl. Sans la présence de la Mord-Sith, la Dame Abbesse, malgré son statut d’alliée de Richard, n’aurait sans doute pas été autorisée à entrer.

Verna se serait volontiers attardée dans cet endroit luxueux et confortable où d’innombrables volumes s’offraient à sa curiosité. Hélas, le temps était un luxe dont elle ne disposait pas.

Richard avait-il eu l’occasion de profiter des merveilles qui étaient désormais siennes ? Verna en doutait, car le pauvre garçon n’avait guère eu de répit, ces derniers mois…

Berdine tapota du bout de l’index une des pages blanches qu’elle avait trouvées dans le Livre de Glendhill sur la théorie de la déviation.

— Dame Abbesse, je vous le répète : j’ai étudié ce livre avec le seigneur Rahl dans la bibliothèque de la Forteresse du Sorcier, en Aydindril.

— Si tu le dis…

Verna jugeait intéressant, pour employer un doux euphémisme, que Richard ait eu connaissance de cet ouvrage. Sachant à quel point il se méfiait des prédictions, elle estimait encore plus surprenant qu’il ait étudié un recueil dont la plupart des textes parlaient très spécifiquement de lui.

La Dame Abbesse semblait ne pas avoir fini de découvrir des choses étonnantes au sujet du Sourcier !

Richard se méfiait des prophéties parce qu’il avait une sainte horreur des charades et des énigmes. Il leur avait tourné le dos parce qu’il croyait dur comme fer au libre arbitre. C’était lui-même, pas le destin, qui déterminait sa vie, et il rejetait tout ce qui pouvait laisser penser le contraire.

Terriblement complexes et sujettes à des interprétations contradictoires – au point que la majorité des gens s’y noyait –, les prophéties existaient bel et bien et elles militaient en faveur de l’existence d’une « prédestination » incontournable. Cela dit, Richard avait plus d’une fois contribué à la réalisation d’une prophétie… tout en démontrant qu’elle était fausse.

Soupçonneuse de nature, Verna se demandait si les grimoires avaient prévu la naissance de Richard afin qu’il puisse un jour prouver l’inanité du concept même de « destinée ».

Les actes du Sourcier n’avaient jamais été faciles à anticiper, même – et surtout – pour les prophéties. Au début, Verna avait été stupéfiée par tout ce que faisait Richard. Aujourd’hui encore, elle était incapable de prévoir ses réactions face à l’événement le plus insignifiant. Mais elle avait appris, cependant, que la façon dont il sautait d’un sujet à un autre – apparemment sans qu’il y ait de rapport entre les deux – était en réalité l’expression d’une impeccable logique et d’un esprit hautement organisé.

Mais c’était sa logique et son idée de l’organisation…

Les gens étaient en règle générale incapables de rester concentrés sur un sujet sans que rien ne puisse les en détourner. La vie de tous les jours n’était pas avare en soucis, en tracas et en avanies à traiter d’urgence. Comme dans un combat à l’épée, lorsqu’il affrontait plusieurs adversaires, Richard avait l’art de classer les événements selon leur ordre de priorité. Les mettant de côté pour plus tard ou trouvant une solution sur-le-champ, il ne perdait pas pour autant de vue son objectif originel.

Ses interlocuteurs avaient parfois l’impression qu’il sautait du coq à l’âne. En fait, il traversait le fleuve de la vie en passant allégrement de pierre de gué en pierre de gué – une manière très efficace d’aller d’une rive à l’autre sans se mouiller inutilement.

À certains moments, Richard était l’homme le plus extraordinaire que Verna eût jamais croisé. À d’autres, il lui tapait sur les nerfs, et elle ne comptait plus les occasions où elle l’aurait volontiers étranglé de ses mains.

S’il était né pour guider ses compagnons lors de la bataille finale, Richard avait aussi réussi, sur ses seuls mérites, à devenir le chef incontesté du mouvement de résistance à l’Ordre Impérial. Aujourd’hui, le seigneur Rahl incarnait toutes les valeurs que la Dame Abbesse défendait depuis des décennies aux côtés des Sœurs de la Lumière.

Exactement ce qu’annonçaient les prophéties !

Mais dans le détail, rien ne correspondait à ce qu’elles prédisaient.

Par exemple, avant d’être son chef et son guide, Richard était pour Verna un merveilleux ami. Du coup, elle aurait voulu qu’il connaisse le bonheur – comme elle avec Warren.

Tout ce que Verna avait partagé avec Warren lui laissait un souvenir émerveillé. Et leur vie commune, après une extraordinaire cérémonie de mariage, avait été une bien trop courte plage de bonheur et d’harmonie. Depuis la mort de son bien-aimé, Verna se considérait comme un spectre – un être certes vivant mais qui n’appartenait plus vraiment au monde.

Étrangement, si Warren avait quitté la vie, c’était elle qui se transformait en fantôme. Parfois, elle se demandait si ses amis avaient conscience que leur regard finirait par la traverser…

Un jour, lorsque l’Ordre serait vaincu, il faudrait que Richard se trouve une compagne. La Dame Abbesse le lui souhaitait de tout cœur, car il aimait trop la vie pour continuer à n’avoir personne avec qui la partager.

Verna eut l’ombre d’un sourire. Depuis leur rencontre, lorsqu’elle l’avait capturé, lui mettant un collier autour du cou afin de le conduire au Palais des Prophètes, le cyclone qui se nommait Richard l’avait entraînée dans une course de plus en plus folle.

Elle n’oublierait jamais ce jour d’hiver, dans le village du peuple d’Adobe, où elle avait enfin mis la main sur lui. L’événement n’avait rien eu de joyeux, puisqu’elle avait dû faire de Richard son prisonnier, mais elle avait éprouvé un soulagement extraordinaire, après une quête longue de quelque vingt ans.

Le jeune Sourcier n’avait pas coopéré, c’était le moins qu’on pouvait dire. Les deux sœurs qui accompagnaient Verna étaient mortes en essayant de lui faire mettre le Rada’Han qu’il détestait tant…

Verna plissa soudain le front.

« Mettre le Rada’Han qu’il détestait tant… »

Comme c’était bizarre… Elle ne se rappelait plus comment elle s’y était prise pour lui imposer le collier magique. Après avoir été prisonnier d’une Mord-Sith, Richard ne supportait plus d’avoir un collier autour du cou. Pourtant, il avait fini par s’y résoudre. Pour une raison qui la dépassait, Verna avait oublié les détails de cette affaire qui ne remontait pourtant pas à très longtemps…

— C’est étrange…, marmonna soudain Berdine.

Le cuir marron de son uniforme craqua lorsqu’elle se pencha pour mieux étudier l’antique livre posé sur la table, juste devant elle.

Elle tourna une page, l’examina, revint en arrière…

— Il y avait des paragraphes à cet endroit… Verna, j’en mettrais ma tête à couper. Et maintenant, il n’y a plus rien…

Verna s’arracha à ses souvenirs, lointains et récents, et dévisagea la Mord-Sith avec un intérêt sincère.

— Parce que ce n’est pas le même livre, mon amie. (Voyant Berdine froncer les sourcils, la Dame Abbesse précisa sa pensée :) Le titre était identique, mais il ne s’agissait pas de cet exemplaire-là. Tu étais dans la Forteresse du Sorcier, pas vrai ? Du coup, ce n’est pas le même ouvrage que tu étudies ici.

— C’est vrai, concéda Berdine. (Elle se redressa et passa une main dans ses magnifiques cheveux bruns.) Mais si le titre est identique, comment expliquez-vous que le texte ne soit pas le même ? L’exemplaire de la forteresse n’est pas truffé de pages blanches.

— J’ai compris, mais qu’est-ce que ça prouve ? Avec Richard, tu as étudié un exemplaire différent de cet ouvrage. Tu te souviens d’avoir lu certains paragraphes qui manquent dans ce grimoire ? (Verna désigna l’ouvrage, sur la table.) Là encore, quelle conclusion en tirer ? N’as-tu pas pu oublier ces passages ? Quant aux pages blanches, le copiste qui a réalisé cet exemplaire a pu décider de les ajouter pour je ne sais quelles raisons.

— Et pourquoi aurait-il fait ça ? insista Berdine.

— Je viens de dire que je n’en sais rien ! Parfois, il arrive qu’on laisse du blanc entre deux prédictions incomplètes. Ainsi, les prophètes à venir pourront achever la prédiction.

Obstinée, Berdine plaqua les poings sur les hanches.

— Admettons… Mais j’ai une question : quand je consulte cet ouvrage, je mémorise les passages que je lis. Je ne comprends pas vraiment tout, mais l’« image » du texte se grave dans ma mémoire. Comment se fait-il que je n’ai pas le moindre souvenir des passages manquants, alors que je les ai lus ?

— Parce qu’ils n’existent pas, tout simplement ! Les blancs ont été ajoutés par le copiste, et il n’y a rien à se rappeler !

— Non, vous ne comprenez pas ! J’ai mémorisé les prophéties de façon globale, par exemple en notant leur longueur… Une magicienne comme vous aurait été distraite par le sens de ces passages. Moi, je n’ai jamais rien saisi de ces prédictions, mais je me souviens de leur… eh bien… allure générale. Au sujet de la longueur, par exemple, je n’ai pas le moindre doute. Ces prophéties ne sont plus complètes !

» Vous voulez une confidence : comme je n’y comprenais rien, je me demandais comment on pouvait interpréter des prédictions si longues et si fumeuses.

— Quand un texte est difficile à comprendre, il paraît toujours plus long…

— Non, l’explication n’est pas là ! (Berdine tourna les pages pour atteindre le début de la dernière prophétie.) Cette prédiction est très courte et elle est suivie par plusieurs pages blanches. Sans la comprendre mieux que les autres, je me suis plus longuement penchée sur l’ultime prédiction. Alors, quand je dis qu’elle était plus longue, vous pouvez me croire ! Dans mon exemplaire du livre, elle prenait plusieurs pages, j’en suis certaine.

» Si fort que j’essaie, je ne me souviens pas du contenu de cette prédiction, ni de sa longueur exacte, mais je sais qu’elle s’étendait sur plusieurs pages.

Exactement la confirmation qu’attendait Verna…

— Si la suite dépasse ma compréhension, continua Berdine, je me souviens de l’introduction. On y parle d’une prophétie à fourche, de la difficulté de revenir sur ses pas quand on s’est trompé de route et de « la division d’une horde qui trahit la cause du Créateur ». Là, je vois une allusion à l’Ordre Impérial… Mais après la conclusion du paragraphe – à savoir « … un chef perd la confiance… » –, je n’ai plus le moindre souvenir de ce que disait le texte remplacé par des pages blanches…

» Verna, ce n’est pas un tour de mon imagination ! Je ne sais pas pourquoi, mais je maintiendrais sous la torture qu’il manque une partie du texte. Et voilà ce qui me tourmente : pourquoi ces passages-là se sont-ils effacés de ma mémoire ?

Verna se pencha vers la Mord-Sith et fronça les sourcils.

— Tu veux une confidence, ma chère ? Je me pose la même question, et elle m’inquiète beaucoup…

Berdine ne cacha pas sa surprise.

— Vous comprenez ce que je veux dire ? Et vous me croyez ?

— Je crains que oui… Je ne voulais pas t’influencer, donc j’ai joué les sceptiques. Et tu as confirmé mes soupçons…

— C’est ça qu’Anna nous demandait de vérifier ? Le fameux point qui la tracassait ?

— Exactement ! (Verna chercha dans les piles de livres qui trônaient sur la table et trouva assez vite celui qu’elle voulait.) Tu vois cet ouvrage ? C’est celui qui me perturbe le plus. Conte des origines est un recueil de prophéties très particulier – le seul, à ma connaissance, qui soit rédigé comme un roman. Avant de quitter le Palais des Prophètes pour me lancer à la recherche de Richard, j’ai étudié ce volume. Je le connaissais pratiquement par cœur. (Verna tourna nerveusement les pages du livre.) Il n’y a plus que du blanc et je ne me rappelle plus rien du texte, sinon qu’il parlait de Richard…

Berdine sonda le regard de la Dame Abbesse avec l’acuité agressive qui n’appartenait qu’aux Mord-Sith.

— Si je comprends bien, nous avons un problème et il concerne le seigneur Rahl.

Verna s’autorisa un gros soupir qui fit vaciller la flamme des bougies les plus proches.

— Prétendre le contraire serait un affreux mensonge… Le texte ne parle pas exclusivement de Richard, mais il traite d’une époque postérieure à sa naissance. Je n’ai pas idée de la nature précise du problème, mais je reconnais qu’il m’angoisse beaucoup.

Le comportement de Berdine avait changé. D’habitude, elle était la plus aimable de toutes les Mord-Sith que Verna connaissait. Contrairement à ses collègues, il se dégageait d’elle une véritable joie de vivre qui avait parfois quelque chose de l’enfance… Parfois, sa curiosité de petite fille était attendrissante. Bien qu’elle ait subi des épreuves qui auraient aigri n’importe qui, elle souriait très souvent, et sans la moindre hypocrisie.

Mais dès que la sécurité du seigneur Rahl était en jeu, elle redevenait une garde du corps loyale et impitoyable. En cet instant, Verna aurait pu être face à n’importe quelle Mord-Sith…

— Quelle est la cause de ce problème ? Que veut dire toute cette histoire ?

Verna referma le livre truffé de pages blanches.

— Je n’en sais rien, Berdine. Anna et Nathan sont aussi désorientés que nous. Tu te rends compte : un prophète qui avoue son ignorance ?

— Que veut dire la phrase sur le chef qui perd la confiance de ses troupes ?

Pour une non-initiée, Berdine avait sacrément bien déchiffré une prophétie plutôt alambiquée, nota Verna.

— Il peut y avoir une multitude de sens différents… C’est très difficile à dire.

— Pour moi, sûrement ! Mais pas pour vous, je parie…

— Je ne suis pas experte en prédictions, mais je suppose que Richard est visé.

— Ça, j’avais compris ! Mais pourquoi les gens perdraient-ils confiance en lui ?

— Mon amie, les prophéties ne sont jamais aussi simples qu’elles le semblent. (Verna aurait donné cher pour que Berdine cesse de la dévisager ainsi.) Le sens premier est rarement pertinent, car il y a des…

— Dame Abbesse, ce texte avance qu’un chef perdra la confiance des siens à cause de troubles mentaux – les siens, peut-on déduire. Comme on parle de l’homme qui combat les faux fidèles du Créateur, il faut conclure qu’il s’agit du seigneur Rahl. La référence à la « division » de la horde indique que cette prédiction concerne la période présente, puisque Jagang vient de séparer ses forces. Bref, la menace est imminente !

Verna eut une pensée émue pour tous les gens qui avaient un jour commis l’erreur de sous-estimer Berdine à cause de son apparence avenante.

— Les prédictions ont tendance à en rajouter au sujet de Richard. Parfois, on dirait qu’elles veillent sur lui à la façon des mères poules…

— Le danger me paraît évident et très bien décrit.

— Berdine, tu es une femme intelligente. Tu comprendras donc, j’espère, que je commettrais une grave erreur en glosant en ta compagnie au sujet de cette prophétie. Les prédictions sont réservées à ceux qui ont le don. Les qualités d’une personne ne comptent pas. Ces textes ont été rédigés par des prophètes, et ils s’adressent à d’autres prophètes. Pour tout te dire, ils ne sont pas faits pour être lus par des sorciers « classiques ».

» Les Sœurs de la Lumière elles-mêmes doivent suivre une formation de plusieurs décennies avant de pouvoir poser les yeux sur une prophétie. Pour oser l’interpréter, il faut toute une vie d’expérience. Si des profanes s’y essaient, ils prennent d’énormes risques. Car s’ils reconnaissent des mots, ils ne sont pas à même de saisir leur sens.

— C’est idiot ! Les mots ont un sens, pas cinquante ! C’est la base même de la communication. Pourquoi les prédictions s’amuseraient-elles à semer le trouble dans les esprits ?

Verna comprit que la conversation s’engageait sur une pente très glissante.

— Ce n’est pas ce que j’ai voulu dire… Les mots peuvent être utilisés comme des « lieux communs ». Cette appellation n’a rien de péjoratif, elle signifie simplement qu’ils sont un point de ralliement où tous ceux qui pratiquent la même langue peuvent se « retrouver ».

» Les mots servent aussi à exprimer des spéculations, et dans ce cas, ils sont nécessairement ambigus. Si je prédis que tu vivras bientôt des moments sombres, cela peut faire allusion à un deuil qui te désespérera. Ou à un accident qui te coûtera la vie. Ou encore à une rencontre malheureuse avec un assassin…

» Les mots ne mentent pas, dans mon exemple. Pourtant, leur sens exact nous est pour le moment inconnu. Tuer tous les gens qui t’entourent pour ne pas être tuée serait une grave injustice, puisque nous ne savons pas si tu seras vraiment victime d’un meurtrier.

» Des erreurs d’interprétation ont provoqué des guerres et des milliers de gens ont péri à cause de l’imprudence de personnes non initiées. C’est pour ça que les recueils étaient conservés dans les catacombes du Palais des Prophètes.

— Ici, on n’a pas pris une telle précaution.

— Eh bien, on aurait sans doute dû !

— Si je comprends bien, vous pensez que mon interprétation de la prédiction est fausse ?

— Non, parce que dans un cas pareil, il est impossible de distinguer le vrai du faux. Pour commencer, il est vain de vouloir interpréter sérieusement une prophétie incomplète. Les pages blanches nous empêchent d’aller plus loin dans notre réflexion…

— Et alors ?

— Alors, il est possible que tu aies raison. Les gens pourraient douter du jugement de Richard et perdre confiance en lui. Mais comment savoir si la suite du texte ne raconte pas que cette crise a duré moins d’une journée ? Et que les fidèles du Sourcier, ensuite, l’ont suivi avec encore plus d’enthousiasme ? Une prédiction peut être à fourche, mais ce n’est pas tout : il arrive qu’elle dise une chose et son contraire.

— Je ne vois pas comment il est possible de prédire un événement et son exact opposé. Et je doute que la suite de cette prophétie particulière puisse en modifier radicalement le sens.

Tout en regardant autour d’elle, Verna réfléchit à un exemple convaincant.

— Eh bien, dit-elle après un court moment, imaginons que les gens jugent absurde le plan de bataille de Richard. Peut-être à cause de l’opinion négative de certains officiers supérieurs. Dans une situation pareille, il serait normal que le peuple perde confiance en son chef…

» Maintenant, supposons que Richard passe outre l’avis des militaires. Malgré leurs doutes, les officiers et les soldats obéiraient, parce qu’ils sont loyaux au seigneur Rahl. Pour finir, postulons que notre armée remporte une victoire aussi décisive qu’inespérée. Ne crois-tu pas que Richard serait encore plus vénéré qu’avant ?

» Comprends-tu maintenant pourquoi il est interdit d’interpréter une prophétie incomplète ? Si nous nous emballions, nous pourrions dès aujourd’hui multiplier les efforts pour que les gens ne perdent pas confiance en Richard. Au mieux, ce serait une perte de temps, puisque tout doit s’arranger sans effort. Au pis, notre propagande risquerait d’éveiller les soupçons du peuple. « Si on nous dit de ne pas perdre confiance, c’est qu’il doit y avoir anguille sous roche… » Du coup, en essayant d’éviter un problème, on contribue à le créer…

— Oui, présenté comme ça, ce n’est pas si bête…

— Tu saisis maintenant pourquoi les prédictions sont une source de confusion, même pour les prophètes et les Sœurs de la Lumière ? Alors, quand elles sont incomplètes, par-dessus le marché… C’est en partie pour ça que l’affaire des pages blanches m’angoisse.

— En partie ? répéta Berdine. Il y a d’autres raisons de s’inquiéter ?

— Oui : la cause de ces disparitions de texte ! Quelle catastrophe peut avoir provoqué un événement sans précédent ?

— Pourquoi parler d’une « catastrophe » ? Je croyais qu’il fallait se garder des conclusions hâtives, en matière de prophéties…

Verna eut le sentiment de s’être pris les jambes dans un piège à loup qu’elle venait juste de poser. Décidément, Berdine n’était pas une interlocutrice facile.

— Tu as raison, mais dans le cas qui nous occupe, quelque chose ne tourne pas rond, c’est évident.

— Et vous avez une hypothèse ?

— Pas l’ombre d’une idée, non… Comme je l’ai dit, c’est sans précédent. Honnêtement, je n’y comprends rien.

— Mais vous pensez que le seigneur Rahl est concerné.

— C’est une conclusion logique, lorsqu’on pense à ce qui est arrivé au Conte des origines. Richard est un acteur majeur de l’histoire – il se trouve au centre de tout ce qui peut modifier le cours des événements… En un sens, il est à la source de tous les problèmes.

— C’est pour ça qu’il a besoin de nous, lâcha Berdine, fort mécontente de la dernière phrase.

— Ai-je jamais dit le contraire ?

La Mord-Sith se détendit un peu.

— C’est vrai, vous n’avez jamais prétendu qu’il fallait nous détourner de lui…

— Anna cherche Richard. Espérons qu’elle le trouvera vite, car nous aurons besoin de lui lors de la bataille finale.

Berdine s’approcha d’une étagère protégée par une vitre, l’ouvrit, en sortit un ouvrage et entreprit de le feuilleter.

— Le seigneur Rahl est censé être la magie qui s’oppose à la magie… Pas l’acier qui affronte l’acier.

— C’est un dicton d’haran, dit Verna. Les prophéties, elles, affirment qu’il sera à notre tête lors de la bataille finale.

— Si vous le dites…, marmonna Berdine sans même lever les yeux de son livre.

— Avec les troupes de Jagang qui contournent actuellement les montagnes pour nous attaquer par le sud, il faut espérer qu’Anna nous ramènera très vite Richard.

Berdine n’avait visiblement pas écouté. En revanche, quelque chose dans sa lecture venait de la faire sursauter.

— Qu’est-ce qui est enterré avec les ossements ? demanda-t-elle.

— Plaît-il ?

Le front plissé, la Mord-Sith resta concentrée sur l’ouvrage.

— Ce volume avait attiré mon attention à cause de son titre, dit-elle après quelques instants d’intense réflexion. Fuer Grissa Ost Drauka… C’est du haut d’haran et ça signifie…

— Le messager de la mort, coupa Verna.

— C’est ça, oui. Comment le savez-vous ?

— Au Palais des Prophètes, les sœurs débattaient sans fin sur une prédiction bien précise. En fait, on en discutait depuis des siècles. Le jour de son arrivée au palais, Richard a annoncé qu’il était le « messager de la mort ». Par là même, et sans le savoir, il reconnaissait être l’homme dont parlait cette prophétie. Cette révélation a fait du bruit dans tous nos couloirs, tu peux me croire !

» Plus tard, Warren a montré le texte à Richard, qui l’a interprété sans aucune difficulté. Rien de plus logique, car à ses yeux, ce n’était pas une énigme mais le récit d’une partie de sa vie.

Berdine brandit le livre qu’elle venait de refermer.

— Cet ouvrage est truffé de pages blanches !

— C’est normal, puisqu’il parle de Richard… Comme bon nombre des grimoires conservés ici, je parie…

La Mord-Sith rouvrit le livre et reprit sa lecture.

— C’est du haut d’haran, et je pratique cette langue… La traduction sera un gros travail, et le texte manquant ne me facilitera pas la tâche. Mais j’y arriverai… Ce passage, par exemple, parle du seigneur Rahl et dit que ce qu’il cherche est « enterré avec les ossements ». Ou qu’il cherche des « ossements enterrés », la syntaxe est ambiguë…

» Vous avez une idée de ce que ça peut vouloir dire ?

— Cette histoire d’ossements ? Navrée, mais je n’ai pas de piste à te proposer… La plupart de ces ouvrages doivent nous apprendre des choses fascinantes, intrigantes ou terrifiantes sur Richard. Mais s’il manque des passages, nous ne pourrons rien en tirer…

— Je comprends… La notion de « sites centraux » vous dit quelque chose ?

— Des sites centraux ?

— Oui, on en parle à plusieurs endroits dans ce livre… Les sites centraux… (Berdine s’immergea dans ses souvenirs.) Je crois que Kolo les mentionne quelque part…

— Kolo ?

— Un sorcier qui a écrit son journal, à l’époque des Grandes Guerres. Le seigneur Rahl a retrouvé le texte dans la salle de la Sliph. Le sorcier vivait dans la forteresse, en Aydindril, et son nom complet était Koloblicin. En haut d’haran, ça veut dire « grand conseiller ». Le seigneur Rahl et moi avons adopté le diminutif « Kolo ».

— Et que disait-il sur les sites centraux, votre Kolo ?

— Je ne m’en souviens plus… À l’époque, ce n’était qu’une énigme parmi des dizaines. Il faudra que je me replonge dans le journal… De mémoire, je dirais que des choses sont enfouies dans les sites centraux. Mais impossible de me souvenir si Kolo précise de quoi il s’agit !

Berdine baissa les yeux et étudia de nouveau son livre.

— J’espérais trouver un indice dans ce texte…

Verna regarda autour d’elle et soupira.

— J’aimerais rester ici et découvrir les trésors contenus dans ces pages, mais le temps presse. Nous devons aller retrouver l’armée et mes Sœurs de la Lumière.

À contrecœur, Berdine referma le livre et le remit à sa place.

— D’accord, Dame Abbesse. Que voulez-vous voir, maintenant ?

Chapitre 34

— C’est un chemin compliqué, annonça Zedd à Rikka.

— Vous avez déjà été obligé de partir à ma recherche parce que je m’étais perdue en patrouillant ? demanda la Mord-Sith.

Le vieux sorcier dut reconnaître in petto que ce n’était pas le cas. Pourtant, il était extrêmement facile de s’égarer dans la forteresse. Pour tout dire, c’était même une des principales défenses du complexe.

En plusieurs endroits, traverser la forteresse revenait à se repérer dans un labyrinthe de pièces interconnectées – des milliers de pièces, le plus souvent. Dans ces zones, il n’y avait pas de couloirs, et seulement deux escaliers, un à chaque bout. Trouver son chemin dans ces dédales était indispensable pour atteindre plusieurs secteurs particulièrement bien protégés.

S’égarer dans ces alignements de salles pouvait arriver à n’importe qui, y compris quelqu’un qui avait grandi entre les murs de la forteresse.

Tout intrus qui s’aventurait dans ces zones risquait d’y errer jusqu’à ce que mort s’ensuive. Dès qu’on avait franchi quelques portes et exploré une dizaine de pièces, on ne faisait plus la différence entre ces salles délibérément similaires. En l’absence de fenêtres, s’orienter devenait très vite impossible. Quant à se rappeler si on avait déjà traversé une pièce ou une autre… Toute l’astuce était là : la même décoration, des meubles identiques, des dimensions qui se recoupaient au pouce près… Par le passé, des espions et des voleurs s’étaient perdus dans ce labyrinthe. Souvent, on avait retrouvé leur cadavre par hasard… et des mois après leur mort.

Mais tous les gens dangereux n’étaient pas des espions. De tout temps, les traîtres avaient été la pire menace…

— C’est vrai, tu ne t’es jamais perdue, reconnut Zedd. Enfin, pas encore ! Mais tu n’es pas là depuis très longtemps, ne l’oublie pas. Les dangers sont multiples, et s’égarer n’est pas le plus grave. Là où nous allons, il est facile de perdre son sens de l’orientation. Tu devras mémoriser le chemin. Bien entendu, je ferai de mon mieux pour t’aider.

Rikka ne parut pas impressionnée.

— Je suis très douée pour me souvenir d’un itinéraire…

— Ne pèche pas par excès de confiance ! Ce n’est pas un banal itinéraire… Il m’est arrivé d’errer dans la forteresse, et j’y ai pourtant grandi.

» Il n’existe pas un seul bon chemin pour atteindre notre destination. Parfois, celui qu’on a pris la fois précédente aboutit à une impasse ou tourne en rond. Dans les entrailles du complexe, les boucliers ne sont pas fixes : ils se déplacent sans cesse pour compliquer la tâche des intrus. Une saine précaution, au cas où un espion aurait l’idée de dessiner une carte à l’usage d’un groupe d’envahisseurs.

Toujours aussi impassible, Rikka haussa les épaules.

— Je comprends le concept général… Il y a aussi des chemins fluctuants dans les zones sensibles du Palais du Peuple. Certains couloirs sont condamnés un jour et sans protection le lendemain…

— J’ai été au Palais du Peuple, juste après que Darken Rahl eut capturé Richard, et je vois très bien ce que tu veux dire. Même si je n’ai jamais quitté les zones ouvertes au public, j’ai vu combien il était facile de perdre son sens de l’orientation dans ce dédale… Heureusement, j’avais un avantage sur le visiteur lambda : le palais des Rahl est en fait un sortilège dessiné sur le sol, et je connais très bien la forme du sort en question. Du coup, repérer les branches principales et les voies de liaison était assez facile…

— Les Mord-Sith savent suivre plusieurs itinéraires complexes pour aller d’un endroit à un autre. C’est indispensable en cas d’invasion ou quand nous poursuivons des gens – histoire de leur passer devant, le meilleur moyen de pister quelqu’un…

» Bref, nous sommes formées pour faire bien plus que mémoriser un itinéraire. Lorsque nous traversons un lieu, nous devons comprendre comment il est configuré. Chaque intersection de couloirs m’aide à me construire une image mentale de l’endroit que j’explore. Quand le schéma est complet, ou presque, j’ai à ma disposition toutes les options possibles pour passer d’une localisation à une autre.

— Un talent des plus remarquables, souffla Zedd, impressionné.

— Comprendre les choses de ce genre a toujours été plus facile, pour moi, que de suivre les méandres de l’esprit humain.

— Je parierais ma tunique que tu t’en sors bien mieux que tu le dis, dans ce domaine !

Rikka eut un sourire énigmatique.

— Bien ! à présent, écoute-moi attentivement. Ce soir, mémoriser le chemin ne sera pas le plus important. Pour atteindre notre destination, il faudra traverser plusieurs champs de force – des boucliers invisibles, si tu préfères… Tu n’as pas le don, il te faut donc, pour passer, avoir l’aide d’un sorcier ou d’une magicienne. Si la situation se présentait un jour, Richard pourrait te guider, comme je le ferai aujourd’hui. Mais seule, tu n’aurais pas une chance de t’en tirer vivante, ne l’oublie jamais ! Si nous sommes séparés, ça signera ton arrêt de mort.

Zedd agita un index squelettique devant les yeux de Rikka.

— Ne tente surtout pas de franchir seule les boucliers. Ce serait un moyen très sûr de te suicider.

— Compris… De toute façon, que viendrais-je faire ici sans vous ou le seigneur Rahl ?

— Tu jures sur ta vie ?

— J’ai déjà promis le silence, alors pourquoi ne pas aller plus loin ? Je jure tout ce que vous voudrez, sorcier Zorander.

— Parfait. Dans ce cas, mettons-nous en route.

Rikka sur les talons, le vieil homme s’engagea dans l’étroit couloir qui s’ouvrait sur sa gauche. Le globe magique éclairait leur chemin, et des lampes disposées sur des supports s’allumaient à leur approche et s’éteignaient dès qu’ils les avaient dépassées.

Zedd s’engouffra dans le premier escalier qu’ils rencontrèrent. Remonter pouvait paraître étrange, mais c’était indispensable pour traverser certains sous-sols piégés de la forteresse. Une fois que ce serait fait, il serait toujours temps de redescendre.

Le sorcier et la Mord-Sith remontèrent plusieurs couloirs aux murs lambrissés et au sol dallé de marbre. Puis ils traversèrent une série de salles d’études attenantes à de grandes bibliothèques. Dans ces pièces confortables où de lourds tapis étouffaient les bruits de pas, la vive lumière permettait de lire sans se fatiguer les yeux. Jeune, Zedd passait le plus clair de son temps dans des pièces semblables, les yeux baissés sur un grimoire énigmatique.

Au sortir d’un entrelacs de couloirs provenant de diverses zones du complexe, Zedd et Rikka s’engagèrent enfin dans le corridor principal du secteur qu’ils entendaient traverser.

Avec sa voûte perdue dans les hauteurs et les grandes colonnes qui le flanquaient, le couloir ressemblait à une immense avenue menant à un château. En fin d’après-midi, la lumière du soleil ne filtrait presque plus des hautes fenêtres. Encouragées par la pénombre, des chauves-souris sortaient de leur cachette. Chaque soir, au crépuscule, des milliers de ces petites créatures quittaient leur tanière pour aller voleter dans les ombres de la voûte.

Zedd s’arrêta devant une porte plaquée d’or et se tourna vers Rikka.

— Ce passage est protégé par un champ de force… Donne-moi la main, et tu pourras traverser.

La Mord-Sith n’hésita pas. Quand Zedd le franchit, le contact du bouclier fit picoter sa peau – une sensation fugace indigne qu’on s’appesantisse dessus. En revanche, quand il tira Rikka par la main, elle fit la grimace.

— Tu ne risqueras rien tant que nous serons en contact, assura Zedd. On continue ou tu préfères rebrousser chemin ?

— On continue… C’est le froid qui m’a surprise. Le contact avec le champ de force, je veux dire…

Serrant très fort la main de Rikka, Zedd la tira de l’autre côté.

— Que serait-il arrivé si j’avais essayé toute seule ? demanda la Mord-Sith en se frottant vigoureusement les bras.

— C’est difficile à dire, parce que chaque bouclier à un effet différent. Contentons-nous de dire que tu n’aurais jamais traversé. Ce passage n’est pas annoncé par un sort de mise en garde, donc il y a des chances pour qu’il ne soit pas mortel. Mais nous en rencontrerons bientôt dont tu ne sortirais pas avec la peau sur les os. Bien entendu, ces défenses-là sont signalées…

Rikka ne parut pas ravie par toutes ces nouvelles, mais elle n’émit aucun commentaire. Les Mord-Sith détestant la magie, Zedd apprécia à leur juste valeur les efforts qu’elle produisait pour passer outre sa répugnance naturelle.

La porte plaquée d’or donnait accès à un couloir entièrement en marbre blanc : le sol, les murs, le plafond… La couleur était choisie pour neutraliser les intrus qui auraient pu utiliser des sortilèges polychromes pour tenter de tromper le bouclier qui défendait chaque extrémité du corridor.

Quand ils furent à l’autre bout, Zedd aida Rikka à traverser. Cette fois, elle eut une sensation d’intense chaleur, pas de froid. Comme Zedd l’avait dit, chaque bouclier avait ses effets bien distincts…

Une fois sortis du couloir, le sorcier et la Mord-Sith descendirent plusieurs volées de marches en marbre sombre couvertes de poussière. Au pied de l’escalier, Zedd choisit le plus à gauche des trois couloirs qui s’enfonçaient dans les ténèbres. À la lumière du globe magique, le vieil homme et sa compagne descendirent ce corridor et débouchèrent dans la première d’une série de salles d’une extrême simplicité.

Ici, pas de lambris ni de marbre, mais de banals blocs de pierre grise…

Si toutes les pièces avaient deux issues, comme il se devait, certaines en avaient trois ou quatre, chacune ouvrant sur une autre salle. Parfois, quelques marches donnaient accès à la suite du labyrinthe. Mais en règle générale, les pièces étaient à niveau les unes par rapport aux autres.

Toutes étaient de la même taille et aucune ne contenait de meubles. La plupart du temps, une peinture écaillée et décolorée recouvrait les murs. D’autres, plus rares, portaient une couche de plâtre soigneusement lissé.

Petit garçon, Zedd s’était perdu une journée entière dans cette fourmilière de pièces identiques. Ces lieux étaient si peu fréquemment visités que certaines empreintes visibles dans la poussière pouvaient avoir été laissées par ses chaussures, des décennies plus tôt.

Après la longue traversée de l’enfilade de salles, Zedd et Rikka déboulèrent dans un grand couloir aux murs en granit brut. La voûte était si basse qu’ils durent se pencher un peu pour éviter de se cogner la tête.

Ce corridor large mais fort peu haut impressionnait depuis toujours le Premier Sorcier. Au détour d’une courbe, des globes magiques posés sur des supports en fer brillèrent fugacement sur le passage des deux intrus.

Des escaliers de service et des couloirs latéraux débouchaient dans ce passage, qui semblait être l’artère principale d’un vaste réseau.

Au bout du corridor, Zedd et sa compagne s’engagèrent dans une large voie flanquée de colonnades – un décor somptueux qui semblait déplacé dans ce secteur de la forteresse.

S’arrêtant enfin, Zedd désigna la voûte.

— Tu vois cette grille de fer géante, au-dessus de nos têtes ? Eh bien, c’est un des poumons de mon fief !

Rikka étudia attentivement la grille.

— C’est l’image d’un livre qu’on voit, quand on regarde bien ?

— Un livre ouvert, oui… Le dessin est gravé sur les barreaux de fer. Tu es très observatrice, Rikka… Ce symbole signale qu’il y a beaucoup de bibliothèques dans le coin. Cette grille est un point de repère qui m’indique où tourner. Il existe plusieurs chemins pour arriver jusqu’ici, et en partant de ce point, on peut rallier pratiquement tous les secteurs du complexe. Mais quand on est ici, sous la grille, un seul itinéraire conduit là où nous allons. Tu vois ce couloir étroit ? C’est par là que nous devrons passer.

Zedd attendit que Rikka ait parfaitement repéré les lieux, au cas où elle devrait revenir avec Richard. Quand tout fut enregistré dans sa mémoire, la Mord-Sith fit un petit signe et les deux explorateurs téméraires s’engagèrent dans le petit couloir.

Ils passèrent devant une série de portes qui devaient défendre l’accès de très anciens dépôts de matériel d’entretien. Une des pièces au moins, Zedd le savait, contenait encore des outils…

Au bout du couloir, après une série de pièces aux murs nus grisâtres, des passages étroits partaient un peu dans toutes les directions.

Zedd et Rikka prirent celui du milieu, arrivèrent très vite au bout et remontèrent un long réseau de tunnels de maintenance au sol souvent irrégulier, comme s’il montait et descendait sans cesse, mais jamais de plus de quelques dizaines de pouces. Passant devant des caves aux portes de fer verrouillées, le vieux sorcier et la Mord-Sith durent traverser des zones où une eau croupie leur montait jusqu’aux chevilles. Des cadavres de rats flottaient dans cette boue répugnante et l’air empestait la décomposition.

Par bonheur, le chemin ne tarda pas trop à remonter nettement.

Une fois sortis des égouts, Zedd et Rikka avancèrent dans un tunnel jusqu’à un escalier en colimaçon qui les conduisit de nouveau dans les entrailles de la forteresse. À l’évidence, aucune lumière n’avait percé ces ténèbres depuis des années et des années…

Sur les marches étroites, on avait en permanence l’angoisse de trébucher et de basculer dans le vide. Parfois, le vieux sorcier avait l’impression de glisser le long du tube digestif de quelque incroyable monstre.

Au pied de l’escalier, le globe illumina les entrées rondes de plusieurs tunnels de maintenance qui permettaient de vérifier l’état des fondations de ce secteur du complexe. Ici, les blocs de pierre faisaient au minimum la taille d’une petite maison et les éclats de quartz qui y étaient enchâssés reflétaient la lumière du globe magique.

Zedd guida Rikka jusqu’à un autre escalier en colimaçon. Avant de s’y engager, tous deux tentèrent en vain de sonder les ténèbres.

Arrivés en bas, ils longèrent une étroite corniche, à la base des immenses blocs de pierre. Dans leur dos, une muraille de pierre grise s’effritait dès qu’ils la touchaient. Si elle s’écroulait, ils seraient enterrés vivants et personne n’aurait jamais l’idée de venir les chercher ici.

Dans cette partie du complexe, on avait prévu une petite marge entre les fondations et la roche tendre de la montagne – un « jeu » indispensable en cas de glissement de terrain. Les blocs de pierre s’enfonçaient de toute façon dans un sol rocheux très solide, et l’étroit passage permettait d’inspecter l’état d’une composante essentielle de toute construction.

Au cours de ses inspections, quand il était jeune, Zedd s’était toujours étonné de ne trouver aucun défaut à ces blocs. Certains avaient des fissures, bien entendu, mais il ne s’agissait pas de faiblesses structurelles, et il n’y avait donc aucun danger.

Au bout de la « corniche », un nouvel escalier attendait les deux explorateurs.

— Encore une descente ? s’impatienta Rikka. Ça ne finira donc jamais ?

— Nous sommes très loin dans les entrailles de la montagne, et nous approchons d’un des versants. Mais nous avons encore beaucoup de chemin à faire.

La Mord-Sith hocha la tête, décidée à subir cette torture jusqu’au bout.

— Tu pourrais revenir jusqu’ici en te fiant à ta mémoire – à condition que Richard ou moi t’aidions à franchir les champs de force ?

Il y avait eu nombre de « boucliers », certains particulièrement désagréables. Même avec l’aide d’un sorcier, une personne dépourvue du don vivait une expérience traumatisante.

— Je crois, oui, répondit Rikka.

Dans le second réseau de maintenance et d’inspection, les tunnels ronds étaient carrelés, car ils servaient aussi au drainage en cas d’inondation. Pour se diriger, Zedd fit appel à ses souvenirs de jeune garçon. Ici, il faisait assez froid pour que le souffle des deux intrus se transforme en buée. Avec les inévitables infiltrations, le sol était par endroits plus glissant qu’une plaque de verglas.

Plusieurs champs de force, disposés au hasard, contraignirent le vieux sorcier à jouer les chevaliers servants. Certaines de ces défenses magiques, probablement mortelles, étaient annoncées à l’avance par des sorts de garde.

Dans les cas les plus délicats, Zedd dut prendre la Mord-Sith dans ses bras pour la protéger.

— Cet endroit grouille de rats…, lâcha à un moment Rikka.

On entendait des couinements monter d’un peu partout. Par bonheur, les rongeurs redoutaient la lumière et ils s’éparpillaient devant les deux explorateurs comme une volée de moineaux.

— C’est vrai… Tu as peur des rats ?

— Vous connaissez quelqu’un qui apprécie leur compagnie ?

— Si tu présentes les choses comme ça, je ne te contredirai pas…

À chaque intersection, Zedd tendait un bras pour indiquer la direction à suivre. Même si elle était très douée, Rikka ne pourrait pas se souvenir du chemin. Mais avec un peu de chance, ce ne serait pas nécessaire. S’il ne lui arrivait pas malheur, Zedd espérait bien avoir l’occasion de montrer lui-même son secret à Richard.

Dans sa jeunesse, le sorcier s’était repéré en semant des filaments de magie sur sa route. Rikka observait tout très attentivement, mais elle ne réussirait pas à mémoriser l’itinéraire, c’était certain. Pour qu’elle en soit capable, il faudrait revenir deux ou trois fois. Puis tenter une expédition où elle ouvrirait la voie…

Après une descente qui parut interminable, Zedd et Rikka entrèrent dans une énorme salle – une caverne, plutôt – creusée à l’intérieur de la montagne. À l’évidence, le granit ainsi excavé avait servi à consolider les fondations. De la carrière abandonnée une fois les travaux finis, il restait uniquement cette étrange grotte.

Sur tout le périmètre de la salle, les constructeurs de la forteresse avaient laissé en place des poutres de soutènement destinées à renforcer les parties un peu faibles de la voûte. Un peu partout sur la roche, on distinguait de larges strates d’obsidienne, une pierre noire à l’aspect vitreux qui ne convenait pas à la construction. Ce matériau était utilisé en quelques endroits dans le complexe, essentiellement à des fins décoratives. À la lueur du globe, on voyait sur les veines noires les traces des coups de burin des tailleurs de pierre qui s’étaient chargés d’extraire l’obsidienne.

Au centre de l’immense salle, là où la pierre devait être la plus dure, la voûte se trouvait à quelque deux cents pieds de haut. À l’évidence, les mineurs avaient commencé par dégager le haut de la structure, taillant des blocs de pierre juste au-dessous de ce qui était à présent la voûte. Peu à peu, ils avaient creusé dans la roche une caverne qui n’avait rien de naturel. Pour transporter les blocs, on avait dû recourir à des systèmes de treuils et de poulies. Sur les côtés de la grotte, il restait les rampes sur lesquelles on avait fait glisser la roche fraîchement extraite.

— Tu vois cette corniche circulaire et ces tunnels, en hauteur ? demanda Zedd à Rikka. Elle a été ménagée en premier. C’est par là que les blocs commençaient leur long transit jusqu’à l’endroit où ils deviendraient les fondations du complexe. Regarde comme la roche est polie, à ces endroits-là.

— Pourquoi ne sommes-nous pas venus par là ? demanda Rikka. Le chemin aurait été beaucoup plus court.

Zedd fut étonné par le sens de l’orientation de la Mord-Sith. Comment avait-elle déterminé que ce chemin conduisait là d’où ils venaient ?

— Tu as raison, c’est l’itinéraire le plus court. Mais il est défendu par des champs de force que je ne peux pas traverser. À cause de ces obstacles, j’ignore ce qu’on trouve dans ce secteur, mais je suppose que les bâtisseurs y ont créé des sortes de salles du trésor – quel que soit le trésor en question. Sinon, pourquoi auraient-ils érigé des défenses infranchissables ?

— Comment ces sortilèges peuvent-ils arrêter le Premier Sorcier ?

— Les sorciers, en ce temps-là, maîtrisaient les deux facettes du don. Depuis des milliers d’années, Richard est le premier à naître avec le contrôle potentiel des deux magies, la Soustractive et l’Additive.

» Les champs de force soustractifs sont mortels et réservés aux endroits stratégiques et aux salles du trésor, justement…

Zedd fit traverser la caverne à Rikka en suivant une voie qui ne s’éloignait pas beaucoup de la paroi. Ne venant pas souvent en ces lieux, le vieux sorcier dut observer attentivement la roche tout en avançant. Quand il eut atteint l’endroit qu’il visait, il prit Rikka par le bras et la força à s’immobiliser en même temps que lui.

— Nous y voilà…

Pour la Mord-Sith, cette zone de la grotte n’avait rien de remarquable.

— Où ça ?

— À l’endroit secret…

Comme partout dans la carrière, la roche portait des traces d’outils. À part ce témoignage du labeur d’héroïques ouvriers, des lustres plus tôt, il n’y avait absolument rien à voir.

Zedd leva son globe magique pour éclairer la paroi.

— Tu vois ce trou dans la roche, en hauteur ? Celui qui semble prolonger la fissure… Tu l’as repéré ? Glisse ta main gauche dedans. Il y a une fente au fond de cette cavité…

Rikka plissa le front, mais elle se hissa sur la pointe des pieds et fit ce que lui disait le sorcier.

— Il y a une excroissance rocheuse, vers le bas de la paroi… Je m’en servais quand j’étais petit. Si tu n’es pas assez grande, utilise ce marchepied naturel…

— Non, pas besoin, j’y suis… Et maintenant ?

— Enfonce davantage ta main !

Rikka bougea les doigts et le poignet jusqu’à ce que toute sa main ait disparu dans la cavité.

— Je ne peux pas aller plus loin… Mes doigts ont heurté une surface solide.

— Lève l’index et baisse-le pour trouver un trou…

Rikka obéit encore.

— C’est fait, annonça-t-elle.

Zedd prit la main droite de la Mord-Sith et la guida jusqu’à une seconde cavité située le long de la même fissure, mais deux bons pieds plus bas.

— Répète l’opération avec ta main droite. Quand tu auras trouvé le second trou, enfonce l’index dans les deux en même temps.

Rikka s’affaira un moment.

— J’y suis ! lança-t-elle enfin. Je pousse avec les deux doigts.

— Très bien… Sans t’arrêter, pose ton pied droit juste au-dessus de cette crevasse, dans le mur, et appuie très fort…

De plus en plus perplexe, Rikka obéit.

Rien ne se passa.

— Tu ne peux pas pousser plus fort ? Ne me dis pas que tu as moins de muscles qu’un pauvre vieillard ?

La Mord-Sith foudroya le sorcier du regard, puis elle recommença l’opération en y mettant plus d’énergie.

Soudain, une partie de la muraille commença à s’écarter. Zedd cria à Rikka de tout lâcher et de reculer. Quand elle eut obéi, ils regardèrent ensemble une section de la paroi s’ouvrir comme s’il s’agissait d’une porte – et de fait, c’était exactement ça. Malgré le poids monstrueux de ce battant, lorsqu’il était déverrouillé, il suffisait d’une bonne poussée pour l’ouvrir. Une petite merveille de mécanique…

— Par les esprits du bien…, souffla Rikka. (Elle tendit le cou pour jeter un coup d’œil par l’ouverture.) Comment avez-vous trouvé cet endroit ?

— J’étais un enfant curieux… Pour être exact, j’ai d’abord découvert l’autre voie d’accès… Lorsque j’ai débouché ici en venant de l’extérieur du complexe, j’ai soigneusement noté le chemin que j’ai suivi pour retourner dans les étages supérieurs. Les premières fois, je me suis quand même perdu, mais au fil du temps, ça s’est arrangé.

— Et c’est quoi, ce passage ?

— La voie du salut, quand j’étais enfant ! Un chemin qui me permettait d’entrer et de sortir discrètement de la forteresse sans avoir besoin de passer par le pont et le grand portail, comme tout le monde.

Rikka eut un petit sourire.

— Vous ne deviez pas être un gamin facile…

— Beaucoup de gens seraient d’accord avec toi, je dois l’admettre… Cet endroit est formidable. Je m’en suis servi quand les Sœurs de l’Obscurité ont envahi la forteresse. Ces idiotes faisaient simplement garder l’entrée principale. Comme tout le monde, à part moi, elles ignoraient l’existence de ce passage secret.

— Alors, c’est ça que vous vouliez me montrer ?

— Non, c’est de loin la particularité la moins remarquable de cet endroit hors du commun.

— De quoi s’agit-il exactement ? demanda Rikka, de nouveau méfiante.

Zedd se pencha vers la Mord-Sith et souffla :

— Au-delà s’étend l’éternelle nuit : le portail qui ouvre sur la mort.

Chapitre 35

Le hurlement lointain d’un loup tira Richard d’un profond sommeil. Le cri se répercuta dans toute la montagne, mais ne reçut pas de réponse.

Richard se tourna sur le côté et tendit l’oreille. À la lumière irréelle d’une aube à peine naissante, il guetta une réaction à l’appel… qui ne vint jamais.

Malgré ses efforts, le Sourcier ne parvenait pas à garder les yeux ouverts plus de quelques secondes. Quant à relever la tête, cela lui semblait un effort inouï.

Dans la pénombre, les branches des arbres s’agitaient au vent comme les bras rachitiques de quelque géant.

Dès qu’il fut totalement réveillé, Richard sentit que la colère lui tordait les entrailles.

Son épée reposait contre sa poitrine. La main gauche refermée sur le fourreau, le Sourcier, de la droite, serrait si fort la poignée de l’arme que ses jointures en blanchissaient.

L’arme était à moitié dégainée. Comme si elle aussi était furieuse.

Dans un silence total, l’aube se leva sur le flanc de montagne boisé.

Richard remit la lame dans son fourreau, le posa à côté de lui et s’assit lentement.

Pliant les jambes, il appuya les coudes sur ses genoux puis se passa les doigts dans les cheveux. Son cœur battait toujours la chamade à cause de la fureur de l’épée.

L’arme avait envahi sa conscience sans qu’il l’ait décidé, mais ça ne l’alarmait pas. À vrai dire, ça ne l’étonnait pas non plus. Ce n’était pas la première fois qu’il se réveillait ainsi, depuis la disparition de Kahlan. En émergeant du sommeil, il se croyait revenu à l’instant où il avait constaté l’absence de sa femme, et une fureur incontrôlable lui nouait les entrailles.

Le souvenir de cet atroce matin ne le quittait presque jamais. En se réveillant, il basculait d’un cauchemar dans un autre, car sa vie, désormais, n’était plus qu’un mauvais rêve…

Cependant, il y avait autre chose… Ce souvenir le hantait pour une autre raison, mais il ne parvenait pas à mettre le doigt dessus. Même si être réveillé par les hurlements d’un loup n’était pas fréquent, ça ne semblait pas suffisant pour expliquer une telle obsession.

Richard regarda autour de lui dans la pénombre, mais il n’aperçut pas Cara. À travers l’épais feuillage des arbres, il distinguait les premiers rougeoiements du ciel, à l’est. Vues d’ici, les taches colorées ressemblaient à du sang – comme si l’horizon, derrière la ligne paisible des arbres, avait été barré par une longue blessure.

Richard était épuisé par le long voyage qui l’avait ramené dans le Nouveau Monde. Partis des profondeurs de l’Ancien, Cara et lui avaient marché à un rythme infernal. Depuis qu’ils étaient dans les Contrées du Milieu, les patrouilles et les divers camps des forces d’occupation ralentissaient considérablement leur progression.

Il ne s’agissait pas des forces principales de l’Ordre, loin de là, mais c’était déjà assez pour avoir de gros problèmes. En une occasion, Richard et Cara étaient parvenus à franchir un poste de contrôle en se faisant passer pour un sculpteur et son épouse. Impressionnés par la glorieuse mission que l’artiste était censé remplir pour Jagang – une pure invention de Richard –, les soldats leur avaient permis de continuer leur chemin.

Dans tous les autres cas, le Sourcier et la Mord-Sith avaient dû se battre. Et beaucoup de sang avait coulé ces jours-là…

Richard aurait eu besoin de repos – ils avaient en particulier très peu dormi depuis leur départ – mais il n’était pas question de gaspiller du temps avant d’avoir retrouvé Kahlan. Conscient de l’urgence, le Sourcier refusait cependant d’envisager qu’il fût déjà trop tard.

Un des chevaux était mort de fatigue récemment. Un autre s’était mis à boiter, et ils avaient dû l’abandonner.

Richard s’occuperait plus tard de remplacer les montures perdues. Pour l’instant, il avait des soucis plus urgents. Car ils approchaient de l’Allonge d’Agaden, le fief de Shota. Depuis deux jours, ils s’enfonçaient dans les montagnes qui entouraient l’Allonge.

Tout en s’étirant, Richard réfléchit une nouvelle fois à la stratégie qu’il devrait utiliser pour convaincre la voyante de l’aider. Elle l’avait déjà fait par le passé, mais ça ne voulait rien dire. Shota était une personne… difficile… pour ne rien dire de plus désobligeant. Certaines personnes, terrifiées par la voyante, n’osaient même pas prononcer son nom à voix haute.

Un jour, Zedd avait confié à Richard que Shota ne répondait jamais à une question qu’on lui posait sans ajouter la réponse à une question… qu’on n’avait aucune envie de lui poser. Étant curieux de tout, le Sourcier ne voyait pas très bien quel sujet aurait été tabou pour lui. Cela dit, il comprenait l’idée générale…

Pour l’heure, la voyante aurait intérêt à lui dire tout ce qu’elle savait sur la disparition de Kahlan. Sinon, les choses risquaient de tourner très mal.

Alors que la colère remontait en lui, Richard s’avisa qu’il sentait le contact contre son visage d’une brume fraîche. Au même moment, il remarqua que quelque chose bougeait dans les arbres.

Il plissa les yeux pour mieux voir. Les feuilles ne pouvaient pas être agitées par la brise, car il n’y avait pas un souffle de vent.

« Dans la pénombre, les branches des arbres s’agitaient au vent comme les bras rachitiques de quelque géant. »

Il n’y avait pas de vent non plus quelques minutes plus tôt…

Un signal d’alarme retentit dans la tête de Richard. Il se redressa prudemment.

Quelque chose se déplaçait entre les arbres.

Les branches et les buissons ne bougeaient pourtant pas comme si un être humain ou un animal en était responsable. L’ondulation était localisée en hauteur – environ la taille d’un homme. Mais il n’y avait pas assez de lumière pour voir ce qui se passait vraiment. Dans ces conditions, Richard ne pouvait pas être sûr que son imagination ne lui jouait pas un tour. Être si près de Shota avait de quoi le mettre très mal à l’aise. Si la voyante l’avait parfois aidé, elle s’était aussi très souvent dressée sur son chemin…

Mais s’il n’y avait rien de tapi au milieu des arbres, pourquoi Richard avait-il la chair de poule ? Et pourquoi entendait-il un sifflement étouffé ?

Sans quitter les arbres du regard, il tendit le bras, appuya les doigts contre le tronc d’un épicéa pour garder son équilibre et ramassa son épée du bout de sa main libre. Tandis qu’il passait le baudrier autour de sa tête, il continua à sonder la pénombre. Il y avait bien quelque chose, il en aurait mis sa tête à couper, mais ça ne pouvait pas être une créature énorme, pour déranger si peu de feuilles…

Cela dit, cette… chose… se déplaçait bizarrement. Elle ne procédait pas par bonds successifs, comme un oiseau ou un écureuil qui saute de branche en branche. Et si elle semblait glisser, ce n’était pas à la manière d’un serpent, qui avance, s’arrête, repart et s’arrête de nouveau…

Non, cette créature se déplaçait avec fluidité et lenteur, mais sans jamais s’immobiliser.

Dans le corral que le Sourcier avait improvisé avec des branches mortes, les chevaux renâclèrent. Au milieu des arbres, des oiseaux désertèrent leur nid et s’éloignèrent à tire-d’aile.

Richard s’aperçut soudain que les cigales ne chantaient plus.

Puis il détecta une senteur très légère qui ne semblait pas appartenir à la nature. Humant l’air, il tenta de l’identifier et pencha pour une odeur de brûlé. Mais pas celle d’un incendie, qui aurait couvert toutes les autres. Plutôt celle d’un feu de camp – mais Cara et lui n’en avaient pas allumé, ce soir.

La Mord-Sith avait emporté une lanterne, mais cette odeur n’en provenait pas, Richard en était certain.

Il regarda de nouveau autour de lui, à la recherche de sa compagne. Étant de garde, elle devait patrouiller dans les environs. Mais Richard ne parvenait pas à la repérer, et c’était inquiétant. Après l’attaque surprise, le matin où Kahlan avait disparu, la Mord-Sith ne s’était sûrement pas éloignée. Obsédée par la sécurité de son seigneur, elle savait qu’il n’y aurait pas Nicci pour le sauver s’il était touché par un carreau.

Non, Cara ne pouvait pas être loin !

Richard eut envie de l’appeler, mais il se retint. Avant de donner l’alerte, il devait découvrir ce qui se passait. Sinon, il avertirait simplement ses adversaires qu’il était sur ses gardes. Et quand un ennemi croyait avoir l’avantage de la surprise, le détromper était toujours une mauvaise idée.

Plus il regardait et plus le Sourcier trouvait un air bizarre à la forêt. Il n’aurait su dire ce qui clochait, sinon que les branches des arbres ne semblaient pas… eh bien… normales.

Était-ce l’odeur de brûlé qui stimulait l’imagination de Richard ? Ou avait-il raison de trouver étrange la façon dont les arbres se découpaient dans le clair-obscur de l’aube ?

Il se souvenait parfaitement de sa première incursion dans l’Allonge d’Agaden. Au pied de la montagne, il avait été attaqué par une mystérieuse créature. Pendant qu’il la combattait, Shota avait capturé Kahlan et l’avait conduite de force dans son fief.

Ce jour-là, l’attaquant s’était présenté sous les traits d’un inconnu inhabituellement obligeant. En luttant avec l’énergie du désespoir, Richard l’avait finalement forcé à fuir.

Aujourd’hui, aucun inconnu jovial n’avait tenté d’aborder le Sourcier. Bien entendu, ça ne voulait pas dire que la créature ne rôdait pas autour de lui, trop échaudée par sa mésaventure pour tenter une nouvelle approche.

Sans son épée, Richard n’aurait pas vaincu, ce fameux jour.

Très lentement, il dégaina sa lame. Afin qu’elle ne produise pas sa note métallique habituelle, il referma les doigts sur le haut du fourreau et appuya pour élargir l’ouverture. Même ainsi, l’acier émit un léger sifflement.

La colère de l’arme se déversant en lui, Richard avança très lentement vers l’endroit où il avait cru voir bouger quelque chose. Dès qu’il détournait un instant les yeux, il lui semblait capter un mouvement à la périphérie de sa vision. En revanche, lorsqu’il regardait droit devant lui, rien ne se passait. Une illusion d’optique ou la preuve qu’une entité inconnue jouait bel et bien au chat et à la souris avec lui ?

Il savait parfaitement que la vision périphérique, dans la pénombre, était bien meilleure que la vision centrale. Son métier de guide l’ayant amené à passer beaucoup de nuits dans la nature, il avait souvent recouru à la technique consistant à ne pas regarder directement les choses qui l’intéressaient. La nuit, savoir tirer parti de sa vision périphérique était un grand atout. Il en allait de même lorsqu’on affrontait plusieurs adversaires à l’épée. Une découverte plus récente de Richard, depuis qu’on l’avait bombardé Sourcier de Vérité…

Il avait à peine fait trois pas quand sa jambe de pantalon frôla quelque chose qui n’aurait pas dû être là. Un contact léger que quelqu’un d’autre n’aurait peut-être pas senti, mais qui l’incita à s’immobiliser.

De nouveau, l’odeur monta à ses narines. On aurait dit du tissu brûlé…

Soudain, il sentit une chaleur intense le long de son tibia. D’instinct, il recula de deux enjambées.

Même sous la torture, il aurait été incapable de dire ce qu’il venait de toucher. Ce n’était rien de naturel, ça, il pouvait l’affirmer. Il aurait pu s’agir d’un fil tendu entre deux buissons afin de prévenir ses adversaires qu’il se déplaçait, mais ça ne collait pas avec la sensation de chaleur.

De plus, tandis qu’il reculait, la… substance… avait adhéré au tissu, comme si elle était collante. Et une fois qu’il s’était dégagé, le mouvement furtif avait cessé dans les arbres – à croire qu’un signal avait bien été envoyé à un ennemi invisible.

Le silence de mort qui régnait maintenant tout autour de Richard était presque douloureux.

Il bruinait toujours, la preuve que le sifflement qu’il entendait un peu plus tôt n’avait rien à voir avec la pluie.

Le Sourcier se ramassa sur lui-même, tous les sens aux aguets.

Le mouvement reprit et le bruit aussi.

Quand Richard recula de nouveau, quelque chose se colla à son autre jambe de pantalon.

La sensation de chaleur recommença.

Alors qu’il se tournait pour voir ce qui se passait, quelque chose frôla le bras du Sourcier, juste au-dessus du coude. Comme il était torse nu, la brûlure fut plus forte. Là encore, la matière inerte ou vivante qui venait de le toucher était très chaude.

Richard dégagea son bras et fit deux pas de côté. Du dos de la main qui tenait son épée, il massa la brûlure, sur son bras gauche.

Du sang chaud coula le long de sa main.

La rage de l’épée se mêlant à la sienne, Richard était à un souffle de jeter la prudence aux orties.

Il tourna sur lui-même, toujours pour repérer ce qui n’aurait pas dû être là. La lumière rouge qui sourdait à l’horizon oriental se refléta sur la lame de l’Épée de Vérité, donnant l’impression qu’elle était dégoulinante de sang avant même d’avoir combattu.

Quelque chose approchait de Richard. En se déplaçant, cette créature faisait osciller les feuilles et les buissons.

Le sifflement venait des végétaux. C’était le léger crépitement qu’ils émettaient en s’embrasant – comme le tissu de son pantalon.

Désormais, il savait pourquoi l’air charriait une odeur de brûlé. Mais qu’est-ce qui mettait ainsi le feu à la végétation ? S’il n’avait pas été brûlé lui-même, Richard aurait juré qu’un tel phénomène ne pouvait pas se produire dans la nature. Mais il n’avait pas imaginé le sang qui coulait le long de son bras.

Un terrible danger le menaçait, et il avait peu de temps pour réagir.

Chapitre 37

Au sortir de la forêt, lorsque les deux voyageurs s’engagèrent dans une zone beaucoup moins boisée, la pluie se transforma en neige. L’altitude n’étant pas vraiment l’alliée des végétaux, les arbres poussaient de travers et portaient des branches tordues comme les membres squelettiques de très vieilles personnes. En traversant ce paysage désolé, on avait le sentiment de passer à côté de damnés dont les silhouettes torturées puis pétrifiées jusqu’à la fin des temps trahissaient encore les indicibles tourments.

À d’autres endroits, on se serait cru dans un cimetière où les morts, après avoir réussi à fuir leur tombe, auraient été transformés en statues, leurs pieds à jamais prisonniers d’une immonde tourbe.

Alors que beaucoup de gens ne se seraient pas aventurés dans ces bois sans une panoplie d’amulettes et de gris-gris, Richard ne cédait pas aux détestables fantaisies de la superstition. Pour dire la vérité, il considérait les croyances de ce genre comme le refuge ultime des ignorants décidés à le rester jusqu’à la fin de leurs jours.

Toutes les superstitions tendaient le même piège à l’esprit humain. Si on ne résistait pas, on finissait par se voir comme un jouet du destin. Très vite, on renonçait à tenter d’influer sur le cours des choses, comme s’il était parfaitement impossible d’agir sur le monde réel. La logique était alors remplacée par la conviction qu’il existait des forces mystérieuses auxquelles il valait mieux ne pas s’opposer. Enclins à se jeter à genoux pour implorer la clémence d’entités supérieures plus improbables les unes que les autres, les mystiques passaient leur vie à pleurnicher et à se barder de fétiches ridicules dès qu’ils croyaient frayer avec le surnaturel.

Même s’il avait toujours trouvé impressionnant de traverser un bois ou une forêt pareillement dévastés, Richard savait de quoi il s’agissait et pourquoi les végétaux avaient poussé ainsi. Bien entendu, ça ne l’empêchait pas d’éprouver une certaine angoisse, mais comme l’expérience le lui avait appris, il existait deux façons de gérer cette émotion primale.

Les mystiques se lestaient d’amulettes et de talismans pour tenir éloignés les démons ou les monstres qui peuplaient les endroits « hantés ». Ainsi, ils espéraient convaincre le destin de les épargner. Même si les gens affirmaient volontiers que les « forces énigmatiques » étaient au-delà de la compréhension des mortels, ils avaient tendance à croire – sans l’ombre d’une preuve – que des objets dérisoires, voire ridicules, suffisaient à les mettre à l’abri du courroux et de la sauvagerie de ces mêmes « forces ».

À les en croire, il suffisait d’avoir la foi pour que ça marche. Comme si la ferveur mystique, tel un plâtre miraculeux, avait pu boucher instantanément tous les « trous philosophiques » du monde réel. Et par la même occasion, toutes les fissures qui lézardaient l’édifice branlant de leurs convictions…

Fervent apôtre du libre arbitre, Richard avait opté pour la seconde manière de contrôler les peurs irrationnelles. La clé était de rester en permanence vigilant et d’être prêt à assumer seul la responsabilité de sa propre survie et de son existence.

Le refus de croire au destin était la principale raison qui tenait Richard éloigné des prophéties. Si tout était écrit, l’avenir n’étant plus à vivre mais à interpréter, à quoi bon perdre son temps à lutter ? Se laisser emporter par le courant semblait tellement plus facile que de guerroyer chaque jour contre des adversaires de plus en plus puissants…

Pendant toute la traversée du bois dévasté, Richard garda l’œil ouvert, mais il n’aperçut pas de spectres vengeurs ni de monstres de légende. Seuls les flocons de neige poussés par le vent erraient comme des âmes en peine dans la forêt…

Après une marche forcée sous la chaleur humide de l’été, passer à des rigueurs hivernales, surtout après avoir été trempé jusqu’aux os, n’avait rien d’une expérience agréable.

Vidé de ses forces par l’altitude, Richard n’envisageait pourtant pas de marquer une pause. Quand on portait des vêtements trempés, marcher à un bon pas était le meilleur moyen de résister au froid. En revanche, céder au chant des sirènes de l’épuisement et s’étendre un moment pour dormir revenait à signer son arrêt de mort.

Crever de froid était probablement moins douloureux qu’agoniser avec un carreau dans la poitrine. Cela dit, on n’en était pas moins mort…

De plus, Cara et Richard avaient hâte de s’éloigner de l’endroit où un piège mortel avait failli se refermer sur eux – ou, du moins, sur le Sourcier.

Les brûlures, sur ses bras, s’étaient transformées en énormes cloques. À l’idée de ce qui avait failli lui arriver, il frémit de la tête aux pieds.

Dans le même ordre d’idées, aller voir Shota dans son fief ne l’enthousiasmait pas. Lors de son dernier passage, la voyante avait promis de le tuer s’il osait revenir. Elle ne plaisantait pas, c’était certain, et elle avait les moyens de mettre sa menace à exécution. Mais il fallait courir le risque, car Shota était sa meilleure chance de retrouver un jour Kahlan.

Il avait tellement envie d’entendre quelqu’un lui dire des choses utiles. Après avoir passé en revue tous les gens qu’il connaissait, Shota s’était imposée comme la meilleure candidate.

Nicci n’avait rien pu faire pour lui – en fait, elle n’avait même pas compris son problème.

Zedd aurait été en mesure de l’aider, ça ne faisait pas de doute. Et deux ou trois autres personnes aussi…

Pourtant, tout bien considéré, Shota était la mieux placée pour le lancer sur la bonne piste. Du coup, le choix n’avait pas été difficile.

Dès qu’il levait les yeux, Richard apercevait le sommet enneigé de la montagne à travers le rideau fluctuant de neige. Très bientôt, un peu devant eux, la piste qui traversait le col longerait un moment la lisière des neiges éternelles.

Ici, les nuages s’accrochaient aux rochers qui, de loin, ressemblaient aux crocs acérés d’une légion de monstres. Avec la brume omniprésente, la visibilité était des plus réduites. Mais il n’y avait pas lieu de s’en plaindre, car le chemin, par endroits, longeait un abîme vertigineux qui aurait donné le tournis à n’importe qui.

Les bourrasques lui projetant des flocons au visage, Richard releva le col de son manteau et en resserra les pans pour se protéger du froid. Maintenant qu’ils progressaient en terrain découvert, le Sourcier et la Mord-Sith ne devaient plus négocier simplement l’inclinaison de la pente. Un vent contraire s’était mis de la partie, ajoutant une difficulté à ce parcours du combattant.

Avec les hurlements de ce vent, qui jaillissait du col par bourrasques agressives, parler n’était pas facile. Fatigués à l’extrême, les deux voyageurs n’avaient aucune envie de tenir une conversation. Richard devait lutter pour respirer, tout simplement, et à voir l’expression de Cara, l’altitude la rendait tout aussi malade que lui.

De toute façon, Richard était ravi de ne rien dire. Après des jours passés à tout expliquer et réexpliquer, il n’était arrivé à rien avec Cara. La Mord-Sith, quant à elle, paraissait exaspérée par les questions qu’il lui posait.

Un conflit sans solution… Cara pensait que les questions de Richard étaient idiotes. Inversement, il jugeait qu’elle lui répondait des absurdités.

Au début, les souvenirs incohérents et pleins de trous de la Mord-Sith avaient désorienté le Sourcier. Après plusieurs jours de ce régime, il redoutait de perdre patience. En plusieurs occasions, il avait failli exploser. Par bonheur, il s’était souvenu que Cara ne faisait pas ça pour l’embêter. Si elle avait pu honnêtement lui dire ce qu’il avait envie d’entendre, elle n’aurait pas hésité une seconde.

Si elle avait menti pour lui faire plaisir, le remède aurait été pire que le mal. Parce que Richard, pour trouver Kahlan, avait besoin de la vérité.

C’était exactement pour ça qu’il allait voir Shota.

Ces derniers temps, il avait recensé les nombreuses occasions où Cara, Kahlan et lui étaient ensemble. La Mord-Sith se souvenait de ces périodes et des événements qui les avaient marquées. Mais elle distordait tout ce qui avait de près ou de loin un rapport avec Kahlan.

Dans certains cas, par exemple tout ce qui était lié au séjour de Richard dans le Temple des Vents, la Mord-Sith avait oublié les moments où Kahlan se trouvait au centre des événements.

Dans d’autres occurrences, ses souvenirs divergeaient radicalement de ce qui s’était réellement produit.

Ou de ce que Richard tenait pour tel ? De temps en temps, l’angoisse lui serrait le cœur : et s’il se trompait ? S’il avait un problème, et pas les autres ?

Cara croyait dur comme fer que c’était lui qui se souvenait d’événements imaginaires. Même si elle ne se permettait pas de douter de sa santé mentale – ouvertement, en tout cas –, chaque nouvel élément qu’il ajoutait à son dossier, croyant bien faire, la convainquait un peu plus que ses fantasmes au sujet d’une épouse le poussaient à s’éloigner de plus en plus de la réalité.

Visiblement, ce qu’elle prenait pour une dérive inquiétait beaucoup la Mord-Sith.

Encouragé par sa mémoire, parfaitement claire et précise, contrairement à celle des autres, Richard ne doutait jamais bien longtemps de l’existence de Kahlan. Après tout, c’était sa vie, et nul ne pouvait la connaître mieux que lui.

Sur certains points, les souvenirs de Cara étaient d’une limpide clarté, il fallait l’admettre. Sur d’autres, ils n’avaient ni queue ni tête, car il leur manquait des éléments-clés. Lorsque Richard insistait sur ces lacunes et ces contradictions, la Mord-Sith, comme Nicci, se disait qu’il était beaucoup plus atteint qu’elle le pensait. Même si cette idée lui faisait de la peine, Richard était bien obligé d’insister…

Cara était la seule Mord-Sith présente lors du mariage de son seigneur avec la Mère Inquisitrice. Cet événement aurait dû se graver dans sa mémoire pour toute une série de raisons. Pourtant, Cara se souvenait simplement d’une visite au Peuple d’Adobe.

Pour la coincer, Richard avait posé la question évidente : « Qu’étions-nous allés faire là-bas ? »

La Mord-Sith ne s’était pas démontée. Elle ignorait les motifs de ce voyage, mais son seigneur n’avait pas de comptes à lui rendre et il avait sûrement d’excellentes raisons de l’avoir fait. Le devoir de Cara était d’accompagner et de protéger le seigneur Rahl. En revanche, elle n’était pas autorisée à lui chercher des poux dans les cheveux…

En parlant de cheveux, Richard aurait bien arraché ceux de l’agaçante blonde, ce jour-là.

Bien entendu, Cara avait oublié que Kahlan, Richard et elle avaient voyagé dans la Sliph pour gagner du temps. À l’époque, elle avait eu peur d’entrer dans le puits de l’étrange créature et de respirer ce qui semblait être du vif-argent. Aujourd’hui, elle avait oublié que Kahlan l’avait aidée à surmonter son appréhension.

La Mord-Sith se rappelait la présence de Zedd chez les Hommes d’Adobe. Elle n’avait pas occulté le bref passage de Shota. Mais dans sa version des faits, la voyante n’était pas venue féliciter les deux jeunes gens et offrir un collier à la mariée. Plus prosaïquement, elle avait remercié Richard d’avoir enrayé la peste en osant s’aventurer dans le Temple des Vents.

Refusant de baisser les bras, le Sourcier avait évoqué le sorcier Marlin, un tueur que lui avait envoyé Jagang.

Kahlan et Cara avaient été étroitement associées dans cette affaire. Mais la Mord-Sith avait occulté tout ce qui concernait la Mère Inquisitrice.

Richard avait alors adopté un autre angle d’approche. Sans l’aide de Kahlan, avait-il demandé, comment aurait-il pu guérir de la peste ? Pour commencer, il n’aurait probablement jamais réussi à entrer dans le Temple des Vents…

La réponse de Cara lui avait coupé le souffle.

— Seigneur Rahl, vous êtes un sorcier, donc ces choses-là vous regardent. Désolée, mais je ne peux pas vous expliquer pourquoi vous faites régulièrement des miracles avec votre don. J’ignore tout de la magie, mais je suis capable de voir quand elle fonctionne. Vous avez remis les choses dans l’ordre, ça, c’est une certitude. Comment ? Je n’en sais rien !

» Quand vous m’avez guérie, à l’auberge, ai-je compris ce que vous aviez fait ? Pas le moins du monde ! Vous êtes la magie qui affronte la magie, comme vous l’impose votre devoir…

» Je ne me souviens pas que cette femme ait joué un rôle dans tout ça. J’aimerais vous faire plaisir, mais ne comptez pas sur moi pour vous mentir.

Chaque fois que Kahlan avait joué un rôle important, la mémoire de Cara distordait ou occultait les faits. Immanquablement, la Mord-Sith présentait une version alternative de la réalité ou prétendait que son seigneur évoquait des événements imaginaires.

Richard détectait des incohérences à la pelle dans les récits de sa protectrice.

Mais son amie refusait de le croire, lui opposant des arguments d’une tranquille absurdité.

Les nerfs du Sourcier menaçaient de craquer. N’ayant aucune envie de finir par tordre le cou de Cara, il n’essayait plus de la ramener à la réalité. Si tout ce qui concernait Kahlan s’était effacé de sa mémoire, eh bien, tant pis !

Avoir failli mourir n’arrangeait sans doute rien, même si le début de la négation de la réalité était antérieur à l’attaque de l’auberge.

Cela posé, il devait y avoir une cause rationnelle à cette perte de mémoire – d’autant plus qu’elle ne frappait pas qu’une seule personne. Richard penchait pour un sortilège très puissant. Et s’il avait raison, rien de ce qu’il pouvait dire ne réveillerait les souvenirs de Cara.

C’était terrible, mais il y avait plus grave encore. Pendant qu’il tentait de rétablir les souvenirs des autres, Richard ne cherchait pas Kahlan, et il perdait un temps précieux.

Il jeta un rapide coup d’œil derrière lui pour s’assurer que Cara le suivait toujours. Dans les montagnes qui entouraient l’Allonge d’Agaden, il suffisait souvent d’un seul faux pas pour basculer dans un gouffre sans fond. Avec les plaques de verglas dissimulées par une fine couche de poudreuse, glisser n’était pas difficile, même quand on avait le pied sûr comme Richard et sa fidèle amie.

Avec une si mauvaise visibilité, Richard ne voulait pas risquer de perdre le contact avec la Mord-Sith. S’ils étaient séparés, les hurlements du vent couvriraient leurs appels et la neige effacerait leurs empreintes en moins de dix minutes.

Dès qu’il eut constaté que Cara était juste derrière lui, le Sourcier recommença à regarder devant lui, même s’il ne voyait pas grand-chose à travers le rideau de flocons.

Revenant à sa méditation, il dut reconnaître qu’il avait mis le doigt sur quelque chose. Chaque fois qu’il pensait à un événement dont la Mord-Sith, Nicci ou d’autres amis à lui auraient dû se souvenir, il tombait dans le vieux piège consistant à se préoccuper du problème au lieu de se concentrer sur la solution. Depuis qu’il était enfant, Zedd lui répétait de se soucier de son objectif – trouver la solution –, pas de ce qui lui causait des tracas.

À partir de maintenant, se jura Richard, les conséquences secondaires de la disparition de Kahlan ne l’intéresseraient plus. Cara, Nicci et Victor, par exemple, avaient une imagination inépuisable quand il s’agissait de boucher les trous de leurs raisonnements. Tous les trois n’avaient aucun souvenir de ce qui s’était vraiment produit. En passant son temps à rectifier leurs souvenirs biaisés, le Sourcier s’écartait de plus en plus de la bonne démarche – retrouver sa femme à n’importe quel prix ! – et il mettait en danger la vie de Kahlan.

Il devait se ressaisir et suivre enfin le bon vieux conseil de son grand-père.

« Pense à la solution, pas au problème… »

Mais renoncer à convaincre ses amis que Kahlan existait n’était pas facile. En un sens, ça revenait à l’oublier alors même qu’il était en train de la chercher. Dans sa relation avec son épouse, la mémoire jouait un rôle central. Aller voir Shota servirait surtout à étayer ses souvenirs – à leur donner de la substance.

Sa première rencontre avec la voyante avait eu lieu en présence de Kahlan. L’idée était de lui demander de l’aide pour retrouver la dernière boîte d’Orden, toujours manquante alors que Darken Rahl avait mis les artefacts dans le jeu.

Kahlan était inextricablement liée à la vie de Richard. En un sens, il la connaissait avant même de la connaître, alors qu’il était encore un petit garçon.

Au minimum, la notion d’Inquisitrice ne lui était pas totalement étrangère.

Quand il était enfant, l’homme qu’il prenait pour son père, George Cypher, lui avait parlé d’un livre secret qu’il avait volé et rapporté en Terre d’Ouest pour éviter qu’on le détruise. Tant que ce grimoire existerait, le monde serait en danger, mais George n’avait pas le cœur d’éradiquer tant de connaissances.

Il ne voyait qu’un moyen d’assurer que l’ouvrage ne tomberait jamais entre de mauvaises mains : apprendre le texte par cœur puis brûler le support matériel.

George Cypher avait choisi son fils pour cette tâche titanesque.

À l’abri dans une clairière isolée, le futur Sourcier avait passé des mois à lire et relire le texte afin de le mémoriser. George n’avait jamais jeté un coup d’œil dans l’ouvrage. Seul Richard en avait le droit.

Après ce travail intensif, l’enfant avait entrepris de coucher sur le parchemin tout ce qu’il avait enregistré. Puis il avait comparé avec le texte original. Au début, les erreurs abondaient, mais il s’était amélioré très régulièrement.

Chaque fois, George brûlait les écrits de son fils. Très souvent, il s’excusait de lui avoir imposé un tel fardeau, mais Richard ne lui en voulait pas. Au contraire, il se sentait flatté que son père lui ait confié une telle responsabilité. Même s’il était trop jeune pour comprendre tout ce qu’il lisait, il saisissait d’instinct l’importance de ces textes.

Quand il eut « récité » une centaine de fois l’ouvrage sans commettre d’erreur, Richard conclut qu’il n’oublierait jamais un seul mot. C’était essentiel, car la moindre omission pouvait se révéler désastreuse.

Lorsque Richard annonça à son père qu’il en avait terminé, le livre retourna dans sa cachette et y resta pendant trois ans.

Ce délai écoulé, alors que Richard entrait dans l’adolescence, George et lui retournèrent dans la clairière et récupérèrent le livre.

Le discours de George fut clair et net : si Richard réussissait à restituer le texte sans commettre l’ombre d’une erreur, ils brûleraient le grimoire.

Richard passa l’épreuve avec succès.

Avec l’aide de son père, il fit un feu aux flammes assez puissantes pour que leur chaleur les force à reculer.

George tendit à son fils le précieux ouvrage et lui dit de le jeter dans le feu s’il se sentait sûr de lui.

Le Grimoire des Ombres Recensées posé au creux de son bras, Richard passa l’index sur l’épaisse couverture en cuir. Il devait être certain de ne pas décevoir son père – et au-delà, l’humanité tout entière. Conscient du poids écrasant de cette responsabilité, il jeta le livre dans le feu.

Dès cet instant, il sortit pour de bon de l’enfance et devint un homme.

En brûlant, le grimoire dégagea de la chaleur, une curieuse sensation de froid et une brume colorée dans laquelle dansaient des fantômes. Bien que la magie fût une réalité inconnue en Terre d’Ouest, le futur Sourcier avait ce jour-là eu le sentiment d’avoir accès à un monde mystérieux qui lui deviendrait un jour très familier. N’étant déjà pas convaincu par la notion de destin, il avait très vite oublié cette intuition et repris le cours de sa vie comme si de rien n’était.

Mais dès sa première lecture du grimoire, alors qu’il était encore enfant, Richard avait en un sens rencontré Kahlan.

« La véracité des phrases du Grimoire des Ombres Recensées, quand elles sont prononcées par une autre personne que le détenteur des boîtes d’Orden – et non lues par celui-ci – exige le recours à une Inquisitrice… »

Dès le premier paragraphe, on faisait allusion à une Inquisitrice, et Kahlan était la dernière survivante de cet ordre mystérieux.

Des années plus tard, le jour de sa véritable rencontre avec Kahlan, Richard enquêtait sur l’assassinat de son père.

Darken Rahl avait mis dans le jeu les boîtes d’Orden. Afin de les ouvrir, il avait besoin des informations contenues dans le Grimoire des Ombres Recensées. À l’époque, le maître de D’Hara ignorait que ces données n’existaient plus que dans la mémoire de Richard. Et il ne savait pas non plus, bien sûr, qu’il aurait besoin d’une Inquisitrice pour s’assurer de l’authenticité des propos de son fils.

En un sens, Richard et Kahlan avaient été unis par le grimoire et les événements qui s’y rapportaient. Dès l’instant où le jeune homme avait lu le mot « Inquisitrice » sur la première page, il était devenu le champion de sa future épouse…

Lors de leur véritable rencontre, dans la forêt, il avait eu l’impression de la connaître depuis toujours. Et au fond, ce n’était pas faux, puisqu’elle était présente dans ses pensées depuis sa plus tendre enfance.

Dès qu’il avait vu Kahlan, sans même savoir qu’elle était la dernière Inquisitrice vivante, la vie de Richard avait changé. En un clin d’œil, il était devenu… eh bien, entier, comme s’il lui avait toujours manqué quelque chose jusque-là. Le choix d’aider cette inconnue n’avait rien à voir avec le destin ou les prophéties. C’était la libre décision d’un homme libre.

Depuis, Kahlan appartenait tellement à sa vie qu’il n’imaginait pas un instant de continuer sans elle. Voilà pourquoi il devait la retrouver.

L’heure de s’occuper de la solution était venue, et il devait cesser de penser au problème.

Une bourrasque plus glaciale que les autres arracha soudain Richard à sa réflexion.

— Par là, dit-il.

Cara s’arrêta juste derrière lui et se dressa sur la pointe des pieds pour sonder la piste qui serpentait sur le flanc de la montagne, longeant les neiges éternelles.

Par endroits, la neige du jour recouvrait cet étroit chemin. Richard avait hâte de passer le col et de commencer la descente, mais les conditions climatiques ne s’amélioraient pas, et il ne fallait pas s’attendre à un miracle.

Avec une telle couche de neige, la progression serait lente et difficile.

— Nous sommes presque en haut du col, annonça-t-il néanmoins à Cara. Dès que nous l’aurons franchi, le chemin descendra et il fera plus chaud.

— Bref, nous nous retrouverons sous une pluie glaciale avant même d’avoir séché. J’ai bien saisi le message ?

Richard comprit parfaitement la mauvaise humeur de la Mord-Sith. Hélas, il ne pouvait pas lui promettre que les choses s’arrangeraient bientôt.

— J’ai peur que oui…, avoua-t-il.

Soudain, une petite silhouette noire jaillit du rideau de flocons. Au moment où il voyait le danger, trop tard pour réagir, la créature percuta la jambe droite de Richard, le faisant basculer à la renverse.

Chapitre 40

Richard et Cara s’arrêtèrent au sommet d’une butte où de magnifiques érables, accompagnés de quelques hêtres tout aussi splendides, composaient un bosquet dont la frondaison en arche faisait irrésistiblement songer à quelque fabuleux temple végétal. Alors que les senteurs enivrantes des fleurs sauvages montaient à leurs narines, le Sourcier et la Mord-Sith prirent le temps d’admirer le château de la voyante et ses délicats minarets.

Richard prit également le temps de s’assurer qu’il n’y avait aucun danger. Avec Shota, céder à la poésie n’était pas nécessairement une erreur, à condition de ne pas baisser sa garde.

Tout semblait paisible. Lorsqu’ils eurent descendu la butte et tourné sur la droite, les deux voyageurs aperçurent enfin la femme qui les attendait au bord de la rivière, près d’un gros rocher troué afin de laisser passer l’eau.

Vêtue d’une longue robe noire, la superbe blonde, assise sur un rocher plat, laissait paresseusement ses doigts caresser la surface de l’onde. On eût dit que l’air scintillait autour de cette merveilleuse hôtesse.

Même si elle lui tournait le dos, Richard lui trouva un air familier.

Apparemment, Cara s’était fait la même réflexion.

— Seigneur, ce ne serait pas Nicci ?

— En un sens, ça me rassurerait, mais ce n’est pas elle…

— Vous êtes sûr ?

— Shota m’a déjà joué un tour de ce genre. La première fois que je suis venu, elle m’attendait au bord de l’eau, et elle avait pris l’apparence de ma défunte mère.

— Une cruelle comédie…

— Selon elle, c’était plutôt un cadeau qu’elle me faisait. Une manière de ramener à la vie un être cher à mon cœur…

Cara eut une moue dubitative.

— Pourquoi vous faire penser à Nicci, aujourd’hui ? demanda-t-elle.

Richard aurait été bien en peine de répondre.

Lorsqu’ils eurent atteint le rocher, la voyante se leva et se retourna.

— Bonjour Richard, dit-elle avec la voix de Nicci. (Une hallucinante ressemblance, vraiment – n’était le décolleté, encore plus profond que celui de l’ancienne Maîtresse de la Mort.) Je suis si contente de te revoir… (La voyante passa les bras autour du cou de Richard.) Si contente…

L’air scintillant, tout autour d’elle, conférait à Shota l’aura d’une apparition divine. À part ça, elle ressemblait trait pour trait à Nicci. L’illusion était si parfaite que Cara en était restée bouche bée malgré les avertissements de son seigneur.

Richard avait du mal à ne pas se réjouir de revoir Nicci si rapidement après leur séparation.

Cela dit, il parvint à se contrôler.

— Shota, je suis venu te parler.

— Parler est réservé à ceux qui s’aiment…

Avec un sourire presque timide, Shota caressa la nuque de Richard du bout des doigts. Une telle joie brillait dans ses yeux – et tout ça simplement parce qu’elle revoyait Richard !

Nicci n’avait jamais eu l’air si apaisée, satisfaite et heureuse. Même s’il savait que ce n’était pas elle, le Sourcier devait se rappeler sans cesse qu’il s’agissait en fait de Shota.

D’ailleurs, le comportement seyait plus à la voyante qu’à la Sœur de l’Obscurité repentie. Nicci ne se serait jamais montrée si directe.

C’était Shota, et voilà qu’elle attirait lentement Richard vers elle.

Il chercha une raison de résister, n’en trouva pas et continua à regarder la fausse Nicci avec un émerveillement sans limites.

— Si tu es venu me déclarer ta flamme, Richard, sache que mon cœur t’est acquis.

Ils étaient si près l’un de l’autre, désormais, que Richard sentait le souffle de sa compagne sur sa joue chaque fois qu’elle prononçait un mot.

Puis elle ferma les yeux et donna au Sourcier un baiser qu’il ne lui rendit pas – mais sans la repousser non plus.

Alors qu’elle l’enlaçait, l’entraînant peu à peu dans sa passion, Richard eut l’impression d’avoir perdu l’aptitude de penser et de bouger. Sentir contre le sien le corps d’une femme n’éveillait pas tant son désir que l’envie de tendresse, de réconfort et de soutien qu’il étouffait depuis la disparition de Kahlan.

La promesse d’une étreinte consolante, après une si longue frustration, le désarmait totalement.

Il sentait le corps d’une femme contre le sien, et ce contact lui rappelait qu’il était comme n’importe qui à la recherche d’affection et de compréhension. Quelque part dans sa tête, il savait qu’il aurait dû penser à tout autre chose que ce baiser, ce corps, cette chaleur, mais il aurait été incapable, même au prix de sa vie, de dire de quoi il s’agissait.

Pour être franc, il avait de plus en plus de mal à penser, tout simplement…

Tout venait de ce baiser. Cette étreinte lui faisait oublier qui il était et pourquoi il avait voyagé jusqu’à l’Allonge d’Agaden. Curieusement, ce contact intime ne promettait rien de bien précis – en tout cas, ni l’amour ni le plaisir –, comme s’il s’agissait de signer un pacte dont les termes n’avaient jamais été précisés.

Dans son état de confusion mentale, Richard parvint quand même à déterminer que ce baiser n’avait rien à voir avec celui que la vraie Nicci lui avait donné à l’écurie, juste avant son départ d’Altur’Rang.

Derrière ce baiser-ci, il y avait l’extraordinaire extase de la magie. Et sa tout aussi surprenante sérénité. Ce jour-là, Nicci tout entière s’était investie dans cette étreinte.

Le baiser de Shota pouvait paraître irrésistible, mais à la manière d’une force telle que le vent ou le courant. Impossible à fuir, comme une muraille qui se dresse de toutes parts, il n’avait rien de très érotique, au fond. Et pourtant, il menaçait d’emprisonner le Sourcier et de le priver de tout sens critique.

— Nicci, ou Shota, ou qui que vous soyez, siffla Cara, les poings plaqués sur les hanches, vous faites quoi, exactement ?

La voyante s’écarta de Richard – ou plutôt, tourna la tête vers la Mord-Sith, sa joue restant en contact avec celle du Sourcier.

Un gentil sourire aux lèvres, elle tendit un bras et prit entre le pouce et l’index le menton de Cara, qui ne put s’empêcher de reculer un peu.

— Mon enfant, j’exauce tes souhaits, tout simplement.

Cara recula encore, forçant Shota à la lâcher.

— Pardon ?

— C’est ce que tu veux, non ? Je pensais que tu me serais reconnaissante de t’aider à réaliser ton grand projet.

— Je ne vois pas de quoi vous voulez parler !

— Pourquoi tant de colère ? Ce n’est pas moi qui ai eu l’idée, mais toi. C’est ton plan, très chère. J’y apporte ma contribution, voilà tout.

— Où êtes-vous allée chercher que…

Faute de trouver ses mots, Cara n’alla pas plus loin. Shota en profita pour regarder de nouveau Richard, son visage tout près du sien.

— Cette gente dame est une si bonne amie à toi ! Et une si bonne protectrice ! T’a-t-elle informé de l’avenir qu’elle te préparait, mon garçon ? Quelle planification ! Tout est prévu jusqu’à la fin de tes jours. De temps en temps, tu devrais lui demander comment elle voit la suite de ta vie…

Un éclair de compréhension passa dans le regard de Cara. Aussitôt après, elle devint rouge comme une pivoine.

Richard prit Shota par les épaules et la força à s’écarter de lui et à le lâcher.

Puis il produisit un énorme effort de volonté pour reprendre le contrôle de ses pensées.

— Cara est mon amie, comme tu l’as si bien dit. En conséquence, je ne redoute pas ce qu’elle prévoit pour moi. De toute façon, quoi qu’ambitionnent mes amis et mes proches, il s’agit de ma vie, et en dernière analyse, la décision me revient. Les plans et les espoirs des autres, tout ça est bel et bon, mais chaque individu doit prendre ses responsabilités et aller dans le sens qui lui convient.

Shota eut un grand sourire.

— Quelle charmante naïveté ! s’exclama-t-elle. (Elle tendit le bras et reposa sa main sur la nuque de Richard.) Malgré tes touchantes convictions, je te conseille de lui demander ce qu’elle entend faire de ton cœur…

Richard regarda Cara, qui semblait déchirée entre l’envie de fuir à toutes jambes et le désir impérieux d’éventrer la voyante. Incapable de se décider, elle ne bougeait pas, mais le Sourcier nota qu’elle serrait très fort son Agiel.

Il ne savait pas à quoi Shota faisait allusion. Eh bien, tant pis, car ce n’était pas le moment de s’en préoccuper.

— Shota, cessons ce petit jeu. Ce qui se passe entre Cara et moi ne te concerne pas !

La fausse Nicci eut un sourire mélancolique.

— C’est ce que tu crois, Richard… Oui, ce que tu crois…

L’air scintilla davantage autour de la femme blonde en robe noire.

Nicci disparut, remplacée par Shota telle que Richard l’avait toujours connue. Une beauté rousse portant une robe qui passait par toutes les nuances du gris au rythme de ses mouvements sensuels.

La maîtresse de l’Allonge d’Agaden était aussi belle que sa vallée.

— Tu as maltraité Samuel, dit-elle en regardant Cara.

— Désolée, fit la Mord-Sith. Ce n’était pas mon intention.

Shota parut surprise une fraction de seconde. Puis elle fronça les sourcils – une façon de dire qu’elle ne gobait pas cet énorme mensonge.

— Je voulais le tuer, précisa Cara.

Shota eut un petit rire qui semblait sincère. Sa colère volatilisée, elle regarda Richard d’un air complice.

— Je l’adore, mon garçon. Tu peux la garder.

Un jour, se souvint le Sourcier, Cara lui avait fait la même déclaration au sujet de Kahlan.

— Shota, je dois te parler !

— Tu es donc bien venu me déclarer ta flamme ?

Richard vit soudain briller derrière des buissons le regard jaune haineux de Samuel. L’ignoble petit être les espionnait.

— Tu sais bien que non…

— Je vois… Donc, tu es ici pour me demander quelque chose, c’est ça ? Voilà qui me déçoit beaucoup…

Le Sourcier dut se forcer à ne pas croiser le regard de la voyante. C’était si difficile, quand on se tenait face à elle. Comme si elle parvenait à prendre le contrôle des yeux de ses interlocuteurs.

Selon Kahlan, Shota tentait d’ensorceler Richard chaque fois qu’elle le rencontrait. Elle ne pouvait pas s’en empêcher, car agir ainsi était dans la nature des voyantes.

Kahlan.

Ce nom ramena Richard à la réalité.

— Kahlan a disparu, annonça-t-il.

— Qui ça ? demanda Shota.

— Quelque chose d’affreux s’est produit… Kahlan, ma femme…

— Ta femme ! Quand t’es-tu marié ?

Visiblement, Shota détestait cette idée. À la violence de sa réaction – en particulier à la manière dont son souffle s’était accéléré, faisant se soulever sa poitrine –, Richard comprit qu’elle ne jouait pas la comédie.

Elle aussi avait oublié Kahlan.

Tandis qu’il réfléchissait à ce qu’il allait dire, Richard se passa une main dans les cheveux.

— Shota, tu as rencontré plusieurs fois Kahlan. Tu la connais très bien, mais quelque chose a effacé son souvenir de la mémoire de tout le monde – y compris toi !

— Tu es le seul à te rappeler son existence ? C’est ça que tu es en train de me dire ?

— C’est une longue histoire…

— La longueur ne garantit en rien la véracité.

— Et pourtant, c’est vrai ! Tu es même venue à notre mariage.

— Voilà qui m’étonnerait fort…

— La première fois que je suis passé ici, tu as capturé Kahlan et tu l’as couverte de serpents…

— Des serpents ? Tu veux me faire croire que j’ai apprécié cette femme au point de la traiter avec une coupable indulgence ?

— Pas vraiment… En fait, tu voulais la tuer…

Shota sourit et posa de nouveau ses poignets sur les épaules du Sourcier.

— Mais c’était très méchant de ma part, ça !

Richard saisit les mains de la voyante et la repoussa gentiment. S’il la laissait faire, elle lui embrouillerait de nouveau les idées.

— Comme tu dis, oui… Entre autres délicates attentions, tu voulais empêcher notre mariage.

Shota laissa courir le bout de ses ongles au vernis rouge sur la poitrine de Richard.

— Eh bien, je devais avoir mes raisons…

— Oui, faire en sorte que nous n’ayons pas d’enfant… Tu assurais que ce serait un monstre – un Inquisiteur mâle détenteur du don.

— Pardon ? Tu prétends que cette Kahlan est une Inquisitrice ? As-tu perdu l’esprit ?

— Shota…

— Il n’y a plus d’Inquisitrices ! Elles sont toutes mortes !

— Ce n’est pas tout à fait exact… Elles ont toutes péri, à part Kahlan.

Shota se tourna soudain vers Cara :

— Il a contracté une mauvaise fièvre, ou quelque chose comme ça ?

— Eh bien… Il a été blessé par un carreau et il a failli mourir. Nicci l’a sauvé, mais il est resté plusieurs jours dans le coma.

La voyante leva soudain un index, comme si elle venait de percer à jour un complot diabolique.

— Ne me dis pas qu’elle a recouru à la Magie Soustractive ?

— Si, répondit Richard à la place de la Mord-Sith. C’est grâce à ça qu’elle a pu me guérir.

Shota avança d’un pas, regagnant le terrain que Richard lui avait subtilement fait perdre.

— La Magie Soustractive…, souffla-t-elle. (Elle regarda de nouveau le Sourcier.) Dans quel dessein s’en est-elle servie ?

— Pour éliminer le carreau à pointe barbelée enfoncé dans mon flanc.

— Certes, certes, mais elle a dû faire quelque chose de plus…

— Elle a également éliminé le sang qui s’était accumulé dans mes poumons. Lui aussi m’aurait tué si elle n’était pas intervenue.

Shota tourna le dos à ses visiteurs, fit quelques pas pour s’aider à réfléchir, s’arrêta et marmonna :

— Voilà qui explique beaucoup de choses…

— Tu as donné un collier à Kahlan, dit soudain Richard.

— Moi ? (La voyante se retourna.) Quelle sorte de collier ? Et comment peux-tu penser que j’aurais fait un cadeau à ton… amante ?

— Ma femme, corrigea Richard. Kahlan et toi avez passé du temps ensemble, seules, et vous avez fini par conclure un pacte de non-agression. Le collier devait nous permettre de vivre notre amour sans concevoir d’enfant. Même si je ne suis pas d’accord avec ta vision catastrophique de notre avenir, la guerre fait rage et il nous a paru inopportun d’être parents avant d’avoir vaincu. Nous avons donc signé une trêve avec toi…

— Quelle imagination fertile ! C’est incroyable… (Shota interrogea Cara du regard puis de la voix :) A-t-il eu une forte fièvre quand il était inconscient ?

Richard pensa d’abord que Shota faisait de l’ironie facile. Puis il vit que la question était tout à fait sérieuse.

— Non, sa température n’est pas montée très haut… D’après Nicci, le cœur du problème, c’est qu’il a frôlé la mort et qu’il est resté très longtemps dans le coma. (À l’évidence, Cara n’aimait pas parler de sujets si intimes avec une ennemie potentielle, mais elle se força à continuer :) Elle pense que le seigneur Rahl a déliré.

Shota croisa de nouveau les bras et riva sur Richard ses très jolis yeux en amande.

— Que vais-je faire de toi ? demanda-t-elle.

— Lors de ma dernière visite, tu as juré de me tuer si je revenais à l’Allonge d’Agaden.

— En voilà encore une de belle… Et pourquoi aurais-je juré une chose pareille ?

— Tu étais furieuse parce que je refusais de tuer Kahlan ou de te laisser mettre fin à ses jours. (Du menton, Richard désigna la montagne d’où il venait.) J’ai cru que tu m’avais envoyé Samuel pour qu’il se charge du sale boulot à ta place.

Shota regarda l’endroit où son compagnon se cachait plus ou moins habilement. Richard lut de l’inquiétude dans le regard du Sourcier déchu.

— De quoi parles-tu ? demanda la voyante.

— Tu prétends ne pas le savoir ?

— Savoir quoi ?

Richard soutint un instant le regard jaune plein de haine de Samuel.

— Ton compagnon s’est caché dans le col, il m’a attaqué pour me voler mon épée et me faire tomber dans un précipice. Je m’en suis tiré par miracle… Et si Cara n’avait pas été là, Samuel aurait utilisé mon arme pour me faire tomber dans le vide. Il est passé près de me tuer. S’il n’a pas réussi, ce n’est pas faute d’avoir essayé !

Shota foudroya du regard la silhouette distordue cachée dans les arbres.

— Il dit la vérité ?

Samuel baissa piteusement la tête et cette réponse suffit à sa maîtresse.

— Nous en parlerons plus tard…, lâcha Shota d’un ton qui donna la chair de poule à Richard. Mon cher je n’ai jamais ordonné à Samuel de te tuer. Sa mission était d’inviter ici ta rusée petite garde du corps…

— Tu veux que je te dise une chose, Shota ? lança Richard. J’en ai assez que Samuel tente de m’abattre, et encore plus assez de t’entendre dire après que tu n’y es pour rien. Une fois, passe encore, mais de là à en faire une habitude… Ta surprise, chaque fois, me paraît de moins en moins convaincante, permets-moi de te le dire. Je commence à penser que tu joues un double jeu.

— Et tu te trompes, Richard ! (Shota décroisa les bras et baissa les yeux.) Tu portes l’épée de Samuel, et ça lui déplaît beaucoup. Comme on la lui a prise de force, il n’a pas tort de considérer qu’elle est toujours à lui.

Richard faillit riposter vertement, mais il se souvint qu’il n’était pas venu pour polémiquer avec la voyante.

Shota releva les yeux – et ils brillaient de fureur.

— Comment oses-tu te plaindre des agissements de Samuel, dont j’ignore tout, alors que tu fais peser en toute connaissance de cause une menace mortelle sur mon paisible domaine ?

— De quoi parles-tu ?

— Ne joue pas les imbéciles, Richard, ça ne te va pas bien ! Tu es traqué par une bête monstrueuse. Combien de gens sont morts parce qu’ils étaient près de toi alors que cette créature te tournait autour ? Et si elle décidait de te suivre jusqu’ici ? En venant chez moi, tu as mis ma vie en danger sans même m’en informer. Tout ça parce que tu as besoin de mon aide ?

» Tu crois que c’est une raison suffisante pour que je meure ? Avoir des ennuis te donne-t-il sur moi le droit de vie et de mort ?

— Bien sûr que non ! Je n’ai jamais considéré les choses comme ça…

— Si je comprends bien, tu crois te dédouaner en avouant que tu ne vois pas plus loin que le bout de ton nez ?

— Shota, il faut que tu m’aides !

— Donc, c’est bien ça : tu es venu m’implorer d’agir en ta faveur sans te soucier un instant des risques auxquels tu m’exposais.

— Je n’ai pas toutes les réponses, c’est vrai, mais je suis certain que Kahlan existe et qu’elle a disparu.

— Bref, tu veux quelque chose et tu te fiches de mettre les autres en danger.

— C’est faux ! Ne comprends-tu pas ? Tu as oublié Kahlan. Je suis le seul à me souvenir d’elle. Réfléchis à ce que ça signifie.

— Que veux-tu dire ? Encore une de tes fantaisies ?

— Si j’ai raison, il y a dans le monde quelque chose qui cloche et qui a altéré la mémoire de tous ses habitants, y compris toi. Kahlan a été effacée de vos souvenirs, c’est vrai, mais le problème est plus grave que ça.

» Il ne manque pas qu’une personne, mais aussi la plus petite trace de tout ce que mes proches ont fait avec elle. Si une partie de ces événements est sans importance, je veux bien te le concéder, certains sont susceptibles de se révéler capitaux.

» Par exemple, tu as oublié ta promesse de me tuer si je revenais ici. Cette menace devait être liée à Kahlan d’une façon ou d’une autre, et elle a disparu de ta mémoire. Tu comprends le problème ? Ne plus te souvenir de Kahlan a des conséquences très étendues…

» Imaginons que ce processus t’ait fait oublier quelque chose de très important. Dans ce cas, tu aurais perdu une partie centrale de ta vie – par exemple, une décision capitale. Comment déterminer les liens que tu avais avec Kahlan ? Tu es bien placée pour savoir que les vies humaines sont interconnectées d’une manière très complexe. Quels fragments de ta vie as-tu perdus ? En quoi ton existence a-t-elle été modifiée parce que ta mémoire ne garde pas trace d’événements pourtant cruciaux ?

» Mesures-tu la gravité du problème, à présent ? Les perceptions de milliers de gens risquent d’être bouleversées ! Si tous ceux qui l’ont connue ne savent plus que Kahlan a existé, ils perdront le bénéfice de tout ce qu’elle leur a apporté.

Richard fit quelques pas, une main sur la hanche, l’autre décrivant dans l’air des arabesques.

— Pense à quelqu’un que tu connais ! (Il se tourna vers la voyante et chercha son regard.) Ta mère, par exemple… Et maintenant, imagine tout ce que tu perdrais si on t’arrachait tes souvenirs d’elle et des événements sur lesquels elle a eu une influence, qu’elle soit directe ou non.

» Maintenant, postule que toute l’humanité ait oublié quelque chose d’aussi essentiel qu’une mère. N’était que ce « trou de mémoire » doit concerner un moment frappant de l’histoire commune des êtres humains. Tu vois le tableau ?

» Allons ! un dernier exercice ! Essaie de te représenter combien ta vie changerait si tu n’étais plus consciente de mon existence, de ce que nous avons fait ensemble et des actes que tu as commis à cause de moi. Alors, tu comprends mieux mon point de vue ?

» Tu as offert un collier à Kahlan afin qu’elle n’ait pas d’enfant tout de suite. Ce cadeau était une offre de paix, et il s’adressait aussi à moi. En somme, nous avons signé une trêve. Si personne ne se souvient plus de ma femme, combien de trêves, d’alliances, de pactes et de traités de paix ont été purement et simplement annulés ? Et combien de missions importantes ont été laissées en plan ?

» Shota, cette affaire a le pouvoir de plonger le monde dans le chaos. Je n’ai aucune idée des effets en chaîne d’une disparition de cette importance. Mais je n’exclus pas que l’issue du combat pour la liberté puisse en être inversée. L’Ordre Impérial risque d’en être formidablement renforcé. Et la fin du monde pourrait se trouver au bout du chemin.

— La fin du monde, rien que ça ?

— Un événement si déterminant ne se produit pas par hasard. Il ne s’agit pas d’un déplorable accident ni du résultat d’une erreur. Il doit y avoir une cause et une source. Et tout ce qui peut provoquer un bouleversement universel est menaçant pour nous, à l’heure actuelle.

Le visage de marbre, Shota étudia un long moment Richard. Puis elle se détourna avec grâce, sa robe aux couleurs fluctuantes ondulant sur ses formes épanouies, réfléchit quelques instants et se plaça de nouveau face au Sourcier.

— Et si ton imagination te jouait des tours, tout simplement ? Puisqu’il s’agit de l’explication la plus évidente, elle a de bonnes chances d’être exacte.

— En règle générale, je suis d’accord avec cette façon de voir les choses. Mais il peut y avoir des exceptions.

— La situation que tu décris est d’une extraordinaire complexité, Richard. Malgré mon don de voyance, j’ai du mal à seulement commencer la liste de toutes les conséquences d’une affaire pareille. Mais j’ai une certitude : les désordres engendrés seraient tels que tout le monde s’apercevrait que le monde ne tourne pas rond. Les gens ne sauraient pas où est le problème, mais ils le sentiraient.

» Il ne se passe rien de ce genre, que je sache… En revanche, tu risques de bouleverser le cours de l’histoire pour trouver une femme qui n’a jamais existé. Et ça, c’est très dangereux pour la cause de la liberté.

» La première fois que tu es venu me voir, Sourcier, tu voulais que je t’aide à neutraliser Darken Rahl. Je l’ai fait, contribuant ainsi à ce que tu deviennes le nouveau seigneur Rahl. Aujourd’hui, l’empire d’haran est engagé dans une lutte à mort. Et toi, que fais-tu, au lieu d’être à la tête de tes troupes ? Tu cherches Kahlan ! Tes fantasmes et ton comportement irresponsable sont incompatibles avec le rôle de chef. De fait, tu t’es destitué toi-même. Le pouvoir est à prendre, parce que personne ne l’exerce. Ceux qui combattent pour la cause que tu as embrassée auraient besoin d’une aide et d’un soutien qui ne viendront plus…

— Je pense avoir raison, dit Richard. Si je ne me trompe pas, ça veut dire que personne n’a conscience du danger qui nous menace. Personne à part moi, je précise… Du coup, je suis le seul qui peux empêcher une catastrophe pour le moment indéterminée. Comment pourrais-je feindre d’ignorer tout ça et passer mon temps à guerroyer contre l’Ordre Impérial ?

— Tu t’inventes des excuses très convaincantes, Richard…

— Il ne s’agit pas d’excuses !

— Et si l’empire d’haran s’effondre pendant que tu cours après des chimères ? Pendant que leur chef est parti à la chasse au fantôme, les combattants de la liberté se feront tailler en pièces par les brutes de l’Ordre Impérial. Seront-ils moins morts parce que tu es le seul à voir de fumeux dangers ? Leur cause, qui est aussi la tienne, en aura-t-elle moins perdu la bataille ? Le monde entrera-t-il le cœur léger dans une ère d’esclavage, de famine, de souffrance et de mort ?

» T’abandonner aux fantaisies de ton imagination t’empêchera-t-il de pleurer sur la tombe de la liberté ?

Richard n’avait pas de réponse toute prête. De toute façon, il n’aurait pas osé en formuler une. Après une telle tirade, tout ce qu’il pourrait dire sonnerait creux, il le savait. À ses yeux, il y avait assez de preuves pour qu’il ne renonce pas à ses certitudes. Mais les autres pouvaient juger ses arguments insensés, et insister ne lui vaudrait rien de bon tant qu’il n’en saurait pas davantage.

De plus, le doute le rongeait. Et si Shota avait raison, comme Nicci avant elle ? S’il délirait, tout simplement ?…

Au nom de quoi aurait-il eu raison contre le monde entier ? Qui était-il pour ça, en admettant que ce soit possible ?

Il n’avait aucun moyen de vérifier ses propres dires. Et ses souvenirs n’étaient rien de concret qu’il aurait pu brandir sous le nez de ses contradicteurs.

Sa confiance en lui était lézardée, et ça le terrifiait. Si la fissure s’élargissait, l’édifice finirait par s’écrouler, incapable de supporter le poids du monde. Car si Kahlan n’existait pas, il ne se sentait pas la force d’affronter la réalité.

Lui seul empêchait que Kahlan tombe à jamais dans l’oubli.

Sans elle, il n’avait aucune envie de continuer à vivre. Que ferait-il dans un monde où elle n’était pas présente ? Cette femme représentait tout pour lui…

Jusqu’à aujourd’hui, il avait repoussé dans un coin de sa tête l’image de sa femme et le désespoir consécutif à son absence. Pour supporter la douleur et continuer à la chercher minute après minute, il s’était occupé l’esprit en pensant à des détails plus ou moins importants.

À présent, la douleur lui serrait le cœur, menaçant de le faire exploser.

Comme toujours, le chagrin était accompagné d’une écrasante culpabilité. Il était le seul espoir de Kahlan. L’unique porteur de la flamme de sa vie alors qu’un raz-de-marée menaçait de l’emporter comme un fétu de paille.

Lui seul s’entêtait à la chercher !

Mais pour l’instant, il n’avait pas obtenu l’ombre d’un résultat, et il y avait de quoi mourir de honte.

Pour ne rien arranger, il savait que Shota avait raison sur un point : pendant qu’il cherchait Kahlan, il abandonnait le reste de l’humanité. Était-ce un comportement digne de l’homme qui avait largement contribué à la libération de D’Hara puis à la révolution qui venait de naître au cœur même de l’Ancien Monde ?

Quant à la guerre, il ne pouvait nier en être responsable. Après tout, qui avait provoqué la disparition de la barrière qui séparait l’Ancien Monde du Nouveau ?

Combien d’hommes et de femmes périraient pendant qu’il serait à la recherche de sa bien-aimée ?

Dans une situation pareille, que lui conseillerait Kahlan ? Elle était très attachée aux peuples des Contrées du Milieu. Presque à coup sûr, elle voudrait qu’il l’abandonne pour sauver les gens et les lieux qu’elle avait tant aimés.

Oui, elle demanderait à Richard de se détourner d’elle pour sauver ses anciens sujets.

Mais si la situation avait été inversée, Richard ayant soudain disparu, elle n’aurait renoncé sous aucun prétexte à voler à son secours.

Tout le paradoxe était là.

Et enfin, quoi que sa femme pût dire, c’était elle qui occupait la première place sur la liste des priorités de Richard.

Troublé, il se demanda si Shota n’avait pas raison sur un autre point. Le danger que la disparition de Kahlan représentait pour le monde n’était-il pas une excuse commode pour tout lâcher et se consacrer à sa quête ?

Pour l’heure, face au désarroi qui s’emparait de lui, Richard décida de gagner du temps afin d’affermir ses positions et de récupérer des forces.

Dans cette optique, il changea abruptement de sujet.

— Et la bête qui me traque, que peux-tu me dire à son sujet ? demanda-t-il.

Une excellente question, puisqu’elle n’était pas seulement liée à la disparition de Kahlan mais aussi à la « sainte mission » que Shota lui reprochait de négliger.

La voyante dévisagea longuement son interlocuteur. Puis elle répondit d’un ton étrangement doux, comme si elle proposait une trêve implicite :

— Ce monstre n’est plus tel qu’il a été créé. Les événements ont provoqué sa mutation.

— Sa mutation ? répéta Cara. Que voulez-vous dire ?

— C’est une bête de sang, désormais.

Chapitre 41

— Une bête de sang ? répéta Richard.

— Qu’est-ce que c’est ? demanda Cara.

D’instinct, elle vint se camper près de son seigneur.

— Une bête qui n’est plus simplement liée au royaume des morts, comme lors de sa « naissance ». Richard, ce monstre connaît le goût de ton sang. C’est la Magie Soustractive, elle aussi soumise au Gardien, qui le lui a fait découvrir. D’où sa métamorphose en bête de sang.

— Et ça veut dire quoi, précisément ?

Shota baissa la voix :

— Que cette créature est beaucoup plus dangereuse… Je ne sais pas grand-chose sur les armes magiques inventées pendant les Grandes Guerres. À part qu’elles ne renoncent plus une fois qu’elles ont goûté au sang de leur proie.

— J’avais compris que ce monstre ne me laisserait jamais en paix, dit Richard, une main posée sur la garde de son épée. Tu peux me dire comment le tuer ? Ou au moins le renvoyer d’où il vient ? Sais-tu comment il frappe et comment il devine que…

— Non, non, non ! coupa Shota. Richard, tu traites cette bête comme si elle était une ennemie normale. Tu veux la doter d’une nature et d’un type de comportement. C’est une grossière erreur. La caractéristique frappante de ce monstre, justement, est de ne pas être définissable. Tout en lui est fluctuant, c’est pour ça qu’on ne peut pas prédire ses actes.

— Tes propos n’ont aucun sens, déclara Richard. (Croisant les bras, il se demanda si Shota n’en savait pas encore moins qu’elle le prétendait.) Toute créature a des caractéristiques stables et se comporte selon un schéma qu’on peut comprendre et interpréter. La difficulté est de trouver ce schéma. Aucun être n’est totalement fluctuant.

— Réfléchis un peu, Richard ! Depuis le début, tu tentes de comprendre ce monstre pour mieux le vaincre. Tu penses que Jagang n’a pas anticipé ta démarche ? Par le passé, ne lui as-tu pas fait cent fois ce coup-là ? L’empereur a percé à jour ta façon d’être, et pour te détruire, il a créé une arme vivante qui est dépourvue de « nature ».

» Le Sourcier de Vérité cherche des réponses sur les gens, les choses ou les situations. À moindre échelle, tous les êtres pensants font ça. Si la bête de sang avait une nature, ses actions suivraient une logique interne qui nous permettrait de prévoir les conditions de la prochaine attaque. Lorsqu’on peut prédire les choses, on a la possibilité d’élaborer une défense. Comprendre la bête de sang est essentiel pour s’opposer à elle. L’ennui, c’est qu’il n’y a rien à comprendre !

— Bon sang ! ça n’a pas de sens ! rugit Richard.

— C’est le but de l’opération, mon garçon… Laisser l’absurdité te déconcerter afin de mieux te prendre au piège.

— Je suis d’accord avec le seigneur Rahl, intervint Cara. Cette créature doit avoir un schéma de comportement. Même les gens très malins qui agissent au hasard pour brouiller les pistes finissent par en avoir un. La bête ne peut pas rôder à l’aveuglette en espérant simplement tomber sur le seigneur Rahl endormi.

— Afin qu’on ne puisse pas anticiper ses actes, ce monstre a été délibérément conçu pour être un enfant du chaos. Il est programmé pour attaquer et tuer Richard, mais à part ça, il ne fait montre d’aucune logique. Un jour, il frappe avec des griffes. Le lendemain, il crache du poison. Le surlendemain, c’est du feu. Et ainsi de suite. Là encore, inutile de chercher une logique à cette séquence. Le monstre ne choisit pas un plan en fonction de son analyse ou de son expérience, mais du hasard le plus total.

Richard dut reconnaître que l’explication se tenait. Jusque-là, il n’y avait eu aucune cohérence lors des attaques. Au point qu’il avait douté d’être confronté à la bête dont lui avait parlé Nicci.

— Le seigneur Rahl a échappé plusieurs fois à cette horreur, dit Cara. Ça prouve qu’elle n’est pas invincible.

Shota eut le genre de sourire indulgent qu’on réserve d’habitude aux enfants.

— Pensez à la bête de sang comme si c’était la pluie, dit-elle d’un ton patient qui ne lui ressemblait guère. Imaginez que vous vouliez être à l’abri d’une averse, exactement comme vous désirez échapper à la tueuse de Jagang.

» Précisons que votre but est de rester bien secs. Le premier jour, vous êtes à l’intérieur du château lorsqu’il commence de pleuvoir, et votre but est facilement atteint. Le jour d’après, l’orage se déchaîne de l’autre côté de la vallée, et là non plus, vous n’aurez pas un poil de mouillé. Un autre jour, vous quittez une zone juste avant que les nuages crèvent. Un autre encore, vous marchez sur un chemin, il pleut sur votre droite et il ne tombe pas une goutte sur votre gauche. Dans tous les cas, la pluie vous a ratés et vous avez atteint votre objectif. Parfois en prenant des précautions, et d’autres fois par pure chance.

» Mais il pleut souvent, et vous comprenez que vous ne demeurerez pas secs éternellement.

» Pour ne pas être vaincus par la pluie, vous décidez de comprendre son schéma de pensée. À cette fin, vous commencez à sonder le ciel afin de prédire le temps. Certains indices se révélant fiables, vous les utilisez et constatez que vos prévisions sont très souvent exactes. Du coup, vous optez pour la défense la plus simple : ne pas sortir chaque fois qu’il doit pleuvoir.

» Une remarquable victoire de l’intelligence, non ?

Les yeux sans âge de la voyante se posèrent un instant sur Cara puis se rivèrent sur Richard, qui eut le souffle coupé par l’intensité de leur éclair.

— Mais tôt ou tard, la pluie vous aura ! Elle vous prendra par surprise, qui sait ? Ou vous aurez prévu un orage, mais pensé à tort avoir assez de temps pour gagner un abri.

» Enfin, il arrivera bien un jour où vous serez sortis, certains qu’il ne tomberait pas d’eau, juste pour être surpris par l’averse du siècle ! Tous ces événements ont un résultat commun : deux jeunes gens trempés comme des soupes. Quand on parle de la bête, il suffit de dire à la place : « raides morts en un éclair ».

» Mieux vous prédirez le temps et plus vous serez en danger, parce que cette activité n’est pas une science exacte. Mais les victoires successives vous donneront confiance, et sans le savoir, vous prendrez de plus en plus de risques prétendument « calculés ». Le désir de comprendre la pluie aura signé votre perte, parce qu’elle n’a pas vraiment de schéma de comportement. On peut trouver des grandes lignes, mais elles servent surtout à forcer les jeunes présomptueux à baisser leur garde.

Richard regarda Cara, vit qu’elle était inquiète et jugea plus judicieux de ne rien dire.

— La bête de sang est comme la pluie : une adversaire qui peut surgir n’importe où et n’importe quand, sans même l’avoir prémédité.

Richard ne put garder plus longtemps le silence.

— Shota, tout ce qui vit a un code de comportement et obéit à des lois naturelles. Sinon, ta thèse revient à affirmer qu’un être peut devenir sa propre contradiction. Or, c’est impossible.

» Ne pas comprendre quelque chose n’autorise pas à adopter l’explication qu’on préfère. Tu affirmes que la bête n’a pas de nature, mais c’est simplement parce que tu ne connais pas la nature en question. Reconnaître ton ignorance serait beaucoup plus honnête.

Shota eut un petit sourire et désigna le ciel.

— Tu veux déterminer la nature de la pluie ? Tu as sans doute raison d’un point de vue théorique, mais il n’en reste pas moins que certaines choses dépassent de très loin notre compréhension. Du coup, nous concluons que seul le hasard les régit. Le climat obéit sûrement à des règles très précises, mais elles nous échappent totalement. Donc, postuler qu’elles n’existent pas est une démarche très raisonnable.

» Les orages sont peut-être soumis à une logique implacable. Ne la connaissant pas, nous ne pourrons jamais éviter totalement d’être trempés jusqu’aux os.

» Si la bête de sang a une nature, celle-ci est hors d’atteinte de notre petit cerveau, et ça ne fait par conséquent aucune différence.

» Voici tout ce que je peux dire : ce monstre a été créé pour agir au hasard, et il se montre à la hauteur des espérances de Jagang. En l’état actuel des choses, aucun de nous ne peut vaincre cette abomination.

» Intellectuellement, je ne rejette pas ta théorie, mon garçon. Le désordre n’est peut-être qu’apparent, afin de nous désorienter, mais le mystère est hors de notre portée…

— Je ne suis pas sûr de comprendre, avoua Richard. Tu peux me donner un exemple concret ?

— Eh bien, par exemple, la bête n’apprend rien de ses erreurs. Elle peut utiliser trois fois la même tactique inadaptée et revenir la quatrième avec un plan encore moins susceptible de réussir. C’est le principe même du hasard, et nous devons en rester là pour le moment…

» De plus, cette créature n’a pas de conscience, du moins au sens où nous entendons ce mot. En d’autres termes, on pourrait dire qu’elle n’a pas d’âme. Elle a un objectif, mais elle ne se réjouit pas d’avoir réussi. En cas de désastre, elle n’est pas furieuse. La pitié, l’empathie, la curiosité, l’enthousiasme ou l’angoisse n’existent pas pour elle. Sa mission est de tuer Richard Rahl et elle recourt à ses innombrables aptitudes pour l’accomplir. Mais fondamentalement, toute cette affaire ne l’intéresse pas !

» Un oiseau qui vole vers un buisson lesté de baies ou un serpent qui suit une souris dans son trou ont envie de réussir. Ils veulent se nourrir pour prolonger leur vie. La bête n’a pas ce genre de préoccupation.

» Dépourvue d’esprit, elle avance inexorablement vers sa proie avec la pulsion de la détruire. Comme la pluie, si quelqu’un lui donnait la mission de « mouiller Richard ». Quand elle échoue, ça ne la dérange pas, et elle ne s’énerve pas si une sécheresse la ralentit. Face à un obstacle, elle ne redouble pas d’efforts. Non, à la première occasion, elle essaie de nouveau, et c’est tout. Enfin, quand elle réussit, ça ne lui fait aucun plaisir…

» Cette créature est irrationnelle, dans cette mesure-là. Mais surtout, Richard, ne la sous-estime pas ! Elle est vicieuse, féroce et d’une cruauté sans limites.

— Je ne comprends toujours pas, dit Richard. Comment est-ce possible ? Si c’est une bête, elle doit être animée par quelque chose. Son instinct, par exemple.

— Son instinct, c’est le besoin de te tuer ! Elle est conçue pour agir au hasard, afin de te désarmer. À force d’essuyer des déconvenues, Jagang t’a envoyé une adversaire qui se dérobera à tes assauts au lieu d’essayer de te dominer par la force.

— Si la bête a été créée pour me tuer, elle a donc bien un code de comportement.

— Exact, mais comme il est aléatoire, ça ne nous avance à rien. Impossible de prévoir quand, comment et où cette adversaire tentera de te frapper. Elle agit au hasard, et tu dois mesurer à quel point cette tactique est dangereuse pour toi. Si tu sais qu’une lance te menace, tu peux te munir d’un bouclier. Quand un archer te traque, tu as la possibilité d’envoyer une armée entière le débusquer. Enfin, lorsqu’un loup te piste, tu as la possibilité de poser des pièges ou de ne pas sortir de chez toi.

» La bête de sang n’a aucune méthode favorite lorsqu’il est question d’assassinat. Du coup, il devient très difficile d’organiser ta défense. Un jour donné, le monstre peut tailler en pièces les mille soldats chargés de te protéger. Le lendemain, il est capable de battre timidement en retraite face à un gamin qui gambade devant toi. On ne peut rien déduire des actes de cette créature, et c’est en partie pour ça qu’elle est si terrifiante. On ne sait jamais d’où viendra le coup fatal…

» La force de cette bête est de n’avoir aucune caractéristique stable. Elle peut être à la fois forte et faible, rapide et lente… Bref, elle change sans cesse, mais elle peut aussi rester un long moment la même ou revenir à une phase antérieure de son chaos perpétuel…

» Après sa naissance, une seule chose importait : la première fois que tu utiliserais ton don. C’est à ce moment-là qu’elle s’est focalisée sur sa cible. Depuis, impossible d’anticiper ses actes ou de percer à jour ses plans inexistants. Une seule certitude demeure : la bête te traque et elle continuera jusqu’à ce qu’elle t’ait eu. Elle peut attaquer plusieurs fois dans la même journée, puis ne plus se manifester pendant un mois – voire un an ! Tout ce que nous savons, c’est qu’elle n’abandonnera jamais.

Richard se demanda quelle part de vérité objective contenait le discours de Shota. La connaissant bien, il savait qu’elle devait broder autour de faits authentiques, mais dans quelles proportions ?

— Vous êtes une voyante, rappela Cara. Je suis sûre que vous pouvez aider le seigneur Rahl à se défendre.

— Mon don me permet de voir comment les événements naviguent sur l’immense fleuve du temps. En d’autres termes, je peux déterminer quel cap ils prennent. La bête de sang ne sachant pas elle-même ce qu’elle fera dans la minute qui suit, elle échappe totalement à mon pouvoir. En un sens, la voyance est intimement liée aux prophéties. Et elle est désarmée face à tout ce qui n’est pas prévisible…

» Comme les Mord-Sith l’ont probablement découvert, Richard aussi est rétif à tout ce qui est prédictions ou oracles. Ça ne facilite pas la tâche de ses protecteurs, et lorsqu’il affronte une créature également rétive à la divination, il est impossible de lui conseiller ce qu’il doit faire ou ne pas faire.

— Consulter des recueils de prophéties ne servirait à rien ? demanda Richard.

— Les prédictions se fondent sur une logique, et la bête n’en a aucune. Les grimoires sont aussi impuissants que moi face à un monstre de ce type. Ils peuvent prédire qu’un homme sera blessé par un carreau au cours d’une journée pluvieuse, mais ne leur demande pas la liste de tous les jours de pluie ou de tous les hommes blessés par un carreau depuis le début des temps. Sans concordance ni logique, il est impossible de prévoir quoi que ce soit… Sinon qu’il pleuvra un jour ou l’autre et que quelqu’un sera mouillé.

Richard eut un petit sourire.

— C’est la façon dont je vois les prophéties, même lorsqu’il y a concordance et logique… Les grimoires nous apprennent que le soleil se lèvera demain, et c’est à peu près tout… (Richard plissa soudain le front.) Si j’ai bien compris, tu ne peux rien me dire sur la bête parce qu’elle échappe à ton pouvoir de divination ? Dans ce cas, comment peux-tu en savoir si long à son sujet ?

— Qui a jamais prétendu que je n’avais pas d’autres cordes à mon arc ? éluda énigmatiquement Shota.

Richard n’insista pas, certain que ça n’aurait servi à rien.

— Donc, tu ne peux rien me dire de plus ?

— Il n’y a rien de plus à dire, Richard ! Si la bête continue d’exister, elle te traquera jusqu’à ce qu’elle t’ait tué. Mais je ne peux même pas savoir quand tu mourras, puisque la créature échappe aux prédictions. Tu peux rendre le dernier soupir aujourd’hui ou mourir de vieillesse avant qu’elle t’ait trouvé.

— Voilà qui me laisse un espoir…

— Si j’étais toi, je ne m’y accrocherais pas trop… Tant que tu vivras, la bête te traquera, attirée par le sang qui coule dans tes veines.

— C’est mon sang qui lui permet de me localiser ? Comme les chiens à cœur, qui repèrent une proie en captant ses pulsations cardiaques ?

— Ne pousse pas si loin la comparaison ! C’était une façon de parler… La bête a goûté ton sang, d’une certaine manière. Mais ce n’est pas ton fluide vital qui importe vraiment pour elle. L’essentiel, c’est ce qu’elle a senti en cette occasion : ton ascendance.

» Elle connaissait ton existence et te traquait déjà. Dès que tu as utilisé ton don – je veux dire, la première fois après sa venue au monde –, vous avez été liés jusqu’à la fin des temps. Dans ton sang, la bête a eu son premier contact avec le don, et c’est ça qui a déclenché sa métamorphose.

Des questions plein la tête, Richard ne savait pas trop laquelle poser en premier. Finalement, il se décida pour celle qui semblait la plus simple.

— Pourquoi a-t-elle un rapport étroit avec le royaume des morts ? Y a-t-il une logique là-dedans ?

— Quelques éléments de cohérence, en tout cas… Le royaume des morts est éternel. En conséquence, le temps n’y a pas de sens. Comme je te l’ai dit, il n’en a pas non plus pour la bête. Elle n’est pas pressée de te tuer, il faut que tu le comprennes. Si elle avait le sens de l’urgence, elle agirait avec une constance qui deviendrait vite un code de comportement. Pour elle, finir le travail aujourd’hui, demain ou dans un siècle est parfaitement égal. Comme si tous les jours se ressemblaient, si tu vois ce que je veux dire. Ou comme si mille ans n’étaient en fait qu’une seule et même journée.

» Quand on n’a aucune notion du temps, pourquoi aurait-on besoin d’une « nature » ou d’un « code de comportement » ? Le passage du temps confère du poids et de l’intensité aux créatures vivantes. Quand on vit dans une réalité où les heures succèdent aux heures, on établit des priorités en fonction de critères objectifs. C’est pour ça, par exemple, qu’on se hâte de dresser un camp avant que la nuit tombe. Et qu’on met des défenses en place avant et pas après l’attaque d’un ennemi. Sans le temps, comment organiserait-on ces actions ? Pense aussi à une femme qui veut avoir des enfants avant qu’il soit trop tard. Si elle n’avait pas conscience de son âge, comment saurait-elle que le moment est venu ?

» Le temps, Richard, est un des burins du sculpteur qui grave notre vie dans le marbre. Notre « nature » est définie par les tourments que nous infligent le passage des ans et l’inexorable approche de la mort.

» Tu saisis maintenant ce que j’entends par « urgence » ? Même un papillon, lorsqu’il sort de son cocon pour vivre une seule journée, est pressé par le temps. Car s’il ne trouve pas un partenaire pour s’unir et s’il ne pond pas des œufs, son espèce entière risque d’être rayée de la surface du monde.

» La bête n’a pas conscience du temps. Son schéma de pensée est influencé par l’éternité du royaume des morts – la négation radicale de la notion même de Création, puisque le domaine du Gardien est l’antithèse de la vie. Le conflit éternel entre la Création et l’entropie produit la force qui anime une bête de sang et lui confère cette « versatilité » dont je parlais tout à l’heure.

» Quand Nicci a utilisé la Magie Soustractive pour éliminer le sang qui obstruait un de tes poumons, la bête a senti le goût du fluide vital de sa proie. Pour être plus précise, elle a pris la véritable mesure de ta magie.

» Dans ton sang coulent les deux formes du don. La bête est conçue pour te reconnaître par l’intermédiaire de ton essence – la magie – et cela lui permet de se jouer d’obstacles bêtement matériels. Mais pour se lier à toi, elle avait besoin que tu utilises ton don. Ainsi, elle allait pouvoir te traquer sans relâche. Et quand elle a effectivement eu le goût de ton sang dans la bouche – métaphoriquement parlant –, elle est devenue apte à te connaître d’une manière nouvelle et différente.

» Ce monstre a eu sur la langue la saveur de la magie hors du commun qui est en toi. Le mélange entre le pouvoir bienveillant de Zedd et la magie noire dévastatrice de Darken Rahl. C’est ça qui l’a transformée. Désormais, elle ne ressemble plus au monstre basique imaginé par les sbires de Jagang.

» Souviens-toi, Richard : ce sont les éléments magiques qu’elle reconnaît dans ton sang. Si tu lances un sort, tu attireras ta propre mort. Voilà pourquoi cette bête est plus dangereuse que toutes les autres. Où que tu sois en ce monde, elle saura que tu invoques ton don, et elle accourra pour ne pas rater la curée. Chaque sorcier a une signature magique unique. Depuis peu, la bête connaît la tienne. Voilà pourquoi tu dois t’abstenir de recourir à ton pouvoir.

» Les Sœurs de l’Obscurité qui ont créé la bête auraient aimé utiliser ton sang dès le début, mais elles n’ont pas pu s’en procurer. Elles ont lié le monstre à ta magie, mais sans fluide vital, c’était une connexion trop faible pour être vraiment efficace.

» Sans le vouloir, Nicci a donné à la bête ce qui lui manquait encore. Elle a agi pour te sauver la vie, et elle n’avait pas le choix, mais c’est quand même elle la responsable. À partir de là, chaque utilisation de ton don attirait encore plus facilement la bête de sang. Dans cette mesure, on peut dire que Nicci a été fidèle à son serment de Sœur de l’Obscurité.

Dévasté par ce discours, Richard tenta de trouver une objection qui tienne la route. Shota devait se tromper. L’armure du monstre qu’elle venait de décrire avait sûrement un point faible.

— La bête peut attaquer quand je ne me sers pas de mon don, dit-il. Le matin où elle a tissé le cocon, je ne jetais pas de sort.

Shota posa sur le Sourcier le genre de regard qui le faisait se sentir tout petit.

— Tu utilisais ton don, ce matin-là…

— Non ! Je dormais, comment aurais-je pu… ?

Le Sourcier n’alla pas plus loin.

Il venait de se souvenir. En se réveillant, alors qu’il revivait la disparition de Kahlan, il tenait son épée et l’avait à demi dégainée. La magie de l’arme s’infiltrait en lui, et…

— C’était la magie de l’épée ! dit-il. Je tenais mon arme, et mon don restait assoupi.

— Non, tu te trompes… Quand tu éveilles la magie de l’épée, elle se combine à la tienne – et c’est ça qui alerte la bête de sang. Le pouvoir de l’arme est en toi, désormais. Combattre avec ta lame risque de faire venir la bête.

Richard eut le sentiment qu’un piège mortel se refermait sur lui, lui interdisant toute réaction. Quoi qu’il fasse, il était coincé. Le matin, déjà, il s’était réveillé avec cette impression. Et les événements en cours la confirmaient.

— J’ai besoin de mon arme ! Shota, je contrôle mal mon don. L’Épée de Vérité est la seule chose sur laquelle je peux compter.

— Dans certaines circonstances, j’admets volontiers qu’elle peut te sauver. Mais la bête n’a pas de nature, ne l’oublie pas, et elle vient du royaume des morts. À cause de ces éléments, tu croiras parfois que ton arme te protège alors que c’est faux. Ne commets pas l’erreur de penser que tu apprendras à faire la distinction entre ces moments. La bête est imprévisible, je l’ai dit vingt fois, et il y aura donc des occasions où ton arme ne te sera d’aucun secours. Méfie-toi de l’épée, Richard, car en la dégainant, tu risques d’attirer la bête.

» Cette créature te poursuit sans cesse et elle est susceptible d’attaquer n’importe quand. Mais lorsque tu utilises ton don, sache que le risque augmente considérablement, car le don aiguise l’appétit et la fureur du monstre.

Richard s’avisa qu’il serrait très fort la poignée de son arme. Réagissant à son appel, la colère et la magie de la lame commençaient déjà à s’insinuer en lui.

Il retira sa main comme s’il venait de se brûler. Avait-il invoqué la bête sans le vouloir ? Allait-il devoir se surveiller en permanence ?

— Il y a autre chose, dit Shota en croisant les mains sur son giron.

— Super ! Quoi encore ?

— Richard, je n’ai pas créé ce monstre ! Si tu me hais parce que je te dis la vérité, demande-moi de me taire et je t’obéirai sur-le-champ.

— Désolé, Shota… Je sais que tu n’y es pour rien, mais ça commence à faire beaucoup, tout ça… Continue, je t’en prie. Que voulais-tu ajouter ?

— Si tu as recours à la magie – n’importe laquelle –, la bête le saura. Puisqu’elle agit au hasard, il se peut qu’elle n’en profite pas tout de suite. Voire pas du tout. Mais il ne faudra pas baisser ta garde, parce que ça pourra être très différent la fois suivante. Ne te montre jamais trop confiant, car ça risquerait de signer ta perte.

— Tu me l’as déjà dit !

— Je sais, mais tu n’as pas encore vraiment compris cet avertissement. Mets-toi dans la tête que toute utilisation de la magie permettra à la bête de sentir ton sang…

— Ça aussi, tu l’as déjà dit.

— Je parle de toutes les formes de magie. (Shota tendit un index et tapota la tempe du Sourcier.) Réfléchis, mon garçon !

Richard ne répondant pas, la voyante perdit patience :

— Cette limitation inclut les prophéties !

— Que veux-tu dire ?

— Les prédictions sont écrites par des sorciers dotés d’un pouvoir spécial. Un profane, quand il lit ces textes, ne voit que des mots obscurs. Même les Sœurs de la Lumière, qui se prennent pour les gardiennes des grimoires et des recueils, ne sont pas capables de distinguer la vérité. Toi, tu es un sorcier de guerre. En tant que tel, tu disposes d’autres pouvoirs, pour l’instant latents, dont celui de déchiffrer pour de bon les prophéties.

» Comprends-tu maintenant combien il te serait facile d’invoquer la magie sans t’en apercevoir ? Que tu manies ton arme, soignes quelqu’un ou invoques la foudre n’importe pas. Tout cela risque d’attirer la bête, parce qu’elle ne fera pas la distinction entre un sort mineur et une grande invocation. Pour elle, le don est le don et voilà tout !

— Dois-je comprendre que guérir quelqu’un ou dégainer mon épée peut suffire à attirer la bête ?

— Exactement ! Et elle n’aura pas besoin de longtemps pour te trouver. Étant liée au royaume des morts, elle n’appartient qu’à demi à ce monde. Pour elle, la distance n’est pas un problème et aucun obstacle ne l’arrête. Elle n’échappe pas totalement aux lois de notre univers, mais elle ne se fatigue jamais, ne perd pas le contrôle de ses nerfs, n’est pas découragée et ne se montre en aucun cas impatiente.

» Te servir de ton don ne la poussera pas systématiquement à agir, c’est déjà établi. Personne ne peut anticiper les actes de ton adversaire, mais recourir à la magie augmente ses chances et diminue les tiennes. C’est tout ce qu’on peut dire, hélas…

— Une cataracte de bonnes nouvelles, marmonna Richard.

Sur ces mots, il se mit à faire nerveusement les cent pas.

— Comment le seigneur Rahl peut-il tuer cette créature ? demanda Cara.

— Elle n’est pas vivante ! Comment tuer un rocher qui nous tombe dessus ou une averse qui nous trempe jusqu’aux os ?

— Ce monstre doit bien avoir peur de quelque chose ? insista Cara.

— Seuls les êtres vivants connaissent la peur.

— Alors, elle déteste sûrement quelque chose ?

— Que veux-tu dire ?

— Eh bien, l’eau, le feu ou la lumière… Un élément qu’elle n’aime pas et qui la fait fuir.

— Un jour, il peut s’agir de l’eau. Mais le lendemain, elle se cachera dans un marécage, en bondira pour saisir la jambe de Richard et l’entraînera au fond pour le noyer. Pour elle, notre monde est un territoire étranger qui ne l’affecte pas vraiment.

— Où les Sœurs de l’Obscurité ont-elles appris à donner la vie à un monstre pareil ? demanda Richard.

— Les connaissances de base ont été découvertes par Jagang dans de très vieux grimoires qui remontent aux Grandes Guerres. Il est passionné par les armes magiques de l’ancien temps. Cela dit, je pense qu’il a modifié la « recette » afin de mieux viser sa cible principale – toi, mon garçon. Ensuite, les Sœurs de l’Obscurité ne furent que des exécutantes.

» Avec l’aide de la Magie Soustractive, en plus du Han volé à des sorciers, elles ont arraché leur âme à des détenteurs du don. Ainsi, la bête est dotée de toutes les caractéristiques que pouvait désirer Jagang. Cette arme est supérieure à toutes celles qui nous ont été opposées. L’empereur est son vrai « père », et nous devons l’arrêter avant qu’il mette au monde d’autres horreurs.

— Je suis totalement d’accord, marmonna Richard.

— Mais tu ne l’arrêteras pas si tu cours après des fantômes.

— Et toi, tu ne peux pas m’assener tout ça sans ajouter une ou deux choses qui m’aideront un peu ?

— Tu es venu m’interroger. T’ai-je demandé de le faire ? De plus, je t’ai déjà aidé en te disant ce que je sais. Grâce à ces informations, tu as une excellente chance de vivre un jour ou deux de plus.

Richard en avait assez entendu. La bête n’avait peut-être pas de nature, mais cette particularité, en y réfléchissant bien, revenait à avoir une sorte de nature. Shota avait sans doute raison sur l’impossibilité de prédire les actes de cette adversaire, mais ça n’impliquait pas automatiquement une absence de code de comportement.

Cela dit, ce n’était pas le moment de couper les cheveux en quatre. Plus tard, les détails de ce type feraient peut-être une énorme différence. Pour l’instant, ils ne comptaient pas.

Les propos de Shota confirmaient ceux de Nicci. Et même si elle connaissait plus d’éléments, la voyante n’avait pas proposé plus de solutions que l’amie de Richard.

À vrai dire, Shota semblait s’être donné beaucoup de mal pour convaincre ses interlocuteurs que la situation était désespérée.

S’avisant qu’il allait poser la main sur le pommeau de son épée, Richard se ravisa et se passa plutôt les doigts dans les cheveux.

Il était à bout de ressources, apparemment…

— Donc, je ne peux rien faire pour me protéger ?

— Je n’ai jamais dit ça…

— Quoi ? Il y aurait un moyen ?

— Je crois, oui…

— Lequel ?

Shota croisa les mains, baissa les yeux, réfléchit puis releva la tête pour croiser le regard du Sourcier.

— Rester ici.

Du coin de l’œil, Richard vit Samuel sursauter.

— Comment ça, rester ici ?

— Eh bien, te placer sous ma protection.

— Vous pouvez assurer la sécurité du seigneur Rahl ? demanda Cara.

— Il y a de très bonnes chances.

— Dans ce cas, venez avec nous ! Voilà qui résoudrait le problème.

Richard détesta d’emblée l’idée de la Mord-Sith.

— Impossible, répondit Shota. Hors de cette vallée, je serais impuissante contre la bête.

— Et moi, je ne peux pas rester, dit Richard d’un ton qu’il espéra détaché.

— Pourquoi pas ? demanda la voyante. (Elle prit gentiment le bras du Sourcier.) Tu crois que tu serais malheureux ici ?

— Ce n’est pas ce que je voulais dire…

— Dans ce cas, reste !

— Combien de temps ?

Shota serra un peu plus fort le bras de Richard, comme si elle avait peur de sa réaction, une fois qu’elle aurait répondu.

— Pour toujours.

Richard eut l’impression d’être en train de traverser un étang gelé. La couche de glace étant trop mince, le moindre faux pas risquait de provoquer une catastrophe.

La chair de poule lui annonçant qu’il était en danger, il se demanda s’il n’aurait pas préféré affronter la bête plutôt que Shota.

— Pour toujours, dis-tu ? Hélas, ce n’est pas possible. Tu sais que des gens comptent sur moi. Tout à l’heure, tu me l’as même rappelé…

— Tu n’es pas esclave des autres sous prétexte qu’ils ont besoin de toi. C’est ta vie, Richard. Reste et tu la garderas.

L’air soupçonneuse, Cara se tapota la poitrine.

— Et moi, dans tout ça ?

Shota répondit sans même daigner regarder la Mord-Sith :

— Dans cette vallée, il n’y a pas de place pour deux femmes.

Se souvenant du conseil de Richard au sujet de la prudence, Cara ne dit rien. Une retenue hors du commun, chez elle…

— Reste…, murmura Shota.

Richard vit passer dans le regard de la voyante une… vulnérabilité… qu’il n’aurait pas crue possible. Toujours du coin de l’œil, il remarqua l’expression haineuse de Samuel.

— Et ton compagnon ? demanda-t-il.

Shota ne tenta pas d’éluder la question.

— Dans cette vallée, il n’y a pas de place pour deux Sourciers.

— Shota…

— Reste…, répéta la voyante.

À la fois une proposition et un ultimatum, avant que le Sourcier ait franchi une ligne rouge qu’il ne pourrait plus jamais retraverser.

— Et la bête de sang ? Tu as affirmé ne pas pouvoir prédire ses actes. Comment peux-tu savoir qu’elle ne me tuera pas ici ?

— Je me connais, Richard, et j’ai conscience de mon pouvoir comme de mes limites. Dans la vallée, je suis pratiquement certaine de pouvoir te protéger. En revanche, si tu t’en vas, personne au monde ne te sauvera. C’est ta seule chance.

» Reste, Richard… Je t’en prie, ne t’en va pas !

— Rester pour toujours ?

— Oui, pour toujours… (Des larmes perlèrent aux paupières de Shota.) Je m’occuperai de ton bien-être et tu ne regretteras jamais d’avoir laissé derrière toi le reste du monde.

Richard comprit qu’il n’avait plus une voyante devant lui, mais un être humain qui lui ouvrait son cœur au mépris de tous les risques.

Lorsqu’elle cessait de la dissimuler, la solitude de Shota paraissait tellement affreuse. Quand on crevait d’angoisse de perdre sa bien-aimée et de finir seul, comme Richard, il était impossible de se montrer insensible face à une telle détresse.

Et pourtant, il fallait traverser le lac gelé et continuer son chemin.

— Shota, c’est la chose la plus gentille que tu m’aies jamais dite. Savoir que tu me respectes assez pour me proposer ça me touche à un point que tu ne mesures pas. Sache que je te respecte aussi – et beaucoup plus que tu le crois, puisque je me suis tourné vers toi quand j’avais besoin de réponses.

» J’apprécie ton offre, mais j’ai peur de devoir la décliner.

La froideur qui envahit le visage de Shota fit frissonner Richard, comme si la glace venait de se briser sous ses pieds.

Sans un mot, la voyante se détourna et s’éloigna.

Chapitre 42

Richard prit Shota par le bras pour l’empêcher de partir. Les choses ne pouvaient pas finir comme ça. Une multitude de raisons l’interdisaient.

— Shota, je suis désolé, mais c’est ma vie, tu l’as dit toi-même. Si tu me considères comme un ami, tu dois vouloir que je fasse ce qui me chante, pas ce que tu penses bon.

— Parfait… Tu as fait ton choix. À présent, va vivre ce qui te reste de temps !

— Je suis venu parce que j’ai besoin d’aide…

La voyante se retourna et jeta au Sourcier un regard d’une froideur comme il n’en avait jamais vu. Cette fois, il n’avait plus un être humain devant lui, mais une pratiquante de la magie au cœur de pierre.

— Je t’ai aidé au prix d’efforts que tu n’imagines pas, j’en suis sûre. Sers-toi de mes informations comme ça te chantera. Mais pars de chez moi !

Même s’il brûlait d’envie de filer, Richard était là pour une raison et il ne s’en irait pas avant d’avoir eu les réponses qu’il cherchait.

— Tu dois m’aider à trouver Kahlan.

— Si tu es malin, les informations que je t’ai fournies t’aideront à vivre assez longtemps pour vaincre Jagang – ou poursuivre un fantôme, si c’est ce que tu préfères. File avant de découvrir pourquoi les plus grands sorciers ne s’aventurent pas chez moi.

— Tu as le pouvoir de connaître l’avenir. Qu’y vois-tu pour moi ?

Shota se tut un moment, cessa de défier Richard du regard et consentit à répondre :

— Pour une raison qui me dépasse, le fleuve du temps ne me livre plus ses secrets. Ça arrive parfois sans qu’on sache pourquoi. Tu vois, je ne peux rien pour toi. Allez, fiche le camp !

Mais Richard n’avait pas l’intention d’abandonner.

— Je viens chercher des réponses, et c’est important pour l’avenir du monde, pas seulement pour moi. Ne te détourne pas de moi, Shota ! Sans toi, je suis perdu…

— Quand as-tu jamais écouté un de mes conseils ?

— J’avoue ne pas avoir toujours été d’accord avec toi, mais si je n’admirais pas ton intelligence, je ne serais pas ici. Bien que tes prédictions aient été souvent exactes, j’aurais échoué si je n’avais pas réagi en fonction de situations sans cesse fluctuantes. Voudrais-tu que nous vivions sous le joug de Darken Rahl ou du Gardien ?

— Non, mais je ne vois pas le rapport.

— Tu te souviens du jour où tu es venue me voir chez les Hommes d’Adobe, n’est-ce pas ? Tu m’as imploré de refermer le voile afin que le Gardien n’envahisse pas notre monde. Tu disais qu’il infligerait une éternité de souffrance à tous les détenteurs du don, et tu avais peur de ce qui t’attendait.

Richard brandit un index puis tapota la poitrine de Shota pour souligner son propos.

— Tu n’as pas enduré toutes les horreurs nécessaires pour enrayer la catastrophe. Moi, oui ! Tu n’as pas dû résister à la terreur qu’inspire le Gardien afin de refermer le voile. Moi, oui ! Enfin, tu n’as pas eu à échapper aux griffes de ce même Gardien. Moi, oui !

— Je me souviens…, souffla Shota.

— J’ai réussi, t’épargnant un affreux destin.

— Tu te l’es épargné à toi ! Me sauver n’était pas ton but, mais un effet collatéral, au mieux…

Richard soupira d’agacement, mais il ne craqua pas.

— Shota, je suis sûr que tu sais quelque chose au sujet de Kahlan.

— Je ne connais pas de Kahlan. Combien de fois faudra-t-il te le dire ?

— C’est la preuve qu’un désastre se prépare ! J’en ai pris conscience grâce à toi, aujourd’hui même. Mais tu peux me mettre sur la piste de la vérité, j’en suis persuadé.

— Tu espères venir chez moi sans être invité, mettre ma vie en danger, faire ton petit numéro et obtenir tout ce que tu veux comme un gosse gâté ?

Richard dévisagea longuement la voyante. Elle n’avait à aucun moment prétendu ne rien savoir qui soit susceptible de l’aider. Il avait eu parfaitement raison de venir ici.

— Shota, cesse de jouer la comédie de l’indignation ! Je ne t’ai jamais menti, et tu le sais très bien. Alors quand je te dis que la disparition de Kahlan est importante pour tout le monde, y compris toi, accorde-moi un peu de crédit. Pour ce que j’en sais, il s’agit peut-être d’une machination du Gardien qui nous vise tous. J’ai besoin d’informations pour remettre les choses dans l’ordre. Je ne joue pas à des jeux idiots – et je n’abandonnerai pas avant d’entendre tout ce que tu peux me dire sur cette affaire.

— Tu crois qu’exiger suffit ? Sérieusement, tu penses que je dois te livrer tous mes secrets sous prétexte que tu cherches la vérité ? As-tu le sentiment erroné que ma vie t’appartient ? Que tu peux en faire ce qui te plaît puis me mettre ensuite au rebut ?

» Tu débarques chez moi, des exigences plein la bouche. Et quand je te demande quelque chose, tu m’envoies sur les roses.

Richard mobilisa toute sa volonté pour ne pas hausser le ton.

— Je ne t’ai pas envoyée sur les roses… Shota, la sincérité de ta proposition m’a ému. Je suis bien placé pour comprendre ta solitude. Mais si tu es la femme que je crois, tu ne me voudrais pas à tes côtés sans que le cœur y soit aussi. Tu mérites d’être avec quelqu’un qui t’aime. Navré, mais je ne peux pas prétendre être cet homme-là. Ce serait tellement cruel ! Tu dois savoir la vérité : j’aime quelqu’un d’autre.

» Tu l’as peut-être compris dès mon arrivée. Dans ce cas, si j’acceptais, que ferais-tu d’un compagnon déloyal ? Si je trahissais Kahlan aujourd’hui, qu’est-ce qui m’empêcherait de te trahir demain ? Tu cherches un homme qui soit ton égal, afin de partager avec lui la beauté de la vie. Cohabiter avec une girouette ne t’apporterait aucune joie. Mais ça, je parie que tu le sais déjà !

» Si je compte pour toi, aide-moi à retrouver ma femme. C’est la plus belle chose que nous pouvons faire ensemble !

La voyante ne répondant pas, Richard augmenta la pression :

— Shota, j’ai besoin de connaître toutes les informations que tu détiens. C’est très important pour moi ! Tu te souviens du jour où tu es venue me demander de réparer le voile ? Eh bien, je suis à un tournant de ma vie, comme toi à cette époque. Seul, je n’en sais pas assez long pour résoudre le problème. Je n’ai pas le temps de jouer à des jeux idiots. Donne-moi les réponses que j’ai tant besoin d’entendre. Il me faut toutes les informations que tu détiens.

— Comment oses-tu te montrer si présomptueux ? Je t’ai déjà répondu, Sourcier ! Tu n’as aucun droit sur mon pouvoir et sur ma vie !

Richard prit une grande inspiration, puis il se massa les tempes histoire de se calmer.

Même à contrecœur, il reconnaissait que la voyante n’avait pas tout à fait tort. Rien ne l’autorisait à exiger des choses pareilles. Cela dit, il ne partirait pas avant d’avoir eu les informations que Shota détenait.

Se détournant, Richard fit quelques pas afin de réfléchir à une nouvelle approche.

— Si je comprends bien, dit-il, tu sais quelque chose qui m’aiderait à avancer sur le chemin de la vérité ?

— Mon savoir est infini, mais tout dépend de ce que tu entends par « vérité ».

— Ce qui est arrivé à Kahlan. Et comment je peux la retrouver.

— Cette vérité-là ?

— Oui.

— Eh bien, il se peut que j’aie une ou deux choses à dire, effectivement…

Richard en aurait mis sa tête à couper ! Tournant toujours le dos à Shota, il lâcha :

— Dis-moi ton prix !

— Inutile, car tu ne consentiras jamais à le payer.

Richard se retourna. À la façon dont elle le regardait, il comprit que Shota n’était pas disposée à marchander. Comme il n’était pas prêt non plus à abandonner, le conflit ne faisait que commencer.

Pour sauver Kahlan, le Sourcier ne reculerait devant rien, y compris sacrifier sa propre vie.

— Ton prix, Shota !

— L’Épée de Vérité.

— Quoi ?

— Tu voulais savoir, eh bien, c’est fait.

— Tu n’es pas sérieuse ?

— Tu m’as souvent vue plaisanter ?

Dans sa cachette, Samuel ne perdait pas une miette de la conversation.

— Que ferais-tu de mon arme ?

— C’est mon prix, voilà tout. Le reste ne te regarde pas.

Richard sentit une sueur glacée couler entre ses omoplates.

— Shota…

Que dire de plus ? Il s’était attendu à tout, sauf à ça.

La voyante se détourna et s’éloigna lentement.

— Adieu, Richard. J’ai été ravie de te revoir. Ne reviens pas, surtout !

— Attends !

La voyante jeta un coup d’œil par-dessus son épaule.

— C’est à prendre ou à laisser, Richard ! Je t’ai déjà assez donné de moi-même sans rien obtenir en échange. Tu n’auras plus rien gratuitement. Si tu veux ces informations, il faudra payer. Et décide-toi maintenant, parce que cette proposition n’est valable qu’aujourd’hui.

Shota fit mine de se détourner de nouveau.

— Marché conclu, lâcha Richard.

— Sans blague ?

— Oui.

La voyante croisa les bras, attendant la suite.

Richard commença de retirer son baudrier, mais Cara lui saisit le poignet au vol entre ses deux mains.

— Que croyez-vous faire ? grogna-t-elle, les joues aussi rouges que son uniforme de cuir.

— Shota détient des informations que je dois connaître. Je n’ai pas le choix…

La Mord-Sith lâcha son seigneur d’une main et s’appuya très fort sur le front, comme si elle cherchait à rassembler ses idées.

— Seigneur Rahl, vous ne pouvez pas faire ça ! Vous n’êtes pas lucide, j’en suis sûre ! Ne vous laissez pas emporter par vos émotions ! Ces informations ne valent pas un tel sacrifice. Pour commencer, qui vous dit que la voyante ne vous vend pas du vent ? Elle est assez furieuse pour vous jouer un sale tour.

— Je dois en savoir plus, Cara…

— Peut-être, mais rien ne dit que Shota vous y aidera. Seigneur Rahl, vous ne pensez pas clairement. Croyez-moi, le prix est bien trop élevé.

— Aucun objet n’est plus précieux que la vie de Kahlan.

— Mais vous n’échangerez pas l’arme contre son salut ! La voyante veut vous abuser pour se venger d’avoir été rejetée. N’avez-vous pas dit récemment qu’aucune de ses prédictions ne s’est totalement réalisée ? Ce sera pareil aujourd’hui. Vous perdrez votre épée pour rien.

— Cara, je dois le faire !

— Seigneur, c’est de la folie !

— Et si c’était moi, le fou ?

La Mord-Sith en resta un moment bouché bée.

— Pardon ?

— Imagine que vous ayez tous raison et que Kahlan n’existe pas. Toi-même, tu te demandes si je n’ai pas perdu l’esprit. Shota est en mesure de me fournir la réponse. Si je suis fou, à quoi me servirait une arme magique ? Tu crois sincèrement qu’un malade mental vous conduira à la victoire ? Si ma raison a chancelé, je ne suis plus bon à rien !

— Seigneur, vous n’êtes pas fou…

— Vraiment ? Donc, tu crois que je suis marié à une certaine Kahlan, qui existe bel et bien ? (Cara ne répondit pas.) On dirait que non…

Richard dégagea sans douceur son poignet.

Folle de rage, Cara brandit son Agiel devant le nez de Shota.

— Vous n’avez pas le droit de lui prendre son arme ! C’est un forfait, et vous en avez conscience. Vous profitez de la faiblesse actuelle du seigneur Rahl…

— Mon prix est ridicule ! En réalité, cette épée n’appartient même pas à Richard.

Shota fit un signe de la main. Quittant sa cachette, Samuel courut la rejoindre.

— Cette arme a été remise au seigneur Rahl par le Premier Sorcier, insista Cara. Ce jour-là, le seigneur Rahl a été nommé Sourcier de Vérité. L’épée est à lui !

— Selon toi, où le Premier Sorcier a-t-il trouvé cette lame magique ? (Shota désigna le sol.) Ici même ! Il est venu la voler. C’est comme ça que Zedd s’est procuré l’épée.

» Richard n’est pas le propriétaire de l’artefact, mais un vulgaire receleur. Restituer un bien volé est la moindre des choses.

Cara fit mine d’abattre son Agiel, mais Richard lui bloqua le poignet et la força à baisser le bras. À vrai dire, il ignorait quel serait le résultat d’un duel entre les deux femmes. Mais de toute façon, il en serait mécontent, car il tenait aux informations de la voyante et ne voulait surtout pas perdre Cara.

— Je fais ce qu’il faut, dit-il à la Mord-Sith. Ne me rends pas les choses encore plus difficiles.

Richard avait vu Cara éprouver tous les sentiments imaginables. La joie, la tristesse, le découragement, la détermination et la fureur… Mais c’était la première fois qu’elle le regardait avec une telle colère dans les yeux.

Une colère dirigée entièrement contre lui.

Soudain, il prit conscience qu’il se trompait. Il avait déjà vu Cara dans cet état, très longtemps auparavant.

L’heure n’étant pas à de tels souvenirs, il chassa cette image de son esprit. L’enjeu de tout cela, c’était le devenir de Kahlan. Le futur, pas le passé.

Le Sourcier retira son baudrier et le plia contre le fourreau. Tapi derrière les jupes de sa maîtresse, Samuel écarquilla ses énormes yeux jaunes.

Richard tendit le baudrier, le fourreau et l’arme à Shota.

— Cette épée appartient à Samuel, mon loyal compagnon, dit la voyante. C’est à lui que tu dois la remettre.

Richard se pétrifia. Il ne pouvait pas donner l’arme à Samuel. C’était impossible !

Pourtant, qu’aurait fait Shota d’une épée magique ? Richard aurait dû deviner la vérité dès le début, mais il s’était volontairement aveuglé.

— C’est l’épée qui lui a fait du mal, dit-il. Zedd m’a raconté que la magie de l’arme l’a… métamorphosé.

— Lorsqu’il aura récupéré son bien, Samuel redeviendra ce qu’il était avant l’ignoble larcin de ton grand-père.

Richard avait appris à connaître Samuel. Ce monstre était capable de tout, y compris d’un meurtre de sang-froid. Comment pouvait-on confier une arme terriblement dangereuse à un personnage pareil ?

Beaucoup trop d’êtres semblables à Samuel avaient porté l’épée au fil des siècles. Ils s’étaient battus pour l’avoir, se détroussant les uns les autres, ou l’avaient vendue au plus offrant. Le « Sourcier » ainsi autoproclamé n’était rien de plus qu’un mercenaire. Quand il ne s’abaissait pas à devenir tueur à gages…

Au moment où Zedd avait remis l’épée à Richard, après l’avoir récupérée, le Sourcier avait depuis longtemps cessé d’être un héros de légende. Universellement méprisé – et pour de bonnes raisons –, il n’était plus qu’un vulgaire criminel.

Si Richard donnait l’arme à Samuel, tout recommencerait.

Hélas, s’il refusait, il perdrait toute chance de neutraliser une menace bien plus terrible. Et il ne reverrait jamais Kahlan…

À ses yeux, rien ne comptait plus que sa femme. Mais sa disparition, il en était certain, ne concernait pas que lui. Le monde entier était en danger.

Le Sourcier devait être fidèle à la vérité, pas à une arme, si extraordinaire fût-elle.

Samuel tendit les mains.

— Donne, c’est à moi, dit-il.

Richard consulta Shota du regard et lut sur son visage que c’était sa dernière chance. L’ultime possibilité de découvrir la vérité.

S’il avait connu un autre moyen de trouver de l’aide, même avec d’infimes chances de succès, le vrai Sourcier aurait gardé son arme et couru le risque de tout perdre. Mais il était obligé d’entrer dans le jeu de Shota.

Richard tendit l’épée au compagnon de la voyante.

Samuel s’en empara et la serra contre sa poitrine.

Aussitôt, une étrange expression s’afficha sur son visage. La bouche ouverte et le regard fixe, il semblait comme emporté vers un autre monde.

Richard n’avait aucune idée de ce qui arrivait à Samuel. Peut-être était-il simplement fou de joie de récupérer un objet qu’il convoitait depuis longtemps.

Il détala soudain, retournant dans sa cachette.

L’Épée de Vérité venait de retourner dans les ombres, au propre comme au figuré.

Désorienté, Richard regarda dans la direction où était parti Samuel. Pourquoi n’avait-il pas tué ce monstre dès leur première rencontre ? Samuel l’avait souvent attaqué, et il s’était toujours débrouillé pour l’épargner. À présent, il le regrettait.

Richard foudroya Shota du regard.

— S’il fait du mal à quelqu’un, tu en répondras sur ton sang.

— Est-ce moi qui lui ai donné l’épée ? As-tu agi contre ta volonté ? T’ai-je jeté un sort pour t’y forcer ? Ne te défausse pas sur moi de tes responsabilités !

— D’accord, mais je n’ai pas choisi de remettre mon arme à Samuel. S’il s’en sert pour faire le mal, je m’assurerai qu’il soit châtié.

Shota regarda très lentement autour d’elle.

— Quel mal veux-tu qu’il fasse ici ? et à qui ? Il a enfin son arme. Le voilà heureux…

Richard doutait que ce fût si simple, mais il s’abstint de tout commentaire et revint au sujet qui le préoccupait.

— Je t’ai payée, Shota…

La voyante dévisagea le Sourcier, puis elle souffla :

— La Chaîne de Flammes.

Puis elle se détourna et regarda la piste.

— Pardon ? s’écria Richard.

Il prit la voyante par le bras et la força à lui faire face.

— Tu voulais que je t’aide à découvrir la vérité ? Voici ce que je peux te donner : La Chaîne de Flammes.

— Et ça veut dire quoi ?

— Je n’en sais rien… Mais c’est ce qu’il te faut connaître pour trouver la vérité.

— Comment ça, tu n’en sais rien ? Tu ne peux pas te débarrasser de moi en me lâchant quatre mots que je n’ai jamais entendus. Ce n’est pas équitable, en échange de mon arme.

— Nous avons conclu un marché, et je me suis acquittée de ma part.

— Non, tu dois me dire ce que ça signifie !

— Je l’ignore. Mais ça vaut largement ce que ça t’a coûté, crois-moi !

Richard n’en revenait pas de s’être fait rouler ainsi. Il n’était toujours pas plus avancé, et il sentait la résignation le gagner.

— Nos relations commerciales sont terminées, Richard. File avant que la nuit tombe. Tu détesterais être dans ma vallée après le coucher du soleil.

Shota partit en direction de son château.

En la regardant s’éloigner, Richard se fustigea de s’être cru battu alors qu’il n’avait même pas commencé le combat. Désormais, il connaissait au moins un élément lié au mystère qu’il tentait de comprendre. Une pièce du puzzle était en sa possession, et elle devait être précieuse, puisqu’elle venait d’une voyante.

Kahlan existait, Shota venait de le confirmer indirectement. Richard venait de faire un grand pas en avant.

En tout cas, il devait le croire.

— Shota ! appela-t-il.

La voyante se retourna, l’air de s’attendre à une longue tirade enfiévrée.

— Merci, dit Richard. J’ignore quel bien me feront ces quatre mots, « La Chaîne de Flammes », mais sache que je te suis reconnaissant. Tu m’as donné une raison de continuer, et c’est très important, parce que je n’en avais pas avant de venir ici.

La voyante dévisagea le Sourcier, qui aurait été bien en peine de dire quels sentiments elle éprouvait à ce moment.

Elle croisa les mains sur son giron, regarda un moment les arbres puis se décida à parler :

— Ce que tu cherches est depuis longtemps enterré.

— Depuis longtemps enterré ?

— J’ignore ce que ça veut dire… Des informations m’arrivent, mais je ne sais pas d’où et je suis là exclusivement pour les transmettre. Ne me demande pas ce que ça signifie, mais sache que ce que tu cherches est depuis longtemps enterré.

— La Chaîne de Flammes et quelque chose qui est depuis longtemps enterré. Eh bien, ça me fait un point de départ.

Shota plissa le front – une nouvelle information qui venait de lui arriver, sans doute.

— Tu dois trouver l’endroit où sont les ossements, dans le Profond Néant.

Richard en eut la chair de poule. Même s’il n’en avait jamais entendu parler, il devinait que le Profond Néant ne devait pas être un lieu de villégiature. Surtout quand on mentionnait des ossements dans la même phrase.

Shota repartit vers son château. Mais elle se retourna après une dizaine de pas et ses yeux sans âge plongèrent dans ceux de Richard.

— Méfie-toi de la vipère à quatre têtes.

— Je veux bien, mais qu’est-ce que c’est ?

— Même si tu en doutes en ce moment, notre marché était équitable. Je t’ai fourni toutes les réponses dont tu avais besoin. Tu es le Sourcier – enfin, tu l’étais… Cherche la vérité cachée dans ces mots, et tout ira bien.

Shota fit volte-face pour la dernière fois et partit d’un pas décidé.

— Filons d’ici, Cara, dit Richard. Je n’ai aucune envie de savoir pourquoi nous n’aimerions pas être dehors après le coucher du soleil.

— Vous ne croyez pas que ç’a un rapport avec le fou furieux armé d’une épée magique qui rôde dans cette charmante vallée ? demanda la Mord-Sith.

Richard dut reconnaître que ce n’était pas idiot. Ne se contentant pas de détenir l’épée, Samuel aurait sûrement tenté d’éliminer son légitime propriétaire, histoire qu’il ne revienne pas un jour chercher son bien.

Malgré ce que prétendait Shota, c’était Samuel, le voleur, parce que le Premier Sorcier était le gardien de l’Épée de Vérité. L’arme n’appartenait pas à l’homme ou à la femme qui l’avait achetée, mais à l’authentique Sourcier nommé par un sorcier.

En ce moment, c’était Richard.

Le cœur serré, il prit conscience qu’il avait trahi Zedd, son grand-père adoré, et la confiance qu’il avait placée en lui.

Mais si conserver l’arme avait entraîné la mort de Kahlan, Richard n’aurait pas pu continuer à la porter sur la hanche gauche.

La vie était la plus haute valeur existante, à ses yeux.

Et celle de Kahlan plus que toute autre.

Chapitre 43

Plongé dans ses pensées, Richard n’eut pas vraiment conscience des difficultés de l’ascension que Cara et lui négocièrent sous la lumière de plus en plus pâle du soleil couchant. Le flanc de la montagne était pourtant terriblement abrupt, mais le Sourcier s’en aperçut à peine. Dans le même ordre d’idées, il accorda une attention des plus limitées à la beauté pourtant saisissante du paysage.

Lorsque les deux voyageurs atteignirent le sommet de la muraille rocheuse et s’engagèrent dans le grand marécage, la nuit était presque tombée dans la vallée encaissée au milieu de hautes montagnes.

Dans le marécage, la pénombre était perpétuelle à cause de la densité des feuillages et des entrelacs de lianes. Mais les ténèbres, ici, étaient très différentes de celles qui régnaient déjà sur l’Allonge d’Agaden. Dans le marécage, les ombres dissimulaient des menaces terribles, certes, mais tout ce qu’il y avait de concrètes. Autour du château de la voyante, le danger devait être beaucoup moins… naturel.

Dans un coin de sa tête, Richard enregistrait les dizaines de sons qui retentissaient dans le marécage. Des cris, des bourdonnements, des grognements, des appels, des hurlements de douleur… En temps normal, le Sourcier se serait intéressé à cette vie animale trépidante. Mais il était trop occupé par le combat que se livraient en lui le désespoir et le désir acharné de continuer le combat.

Shota avait longuement parlé de la bête qui traquait Richard. Hélas, Nicci lui avait déjà dit depuis longtemps qu’un monstre créé par Jagang le poursuivait. Ce qu’il avait appris sur la bête n’aurait pas suffi à justifier un si long voyage, loin de là…

L’important, c’étaient les quelques mots prononcés par Shota à la fin de la rencontre. Pour eux, Richard avait consenti à payer un prix extravagant, et il commençait à peine à mesurer les premières conséquences de sa décision.

Toutes les cinq secondes, sa main volait jusqu’à son ceinturon pour tapoter le pommeau de l’Épée de Vérité.

Mais l’arme n’était plus là…

Richard aurait aimé ne pas y penser, mais il ne parvenait pas à évoquer autre chose. Les informations qu’il avait collectées semblaient très précieuses, il fallait le dire. Ça ne signifiait pas pour autant qu’il avait fait une bonne affaire en se laissant délester de son arme.

L’esprit ailleurs, le Sourcier restait assez concentré pour ne pas marcher sur un des serpents à bandes jaunes et noires qui pullulaient dans ces montagnes. Pareillement, il parvenait à éviter que les grosses araignées poilues réfugiées dans les arbres se laissent glisser dans son dos le long de leurs fils gluants.

En avançant aussi vite que le permettait le terrain, Richard repensait à son entrevue avec Shota. Bien entendu, il se focalisait surtout sur le moment où la voyante lui disait les quatre mots et les deux phrases qui étaient peut-être la clé de toute cette affaire.

Cara marchait derrière son seigneur. À grand renfort de gesticulations, elle consacrait le plus clair de son temps à la lutte contre les moustiques qui harcelaient impitoyablement les voyageurs.

De temps en temps, une chauve-souris jaillissait des ombres pour gober en plein vol un de ces agaçants insectes.

Habitué à la forêt, Richard écartait d’instinct les branches et les lianes et il évitait habilement les entrelacs de racines. Certains ressemblaient à des nids de serpents – d’ailleurs, lors de sa première visite, Samuel lui avait montré comment ces végétaux pouvaient s’enrouler autour de la cheville d’un homme, s’il en approchait trop.

Malgré ses réflexes de guide forestier, Richard faillit ne pas voir une mare d’eau noire nichée entre des buissons. Dans la pénombre ambiante, il était aisé de se laisser surprendre, surtout lorsqu’on réfléchissait sans cesse à une énigme.

Qu’était donc La Chaîne de Flammes ? Et cette affaire d’ossements…

Cara prit son seigneur par le bras et le tira en arrière une fraction de seconde avant qu’il prenne un bain improvisé.

Richard reprit sa route en continuant à se creuser la cervelle. La Chaîne de Flammes… Connaissait-il ce nom ? Un nom si étrange, soit dit en passant, qu’il semblait peu probable de l’oublier une fois qu’on l’avait entendu.

Si seulement Shota en avait su un peu plus long… Mais il aurait juré qu’elle ne lui avait pas menti : souvent, ce genre de « réponse » lui arrivait ainsi, sans explications ni indices.

En revanche, Richard redoutait d’avoir trop bien compris une des deux phrases transmises par la voyante.

« Ce que tu cherches est depuis longtemps enterré… »

Ce sinistre avertissement donnait la chair de poule au Sourcier. Si ces mots concernaient Kahlan, ça signifiait qu’il l’avait perdue à jamais.

Depuis le matin de sa disparition, Richard se sentait seul et perdu. Sans elle, le monde n’avait pas de sens.

Incapable d’envisager qu’elle soit morte, Richard pensa aux magnifiques yeux verts de sa femme, au sourire qu’elle lui réservait, à la façon dont elle pétillait en permanence de vie et d’intelligence…

Les paroles de Shota continuaient pourtant à retentir dans sa tête. S’il voulait retrouver Kahlan, il devait résoudre plusieurs énigmes aussi vite que possible.

La dernière, au sujet de la vipère à quatre têtes, lui paraissait encore plus mystérieuse que les autres. Pourtant, lorsqu’il y réfléchissait, quelque chose lui soufflait qu’il aurait dû comprendre. Oui, en faisant un effort, il devait trouver la solution. Rien ne venait pour le moment, mais ça finirait par changer. Car à l’évidence, la vipère à quatre têtes, quoi que pût désigner ce nom, était d’une façon ou d’une autre responsable de la disparition de Kahlan.

Toujours prudent, Richard se demanda s’il ne pensait pas ça simplement parce que cette appellation évoquait quelque chose de sinistre. Lors de cette quête, il devrait éviter de se lancer sur de fausses pistes, car il n’avait pas beaucoup de temps. Une simple intuition ne pouvait pas lui en faire perdre davantage – n’était qu’il n’avait rien d’autre à se mettre sous la dent.

— Nous allons où ? lança soudain Cara.

Arraché à ses sombres méditations, Richard s’avisa que c’étaient les premiers mots de la Mord-Sith depuis qu’ils avaient quitté Shota.

— Chercher les chevaux.

— Vous voulez repasser le col cette nuit ?

— Oui. Essayer, au moins. Avec ce ciel dégagé, la nuit sera claire.

Lors de la première visite du Sourcier, Shota avait capturé Kahlan pour la conduire dans sa vallée. Il avait suivi la piste des deux femmes de nuit. Ce n’était pas facile, dans ce col tortueux, mais on pouvait y arriver.

Cara était fatiguée, comme lui, mais pour recouvrer un semblant de forme, il leur aurait fallu se reposer bien trop longtemps. Alors, autant continuer comme ça.

À l’expression de la Mord-Sith, elle détestait l’idée de voyager de nuit. Mais elle ne se plaignit pas et passa à un autre sujet :

— Et ensuite ? Où irons-nous ?

— Là où nous aurons une chance de trouver la solution des énigmes de Shota.

Autour des deux voyageurs, la brume formait un cercle de plus en plus serré, comme si elle entendait espionner leur conversation. Le vent étant tombé, la mousse qui s’accrochait aux arbres ne bougeait pas d’un pouce. Entre les broussailles et les lianes, des ombres se déplaçaient furtivement et des clapotis signalaient que de petites créatures cherchaient leur pitance dans les innombrables mares d’eau boueuse.

Richard n’avait aucune envie d’évoquer le long et pénible voyage qui les attendait, Cara et lui. Du coup, il changea également de sujet.

— Tu as déjà entendu parler de cette Chaîne de Flammes ?

— Non.

— Tu as idée de ce que c’est ?

— Encore moins.

— Et l’endroit où sont les ossements, dans le Profond Néant ?

La Mord-Sith ne répondit pas tout de suite.

— Ce Profond Néant me dit vaguement quelque chose… Enfin, je crois…

Eh bien, voilà qui était encourageant, pour une fois !

— Tu as des souvenirs plus précis ?

— Hélas non… (Cara leva un bras et arracha nonchalamment une feuille en forme de cœur à une branche.) Je pense que ça remonte à mon enfance. J’essaie de toutes mes forces, mais rien ne vient… « Profond » et « néant » sont des mots très communs, mais on ne s’attend pas à ce qu’ils soient associés. Pour le moment, c’est tout ce que je peux dire…

Richard soupira d’agacement. Lui aussi se demandait si cette étrange association frappait son imagination. Le Profond Néant ne lui était pas inconnu non plus, mais il pouvait s’agir d’une impression fausse.

— Et la vipère à quatre têtes ?

Cara hocha la tête tout en se laissant distancer d’un pas ou deux par son seigneur. Une branche morte encombrait la piste, et les deux voyageurs n’auraient pas pu passer de front. Quand Richard eut contourné l’obstacle, sa garde du corps fit de même sans se laisser impressionner par le petit serpent vert – un parfait camouflage dans les feuilles – qui dressa la tête pour la regarder.

— Cette énigme-là ne me dit rien du tout. (Tenant sa feuille par la tige, Cara s’amusait à la faire tourner entre ses doigts.) Je n’ai jamais entendu parler d’un animal pareil – si c’en est un. Mais cette créature vit peut-être dans un endroit appelé le Profond Néant.

Richard avait envisagé cette possibilité. Mais Shota avait évoqué les deux indices séparément, sans aucune indication qu’ils étaient liés. Bien sûr, ils avaient un rapport avec la disparition de Kahlan, et on pouvait sans doute les combiner, comme l’avait fait Cara, mais il convenait de rester prudent sur les conclusions à tirer de cet exercice.

Cara s’arrêta à l’endroit où une brèche dans la végétation permettait d’apercevoir les pics qui se dressaient à l’horizon.

— Avec un peu de chance, Nicci nous rejoindra bientôt. Elle est très calée en magie, seigneur Rahl. Elle nous dira peut-être ce qu’est une Chaîne de Flammes. Dès qu’elle peut vous aider, elle déborde de joie…

— Nicci, Nicci… Si tu me disais ce que vous avez comploté, toutes les deux ?

— Elle n’est pour rien là-dedans. C’est mon idée.

— Compris. Et c’est quoi, ton idée ?

Cara continua à sonder le col. La lune ne tarderait pas à se lever, et malgré quelques nuages maigrichons, la nuit serait claire, comme l’avait prédit son seigneur.

— Quand vous m’avez guérie, j’ai senti que la solitude vous torturait. L’idée m’est alors venue que vous aviez inventé cette femme, Kahlan, pour combler le vide de votre existence. Mais ce n’est pas une solution, seigneur ! Les êtres imaginaires ne comblent rien du tout. Au contraire, ils vous font souffrir davantage.

Cara en resta là, mais Richard décida de ne pas la lâcher.

— Et tu voudrais que Nicci comble ce vide ?

— C’était pour vous aider, seigneur Rahl… J’ai cru qu’il vous fallait quelqu’un avec qui tout partager. Au fond, c’est ce que cherche Shota, et c’est vous qu’elle a choisi… Mais cette union serait catastrophique pour vous deux. En revanche, Nicci ferait une compagne parfaite pour un homme comme vous.

— En résumé, tu as cru pouvoir disposer de mon cœur sans demander mon avis ?

— Présenté comme ça, c’est moche, mais…

— C’est moche, Cara ! Un point c’est tout.

— Non, vous vous trompez. Il vous faut quelqu’un. Vous vous sentez perdu, et ça va de plus en plus mal. Par les esprits du bien ! vous avez même renoncé à votre épée !

» Vous ne devez pas rester seul ! En ce moment, vous n’êtes pas… entier. Depuis que nous nous connaissons, c’est la première fois que j’ai ce sentiment. Avant de vous rencontrer, je n’aurais jamais cru qu’un seigneur Rahl puisse être fait pour la monogamie. Mais vous êtes l’exception qui confirme la règle.

» Nicci est la candidate idéale. Elle est très intelligente, et en plus de ça, vous pourrez parler de magie et de trucs dans ce genre. Chaque fois que je vous vois ensemble, je me dis que vous êtes faits l’un pour l’autre. Vous êtes tous les deux très intelligents et vous avez le don… En plus, Nicci est très belle. Un seigneur Rahl doit avoir une compagne qui sorte de l’ordinaire…

— Et quel rôle joue Nicci dans ta petite machination ?

— Elle émet à peu près les mêmes objections que vous. Une preuve de plus que vous vous ressemblez et que je ne me trompe pas.

— Elle n’aime pas non plus que tu disposes de sa vie ?

— Non, vous m’avez mal comprise. Ses objections tendent toutes à défendre votre libre arbitre. Elle se soucie exclusivement de votre bien-être. Elle a deviné que mon initiative vous déplairait.

— Comme tu l’as dit toi-même, elle est intelligente.

— J’ai voulu la persuader de réfléchir à la question, rien de plus. N’allez pas croire que je lui ai conseillé de se pendre à votre cou. Selon moi, vous êtes complémentaires, tous les deux… En encourageant Nicci, j’espérais simplement accélérer le cours naturel des choses.

Richard aurait volontiers étranglé la Mord-Sith à mains nues. En même temps, une telle démonstration de compassion et de tendresse lui donnait envie de la serrer dans ses bras. Qui aurait cru qu’une femme en rouge s’occuperait un jour des amours de ses amis ?

C’était le pari qu’avait fait Richard, après sa victoire sur Darken Rahl. Mais le résultat dépassait ses espérances…

— Cara, comme Shota, tu as voulu décider à ma place, et…

— Non, ce n’est pas pareil !

— Et pourquoi donc ?

Cara mit longtemps à répondre, comme si ces mots lui arrachaient la gorge.

— Elle ne vous aime pas vraiment. Moi si, mais pas de cette façon-là.

Richard n’était pas d’humeur à discutailler et il n’avait aucune envie de s’énerver. Les intentions de Cara étaient bonnes, et au fond, le reste ne comptait pas. De plus, elle venait de lui faire une sorte de déclaration d’amour. Dans des circonstances moins tragiques, le cœur du Sourcier se serait gonflé de joie.

— Cara, j’ai épousé la femme que j’aime.

— Seigneur Rahl, je suis navrée, mais Kahlan n’existe pas !

— Si tu as raison, pourquoi Shota m’a-t-elle donné des indices qui me conduiront à la vérité ?

— La vérité, c’est qu’il n’y a pas de Kahlan ! Les énigmes de Shota vous amèneront peu à peu à vous en rendre compte. Vous n’avez pas encore envisagé cette possibilité ?

— Si, dans mes cauchemars, répondit Richard avant de se remettre en route.

Chapitre 45

Dans la ville déserte, le bruit des sabots de Sa’din, le cheval de Nicci, se répercutait de rue en rue, rebondissant contre les façades des bâtiments vides.

Certaines fenêtres étaient occultées par des volets aux couleurs vives. D’autres restaient simplement entrebâillées, comme si les habitants s’étaient absentés pour quelques heures.

Au deuxième et dernier étage de la plupart des maisons, des petits balcons aux balustrades en fer forgé surplombaient les rues pavées. Sur une corde à linge tendue entre deux maisons, des pantalons séchaient depuis des semaines. Oubliés par leur propriétaire, ils resteraient là jusqu’à son très improbable retour.

Pas un souffle de vent ne faisait frémir les vêtements abandonnés.

Le silence était si profond qu’il en devenait oppressant. Avancer dans une cité déserte avait quelque chose d’irréel – comme s’il s’était agi d’une coquille vide désormais privée de tout ce qui lui donnait son sens.

C’était un peu comme voir le cadavre d’un être aimé. La vie aurait dû être là, faisant briller son regard et pétiller son sourire, mais rien ne se produisait, et cette immobilité ne laissait aucun doute sur la terrible vérité.

Comme une dépouille humaine, la cité d’Aydindril, si on ne faisait rien, finirait par se décomposer pour sombrer dans l’oubli.

Entre les bâtiments, Nicci apercevait parfois un fragment des murailles noires de la Forteresse du Sorcier. Taillé dans le flanc même de la montagne, l’immense complexe faisait penser à un oiseau de proie perché au sommet d’un arbre. Attendait-il de fondre sur la ville pour lui picorer la chair ?

Nicci s’était toujours doutée que la forteresse lui paraîtrait sinistre et menaçante. Eh bien, elle ne s’était pas trompée ! Mais elle devait se ressaisir, car ce lieu était en réalité pour elle un havre de paix qu’elle avait intérêt à rallier le plus vite possible.

Le voyage depuis l’Ancien Monde n’avait pas été une partie de plaisir. Par moments, Nicci s’était demandé si elle parviendrait jamais à franchir les lignes ennemies – en fait, une succession de lignes, parce que l’Ordre Impérial était partout. À d’autres occasions, elle s’était laissé aller à affronter ces troupes, faisant de véritables massacres. Un gaspillage de temps, lorsqu’on regardait les choses froidement. L’ennemi était si nombreux que les pertes, même considérables, n’avaient aucun retentissement sur son potentiel de nuisance. Au mieux, les faits d’armes de Nicci n’avaient pas eu plus d’importance qu’une épidémie de peste – et encore ! – et ça la rendait folle de rage.

Cela dit, son but était de rejoindre Richard, et les soldats ennemis n’auraient pas dû l’intéresser.

Au terme d’un très long voyage, le lien qui l’unissait à Richard lui soufflait qu’elle approchait du but. Si elle n’avait pas encore trouvé le Sourcier, cela ne tarderait plus beaucoup.

Après leur séparation, et avant qu’elle quitte à son tour Altur’Rang, l’ancienne Maîtresse de la Mort s’était demandé si elle reverrait un jour son ami.

La bataille pour Altur’Rang avait été d’une extraordinaire violence. Après avoir essuyé de rudes coups, alors que le soir tombait, les attaquants avaient réagi en soldats expérimentés et endurcis. Reprenant leurs esprits, les cavaliers et les fantassins s’étaient regroupés et avaient tenté d’inverser l’issue de l’affrontement.

Nicci avait toujours su que Jagang ne traiterait pas à la légère le soulèvement d’Altur’Rang. Pourtant, elle avait été surprise par la compétence et la puissance des forces qu’il avait chargées de régler cette affaire. Avec l’aide d’un troisième sorcier sorti d’on ne savait où, les soudards de l’Ordre avaient bien failli avoir raison des défenseurs. À un moment, le cœur brisé, Nicci avait eu peur que le courage et l’indépendance d’esprit des habitants d’Altur’Rang n’aient servi à rien. L’échec se profilait, et avec lui, une ignoble succession de massacres, de viols et de pillages.

Quelques heures durant, les défenseurs avaient cru qu’ils ne survivraient pas jusqu’au matin.

Bien qu’elle fût blessée et fatiguée, Nicci avait puisé au fond d’elle-même des forces insoupçonnées. Évidemment, son amitié pour les défenseurs et les citadins l’avait stimulée, car elle ne voulait pas voir périr des innocents, mais c’était surtout l’idée de ne plus jamais revoir Richard, en cas de défaite, qui lui avait donné le courage de se dépasser. Cette angoisse avait alimenté sa colère, lui donnant soif de sang ennemi.

Le tournant de la bataille s’était produit alors qu’une partie de la ville était en feu.

Debout sur une estrade, au milieu d’une place publique, le sorcier adverse incitait ses hommes à avancer. En même temps, il lançait des sorts qui faisaient des ravages dans les rangs des insurgés.

Apparaissant tel un fantôme vengeur au milieu des soldats ennemis, Nicci les avait taillés en pièces pour se frayer un chemin jusqu’à l’estrade. Puis, d’un bond de félin, elle avait rejoint le sorcier sur son perchoir.

Alors que tous les regards étaient braqués sur elle, la magicienne avait profité de la surprise générale pour ouvrir la poitrine du sorcier d’un coup de couteau et lui arracher le cœur à mains nues.

Devant les soudards stupéfaits, elle avait levé au ciel son sanglant trophée.

À cet instant précis, Victor Cascella et ses hommes avaient chargé les soudards. Le forgeron était fou de rage. En partie parce que les sbires de Jagang se préparaient à massacrer des innocents, mais aussi parce qu’ils voulaient le priver de la liberté qu’il avait durement gagnée. S’il avait eu le don, son regard aurait suffi à couper en deux les bouchers adverses. Mais même sans magie, son attaque surprise avait eu des effets dévastateurs sur les agresseurs. Après la mort du sorcier, cette démonstration de force – une pure provocation, en réalité – avait eu raison de leur courage. Condamnés à périr sous les coups d’un forgeron fou ou d’une magicienne enragée, ils avaient prudemment choisi la fuite.

Faisant demi-tour, les troupes d’élite de Jagang avaient tenté de quitter la cité. Au lieu de les laisser fêter leur victoire, Nicci avait ordonné aux défenseurs de poursuivre les fuyards et de les abattre jusqu’au dernier.

Il était capital qu’aucun survivant n’aille faire son rapport à Jagang. Furieux que sa ville natale se soit révoltée, il brûlait sûrement d’envie de savoir que l’insurrection avait été noyée dans le sang. Car seul un massacre pouvait assurer que d’autres villes ne tenteraient pas l’aventure de la sécession.

Même s’il s’attendait à un triomphe, l’empereur n’aurait pas été abattu par l’annonce d’un désastre. Quand on guerroyait, il fallait accepter de perdre et savoir tirer une leçon de chaque défaite. Jagang n’était pas un grand chef militaire pour rien. Afin d’assurer la victoire, il aurait envoyé plus de troupes, plus de sorciers et plus d’officiers préparés à rencontrer une résistance acharnée.

Nicci était bien placée pour connaître le chef de l’Ordre Impérial. Il se moquait de la vie de ses soldats – et de quiconque d’autre, d’ailleurs ! Lorsque des combattants de l’Ordre tombaient au champ d’honneur, il fallait les envier, car leur véritable récompense les attendait dans l’après-vie. En ce monde, on pouvait seulement se sacrifier pour autrui, et c’était déjà pas mal…

Pour en revenir à Jagang, les choses seraient radicalement différentes s’il ne recevait plus la moindre nouvelle de la bataille d’Altur’Rang.

L’empereur détestait être dans l’ignorance ! Ne pas savoir le rendait fou de rage. Après avoir envoyé des troupes d’élite et trois sorciers, l’absence de message lui paraîtrait vite intolérable. Perdre des hommes ne l’empêchait pas de dormir, mais rester dans l’inconnu était au-delà de ses forces.

Au bout du compte, n’avoir aucune nouvelle de son corps expéditionnaire terroriserait Jagang bien plus qu’une simple défaite.

Plus superstitieux encore que leur chef, les soldats s’inquiéteraient beaucoup de ce qu’ils prendraient pour un mauvais présage.

Au sortir d’un des tournants de la voie pavée qu’elle remontait, Nicci découvrit entre deux immeubles une vue d’une beauté qui lui coupa le souffle. Dans le lointain, sur une colline illuminée par le soleil, au milieu de magnifiques jardins, se dressait un superbe palais de marbre blanc. D’une élégance hors du commun, cet édifice fier, fort et imposant possédait également une grâce des plus féminines.

C’était le Palais des Inquisitrices, bien entendu…

Derrière, comme un spectre, la Forteresse du Sorcier semblait vouloir jaillir du flanc de la montagne pour prendre son envol. À l’évidence, le complexe noir et menaçant avait été conçu pour être l’antithèse parfaite du palais et dissuader quiconque de l’attaquer.

Pendant des millénaires, le chef-d’œuvre de marbre blanc avait été le cœur du pouvoir dans les Contrées du Milieu. Entre ses murs, la Mère Inquisitrice régnait sur ses consœurs et dirigeait le Grand Conseil. Tous les monarques des Contrées s’inclinaient devant la femme en robe blanche.

De là où elle était, Nicci ne voyait pas les ambassades qui s’alignaient sur la voie menant au palais. Mais elle devinait qu’aucune n’égalait la taille et la splendeur du fief de la Mère Inquisitrice.

Soudain, un mouvement attira l’attention de Nicci. Sur sa gauche, une colonne de poussière montait dans l’air, presque droite à cause de l’absence de vent.

La magicienne tira sur les rênes de Sa’din, qui se laissa docilement orienter dans la direction souhaitée.

Serrant les genoux contre les flancs de l’animal, Nicci le fit passer au petit galop. Alors qu’il s’engageait dans une rue latérale, elle vit de nouveau la colonne de poussière, entre deux bâtiments.

Quelqu’un galopait ventre à terre vers la montagne où se nichait la forteresse. Grâce au lien, Nicci sut tout de suite de qui il s’agissait.

La magicienne avait pris tous les risques pour sauver Altur’Rang le plus rapidement possible et pouvoir se lancer sur la piste de son ami. Par indifférence vis-à-vis des citadins ? Sûrement pas ! Un grand nombre d’entre eux étaient désormais ses amis, et elle ne les aurait trahis pour rien au monde. Parce qu’elle se fichait d’éliminer les brutes venues mater la révolution ? Encore moins, puisqu’elle était une des premières à avoir compris la nécessité de se rebeller.

En fait, la réponse était très simple : tout ce qu’elle venait d’évoquer comptait pour l’ancienne Maîtresse de la Mort, mais pas au point de devenir plus important que Richard !

Au début, Nicci avait prévu de galoper jour et nuit pour rattraper le Sourcier et sa garde du corps. Très vite, elle avait compris que les deux voyageurs avaient trop d’avance sur elle. Quand Richard avait une idée en tête, il ne s’arrêtait même plus pour souffler.

Pour le rejoindre, avait compris Nicci, le poursuivre ne servirait à rien. Sa seule chance était de prévoir où il irait après avoir vu Shota et de l’y précéder. Ou au moins, d’y arriver en même temps que lui.

Sachant que la voyante ne pourrait pas aider Richard à retrouver une chimère, il n’avait pas été difficile de deviner sa destination suivante. Après Shota, il voudrait consulter un sorcier, et le seul qu’il connaissait – Zedd – était retourné dans sa forteresse d’Aydindril.

Nicci ayant évité le détour par l’Allonge d’Agaden, elle avait eu moins de chemin à faire que son ami. Et aujourd’hui, elle était récompensée de son initiative.

Alors qu’elle sortait de la cité, Nicci eut une vue d’ensemble sur le paysage. Aussitôt, elle repéra Richard.

Cara et lui gravissaient une route en soulevant un énorme nuage de poussière. Partis d’Altur’Rang avec six montures, ils n’en avaient plus que trois. À les voir galoper, Nicci ne s’en étonna pas. Quand le Sourcier était pressé, il pouvait très bien pousser une bête au-delà de ses limites…

Lorsque Nicci se lança au galop, Richard l’aperçut du coin de l’œil. Levant une main, il fit signe à Cara de ralentir le rythme.

L’ancienne Maîtresse de la Mort talonna sa monture. Elle passa devant des paddocks, des écuries, des ateliers, des échoppes, une forge et enfin de grands pâturages jouxtant des étables vides depuis longtemps.

Puis elle s’engagea sur la route bordée de grands chênes blancs.

Nicci vibrait de joie à l’idée de revoir Richard. Dès qu’elle l’avait aperçu, sa vie avait recouvré un sens. Pendant leur séparation, sa rencontre avec la voyante l’avait-elle convaincu que l’épouse dont il se souvenait était une illusion ? S’il ne délirait plus, il devait être redevenu lui-même, n’est-ce pas ? Mais dans ce cas, pourquoi serait-il venu jusqu’ici alors qu’il avait tant de choses plus urgentes à faire ?

Depuis le départ du Sourcier, Nicci avait repensé à toute cette affaire avec l’intention de découvrir la cause des troubles mentaux de son ami. Sur la route d’Aydindril, elle avait émis une inquiétante hypothèse. Après l’avoir examinée en détail, il lui était apparu que cette théorie pouvait bien être juste. La cause du mal, c’était peut-être… elle !

Pour le sauver, elle avait dû agir très vite, et les gens qui se pressaient autour d’elle l’avaient déconcentrée. Craignant que l’ennemi attaque, elle avait quand même continué. Plus grave encore, elle avait tenté dans ces conditions une manœuvre dont elle n’avait jamais entendu parler.

La Magie Soustractive était censée détruire, et elle était sans doute la première à l’avoir utilisée pour guérir. Mais en l’absence d’autres solutions, et considérant l’état de Richard, il avait fallu tenter le tout pour le tout.

En jouant les apprenties sorcières, Nicci avait peut-être semé le trouble dans la mémoire de Richard. Si c’était à elle qu’il devait ses fantasmes, jamais elle ne se le pardonnerait.

Si elle s’était trompée, éliminant avec la Magie Soustractive certaines zones de son esprit – par exemple l’aptitude à distinguer l’imaginaire du réel –, les dégâts seraient irréversibles. Les effets de cette magie étaient comme la mort : absolument définitifs. Si elle avait endommagé le cerveau de Richard, il serait à tout jamais incapable de reprendre sa place dans le monde. Perdu dans ses rêves, il sombrerait dans l’oubli et la folie…

Tout ça par la faute de Nicci ! Cette idée lui donnait envie de mettre fin à ses jours.

Richard et Cara s’étant arrêtés pour l’attendre, la magicienne tira sur les rênes de Sa’din pour qu’il repasse au petit galop.

Voir Richard faisait bondir de joie le cœur de Nicci. À part ses cheveux, qui avaient un peu poussé, il était tel qu’en lui-même : grand, puissant, beau, animé par une détermination d’acier… Un guerrier au regard vif auquel rien n’échappait.

Bref, et malgré ses vêtements de voyage poussiéreux, le seigneur Rahl dans toute sa majesté.

Et pourtant, il semblait que quelque chose n’allait pas chez lui…

— Richard ! cria Nicci – assez stupidement, se dit-elle, puisqu’il l’avait repérée depuis longtemps.

Une fois arrivée au niveau du Sourcier et de la Mord-Sith, elle tira sur les rênes de Sa’din qui s’arrêta en soulevant un fantastique nuage de poussière.

Après l’avoir entendue crier, Richard et Cara pensaient visiblement que la magicienne avait une extraordinaire nouvelle à leur annoncer.

— Je suis contente que vous alliez bien tous les deux, dit-elle un peu piteusement.

Satisfait qu’il n’y ait pas de catastrophe, Richard posa les mains sur le pommeau de sa selle.

— Content de voir que tu vas bien aussi, répondit le Sourcier.

Son sourire prouvait qu’il ne mentait pas. Même si elle avait envie de crier de joie, Nicci parvint à se contenir.

— Bien le bonjour, marmonna Cara, très droite sur sa selle.

— Comment se sont passées les choses en Altur’Rang ? demanda Richard.

— Nous avons éliminé la menace, répondit Nicci en tirant sur les rênes de Sa’din, très excité après une telle cavalcade. La ville est pour l’instant en sécurité. Victor et Ishaq m’ont chargée de te dire qu’ils sont libres et qu’ils ont bien l’intention de le rester.

— Tu m’en vois ravi… Nicci, je me suis fait du souci pour toi.

— C’était inutile, je vais très bien…

Vraiment, il s’était inquiété ? Le cœur en fête, Nicci en oublia de mentionner les diverses blessures qu’elle avait récoltées. Tout ça ne comptait plus, puisqu’elle était de nouveau avec Richard.

Cela dit, il paraissait las, comme si Cara et lui n’avaient pas beaucoup dormi pendant leur voyage.

Soudain, Nicci comprit ce qu’elle trouvait étrange dès qu’elle posait les yeux sur Richard.

Il n’avait plus son épée !

— Richard, où… ?

Placée derrière le Sourcier, Cara jeta un regard noir à Nicci et se plaqua un index sur les lèvres. Une manière très directe d’avertir la magicienne qu’elle devait ravaler sa question.

— … où sont les autres chevaux ? improvisa Nicci.

Le Sourcier soupira. À première vue, le manège de la magicienne lui était passé bien au-dessus de la tête.

— J’ai peur de les avoir un peu trop poussés… Certains se sont mis à boiter et les autres sont morts d’épuisement. Nous avons dû nous en procurer de nouveaux en chemin. Ceux-là viennent d’un camp de l’Ordre, près de Galea. Jagang a des troupes dans toutes les Contrées du Milieu. Nous en avons profité pour nous procurer des vivres et des montures fraîches.

Cara eut un sourire satisfait.

Nicci se demanda comment Richard avait réussi tout ça sans son épée. Puis elle se fustigea d’avoir pensé une ânerie pareille. L’épée n’était qu’un outil. Il n’en avait pas besoin pour être lui-même.

— Et la bête ?

— Eh bien, nous l’avons croisée une ou deux fois…

Nicci trouva quelque chose d’inquiétant dans cette déclaration faussement nonchalante.

— Vous l’avez croisée, dis-tu ? Dans quelles circonstances, et que s’est-il passé ?

— On s’en est sortis, c’est l’essentiel… Nous en reparlerons plus tard.

Nicci lut dans le regard du Sourcier qu’il n’était pas d’humeur à subir un interrogatoire en règle.

— Pour l’instant, nous devrions continuer notre chemin.

— Et la voyante ? demanda Nicci. (Elle talonna Sa’din, qui alla se placer à côté du cheval de Richard et adopta la même foulée.) Que t’a-t-elle dit ? Qu’as-tu découvert ?

— Selon Shota, ce que je cherche est depuis longtemps enterré… (Richard se plongea un moment dans ce qui semblait être une sombre méditation.) Que te disent les mots « La Chaîne de Flammes » ?

— Rien du tout.

— Et « Profond Néant », ça te dit quelque chose ?

— Encore moins. De quoi s’agit-il ?

— Je n’en ai pas la moindre idée, mais Zedd aura sûrement des réponses. Allez ! ne perdons plus de temps.

Richard lança son cheval au petit galop.

Intriguée, Nicci talonna Sa’din, qui emboîta le pas à son congénère.

Chapitre 50

Nicci ouvrit une porte bardée de fer, la franchit et déboula sur le chemin de ronde. En d’autres circonstances, la vision des rares nuages blancs qui dérivaient dans le ciel d’un bleu parfait lui aurait remonté le moral, mais depuis quelque temps, elle était redevenue insensible aux merveilles de la nature.

Au-delà d’une étroite passerelle, Richard était penché entre deux merlons. Campée à quelques pas de son seigneur, Cara tourna la tête lorsqu’elle entendit grincer la porte.

Nicci traversa au pas de course la passerelle qui surplombait un jardin intérieur où quelques bancs de pierre attendaient parmi les parterres de fleurs l’improbable venue de visiteurs d’humeur romantique.

Quand elle eut rejoint Richard, il tourna brièvement la tête et la gratifia d’un petit sourire. Même si c’était une simple manifestation de courtoisie, l’attention réchauffa le cœur de la magicienne.

— Rikka m’a avertie que des cavaliers approchaient. J’ai pensé que tu voudrais être prévenu aussi.

— Vous savez de qui il s’agit ? demanda Cara en approchant de son seigneur.

— Non, désolée… Pour être franche, ça ne me dit rien qui vaille…

— Anna et Nathan…, marmonna Richard sans daigner tourner la tête.

Nicci en fronça les sourcils de surprise. Regardant en bas, elle vit les trois silhouettes, sur la route de montagne.

— Qui est le troisième cavalier ? demanda-t-elle.

— On dirait bien qu’il s’agit de Tom…

Nicci se pencha un peu plus. L’à-pic était vertigineux, constata-t-elle.

Et Richard, nonchalamment appuyé… Soudain, la magicienne eut les tripes nouées d’angoisse.

Posant une main sur l’épaule du Sourcier pour se stabiliser, elle se pencha un peu plus et distingua mieux les trois cavaliers qui avançaient sur la route inondée de soleil.

Ils disparurent au gré d’un lacet puis en sortirent quelques secondes plus tard.

Une rafale de vent soudaine manqua de déséquilibrer Nicci, qui ne s’attendait pas du tout à ça. Avant qu’elle ait pu réagir, Richard lui passa un bras autour de la taille, la retenant fermement.

Elle eut néanmoins l’instinct de reculer. Sentant qu’elle n’était plus en danger, Richard la lâcha, toujours sans avoir tourné la tête.

— Tu es sûr que ce sont Anna et Nathan ?

— Certain.

Revoir la Dame Abbesse n’enthousiasmait pas particulièrement Nicci. Après avoir passé la plus grande partie de sa vie au Palais des Prophètes, elle avait plus que largement fait le tour des Sœurs de la Lumière et de leur dirigeante. Sous plus d’un aspect, la Dame Abbesse lui rappelait sa mère. Une personne toujours prête à se déclarer déçue par le comportement des autres et à leur tenir des discours sur les sacrifices qu’ils devraient consentir pour se racheter.

Lorsqu’elle était enfant, la magicienne récoltait une bonne gifle de sa mère chaque fois qu’elle se montrait « égoïste ». Plus tard, la Dame Abbesse s’était également échinée à la garder sur le « droit chemin ». Avec un gentil sourire, certes, mais le résultat était le même : la servitude et la négation de soi, tout simplement.

Nathan Rahl posait moins de problèmes à l’ancienne Maîtresse de la Mort. Au palais, elle ne l’avait jamais vraiment fréquenté. Mais elle connaissait des sœurs, et surtout des novices, que son seul nom faisait trembler de la tête aux pieds. D’après ce qu’on disait, le bougre était mortellement dangereux et… fou à lier.

Un ancêtre de Richard mentalement dérangé ? Voilà qui n’était pas de bon augure…

Le prophète avait passé la plus grande partie de sa (très) longue vie dans des « appartements » jalousement surveillés par les Sœurs de la Lumière. À Tanimura, les gens étaient à la fois terrifiés et fascinés par un homme capable de prédire l’avenir. Au bout du compte, la terreur l’emportait presque toujours sur la fascination – à cause de la bonne vieille peur de l’inconnu, cette mère de tous les crimes omniprésente dans le cœur humain.

Les médisances de la populace n’influençaient pas Nicci, qui en avait vu d’autres en matière de méchanceté, de folie et de perversité. Quand on connaissait Jagang – l’incontestable numéro un d’une longue liste de tordus –, comment pouvait-on redouter un banal prophète ?

— Nous devrions descendre, dit Nicci à Richard et à Cara.

— Descends, si tu veux, répondit le Sourcier. Moi, je reste ici…

À en juger par son ton, il se fichait comme d’une guigne des visiteurs. Perdu dans ses pensées, il désirait simplement que Nicci le laisse en paix…

— Ne devrais-tu pas aller voir ce qu’ils veulent ? Ils ont dû faire un long voyage, et je doute que ce soit pour nous apporter du lait et des gâteaux.

Insensible à l’humour, Richard haussa vaguement une épaule.

— Zedd les accueillera tout aussi bien que moi…

Oui, il se moquait de tout, pensa Nicci. Et elle ne supportait plus de le voir comme ça.

— Cara, dit-elle, tu ne voudrais pas te dégourdir un peu les jambes ? (Si les propos étaient anodins, le ton ne laissait pas planer d’équivoque : il s’agissait d’un ordre.) Un petit tour te ferait du bien, j’en suis sûre !

Surprise que Nicci fasse ainsi montre d’autorité avec elle, Cara jeta un petit coup d’œil à Richard, qui observait toujours la route, puis elle fit un petit geste complice à la magicienne.

Nicci comprit que la Mord-Sith se méprenait sur ses intentions. Mais quelle importance, à partir du moment où elle acceptait de s’éclipser ?

Dès que Cara se fut éloignée, l’ancienne Maîtresse de la Mort s’adressa au Sourcier sur un ton qui aurait fait blêmir plus d’un interlocuteur.

— Richard, tu dois arrêter ça !

Le Sourcier ne broncha pas, comme s’il n’avait rien entendu.

Consciente qu’il lui restait fort peu de cartes à jouer, Nicci se concentra sur les quelques mots qu’elle allait prononcer. Chacun devrait faire mouche, sinon, la partie risquait d’être perdue.

La magicienne aurait fait n’importe quoi pour avoir une place… à part… dans la vie de Richard. Cela dit, elle refusait d’être la remplaçante d’une morte ou le substitut d’un fantôme. Si elle devait être la compagne de Richard, il faudrait qu’il la choisisse, pas qu’il se laisse convaincre par défaut. À une époque, elle aurait tout accepté, mais ce temps-là était révolu. Grâce à lui, elle avait appris à se respecter elle-même.

Aujourd’hui, il n’était plus l’homme qu’elle avait connu et aimé. Même si elle devait se passer à jamais de lui, il n’était pas question de le laisser sombrer ainsi dans le néant. Elle devait l’aider à reprendre goût à la vie, et tant pis si elle ne gagnait rien dans l’affaire !

S’il avait besoin qu’un « ennemi » le stimule, elle était prête à jouer ce rôle, au risque de perdre ses chances d’avenir avec lui.

Elle posa une main sur un des merlons et se lança à l’assaut du Sourcier de Vérité :

— Vas-tu enfin combattre pour ce que tu crois ?

— Ceux que ça amuse peuvent le faire, si ça leur dit…

— Je ne parlais pas de la cause, lâcha Nicci. (Elle prit Richard par le bras et le força à se tourner vers elle.) Il s’agit de lutter pour toi-même !

Le Sourcier soutint le regard de son amie mais ne répondit pas.

— Tout ça parce que Zedd t’a dit que tu l’as déçu ?

— Je crois plutôt que le contenu d’une certaine tombe a sapé mes forces…

— C’est ce que tu te dis, mais tu te trompes ! Pourquoi devrait-il en être ainsi ? Tu as déjà encaissé des coups terribles qui ne t’ont pas abattu. Quand je t’ai capturé et conduit de force dans l’Ancien Monde, as-tu baissé les bras ? Non ! Malgré les limites que je t’imposais, tu es resté toi-même sans renoncer aux valeurs que tu chéris. Au bout du compte, ton amour de la vie a bouleversé ma vision du monde. Grâce à toi, j’ai découvert que l’existence pouvait être joyeuse, et mes vieilles croyances se sont peu à peu émiettées…

» Quand tu es revenu à la conscience, après avoir failli mourir, Cara, moi et les autres t’avons dit que Kahlan n’existait pas. As-tu baissé les bras pour autant ? Malgré nos affirmations, tu n’as pas abdiqué tes convictions.

— Ce qu’il y a dans le cercueil prouve mon erreur, Nicci ! Dès lors, je n’ai plus le droit de défendre ma position.

— C’est ce que tu penses ? Eh bien, je ne partage pas ton opinion. Tu as découvert un squelette. Et après ?

— Et après ? Aurais-tu perdu la tête, Nicci ? Que veux-tu dire avec ton « et après » ?

— Eh bien, même si je pense que tu te trompes, je voudrais te voir combattre, car une victoire par défaut ne me satisferait pas. Ne crois pas que je sois passée dans ton camp, mais comprends que tu ne dois pas baisser les bras si vite !

— Désolé, mais je ne saisis pas…

— As-tu vu le visage de Kahlan ? Bien sûr que non, puisqu’il ne restait plus qu’un crâne ! Le squelette portait la robe d’une Mère Inquisitrice, mais ça prouve quoi ? Au Palais des Inquisitrices, il y a sûrement tout un stock de ces tenues…

» Un nom cousu sur un ruban doré suffit-il à te convaincre ? T’en faut-il si peu pour renoncer à ce que tu crois ? Alors que tu as rejeté tous mes arguments et ceux de Cara, tu te laisserais convaincre par une preuve si douteuse ?

» Une dépouille méconnaissable aurait donc eu raison de ta foi alors que tu es resté insensible à ce que te disaient tes proches ? Et ce ruban, puisqu’on en parle, ne te semble-t-il pas tomber un peu trop à pic ?

— Où veux-tu en venir, Nicci ?

— Richard, je crois sincèrement que ta mémoire te joue des tours. Mais le Sourcier que j’ai connu ne se serait en aucun cas laissé démonter par les preuves douteuses que contient cette tombe. Or, tu as abandonné la lutte. Et je ne crois pas non plus que l’incrédulité de Zedd puisse tout expliquer.

— Dans ce cas, que s’est-il passé, selon toi ?

— Tu as cru que le cadavre était Kahlan parce que tu redoutais qu’il en soit ainsi. Et sais-tu pourquoi tu craignais d’avoir tort depuis le début ? Parce que l’enjeu était la réaction de ton grand-père, qui s’est déclaré déçu et trahi…

Richard fit mine de se détourner, mais Nicci le prit par le devant de sa chemise et le tira vers elle.

— Voilà la clé de tout ! s’écria-t-elle. Tu t’es décomposé parce que Zedd a dit que tu l’as déçu !

— Il ne l’a pas simplement dit : c’est la vérité !

— Et alors ?

— Comment ça, « et alors » ?

— Qu’importe qu’il soit déçu ? ou qu’il juge tes actes stupides ? Tu es adulte, et tu as fait ce qui te semblait juste. As-tu à un moment ou à un autre entrepris une action que tu estimais inutile ?

— Mais je…

— Quoi, encore ? Tu as déçu Zedd ? Il est furieux à cause de tes actes ? Il croit que tu l’as abandonné ? Tu es dévalorisé à ses yeux ?

Richard ne répondit pas.

Nicci lui prit le menton et le força à la regarder dans les yeux.

— Richard, rien ne t’oblige à vivre selon des critères définis par les autres !

Le Sourcier en resta muet de stupéfaction.

— C’est ta vie ! insista Nicci. C’est toi qui m’as appris ça. Tu as agi selon tes convictions. As-tu refusé le marché de Shota parce qu’il déplaisait à Cara ? Pas du tout ! L’aurais-tu rejeté si tu avais su que je trouve désastreux que tu lui aies remis ton épée ? Pas davantage ! Savoir que Cara et moi étions contre t’aurait-il fait changer d’avis ? Encore moins, et tu le sais très bien…

» Pourquoi en est-il ainsi ? Parce que tu as agi selon ta conscience ! Tu aimerais que nous soyons de ton avis, mais au bout du compte, ce que nous pensons ne pèse pas lourd dans la balance. Tu fais ce que tu juges bon et voilà tout ! Quand tu prends une décision, tu te fondes sur des raisons que tu es le seul à connaître, et tu as parfaitement raison de procéder ainsi. N’est-ce pas comme ça que tu vois les choses ?

— Oui, mais…

— Si c’est ainsi, pourquoi t’affoles-tu parce que ton grand-père estime que tu t’es trompé ? En sait-il plus long que toi sur la situation ? A-t-il été là depuis le début ? Tu aurais préféré qu’il te soutienne, et c’est très compréhensible. Hélas, il a choisi de ne pas le faire. Cela suffit-il à te donner tort depuis le début ? Réponds sincèrement, Richard !

— Non, ça ne suffit pas…

— Dans ce cas, il ne faut pas te laisser abattre. Souvent, les gens que nous aimons le plus attendent trop de choses de nous. Au lieu de nous stimuler, ils nous inhibent. Tu as suivi le chemin qui s’imposait afin de répondre à des questions qui te semblaient essentielles. Même si tu étais la seule personne au monde à penser ainsi, tu as eu raison de te fier à tes convictions. Qu’importe le nombre de tes contradicteurs ? Le seul objectif est de découvrir la vérité, pas de satisfaire les autres, y compris quand ils nous sont très proches…

» Seuls tes propres critères ont un sens pour toi, Richard ! L’unique personne que tu ne dois pas décevoir, c’est toi !

— Dois-je comprendre que tu me crois, Nicci ? demanda Richard avec un peu de son ancienne intensité.

— Non, Richard… Je continue à penser que tu as rêvé ta relation avec Kahlan. Tout ça à cause de ta blessure…

— Et la tombe ?

— Tu veux une réponse honnête ?

— Oui.

— Je crois que ce cercueil contient le cadavre de Kahlan Amnell, la défunte Mère Inquisitrice.

— Je vois…

Nicci prit de nouveau le menton de Richard et le força à la regarder dans les yeux.

— C’est ce que je pense, mais rien ne prouve que j’aie raison. Comme tu le sais, je suis en désaccord avec toi depuis le début de cette affaire. Le contenu de ce cercueil n’aurait en aucun cas suffi à me forger une opinion, et c’est ce point que tu dois retenir !

» Richard, il m’est souvent arrivé de me tromper. Sur la question qui nous occupe, tu estimes que je suis dans l’erreur, et c’est ton droit le plus strict. Alors, pourquoi as-tu baissé les bras ?

— Il est si difficile d’aller contre l’avis général…

— C’est vrai, mais qu’est-ce que ça prouve ? Tu peux être le seul à avoir raison.

— Mais à la longue, un homme dans ma position est rongé par le doute.

— La vie est rudement dure, par moments, pas vrai ? Mais le Richard que j’ai connu aurait lutté dix fois plus pour connaître la vérité. Le doute ne l’aurait pas abattu, au contraire, il l’aurait stimulé. Vas-tu renoncer à tout parce que tu as découvert un cadavre dans une tombe qui aurait dû être vide ? Et parce que ton grand-père t’a maltraité à un moment où tu étais vulnérable ?

» Zedd t’a en somme porté le coup de grâce, et je comprends que tu aies pour un temps perdu la volonté de te battre. Tout être humain a ses limites, même toi. Richard Rahl, tu es un être mortel qui peut se retrouver à bout de forces. Comme nous tous, tu dois pouvoir faire avec et continuer ton chemin. Je ne te blâme pas de t’être arrêté quelque temps au bord de la route, mais il faut reprendre le collier, mon ami !

Nicci vit que Richard réfléchissait à ses propos. Le voir revenir à la vie était déjà un triomphe en soi. Mais il hésitait toujours, et elle ne pouvait pas le laisser retomber dans son apathie.

— Ne t’est-il jamais arrivé que les gens doutent de toi ? Ta chère Kahlan t’a-t-elle toujours cru sur parole ? Si elle existe, elle a dû te contredire à certains moments, c’est inévitable. Et tu as certainement agi selon ta conscience, même si elle jugeait ton comportement aberrant. Allons ! Richard, tu sais bien qu’il m’est souvent arrivé de trouver que tu agissais bizarrement. Et pourtant, ce n’était pas toi le fou.

Richard eut un petit sourire, comme s’il se plongeait dans des souvenirs agréables.

— Oui, dit-il, une lueur malicieuse faisant briller son regard, il y a eu quelques occasions où Kahlan ne m’a pas cru…

— Et tu as quand même fait ce que tu pensais juste, n’est-ce pas ?

Toujours souriant, Richard acquiesça.

— Dans ce cas, ne te laisse pas gâcher la vie par une dispute avec ton grand-père.

— Mais c’est que…, voulut se justifier Richard.

— Tu as baissé les bras à cause de ce que t’a dit Zedd. Et sans te servir de ce que tu as obtenu de Shota.

Richard regarda Nicci, son attention soudain au maximum.

— Que veux-tu dire ?

— En échange de ton épée, la voyante t’a fourni des informations. Par exemple, elle a dit que ce que tu cherchais était enterré depuis longtemps.

» Mais ce n’est pas tout ce qu’elle t’a appris… Cara a répété à Zedd tout ce que Shota t’a dit… J’étais présente, et j’ai trouvé que l’élément le plus important était un nom… La Chaîne de Flammes, si ma mémoire ne me trompe pas. C’est l’information qu’elle t’a fournie en premier, non ?

Richard hocha simplement la tête.

— Ensuite, elle t’a dit de trouver l’endroit où sont les ossements dans le Profond Néant. Puis elle a parlé de la vipère à quatre têtes.

» Que signifient ces indices, Richard ? Tu les as payés au prix fort, et qu’en as-tu fait ? Rien, tout ça parce que Zedd n’a pas pu te répondre ! Et c’est lui qui se prétend déçu par toi ?

» Envisages-tu sérieusement de renoncer à tout parce qu’un vieil homme pense que tu te comportes stupidement ? Mais que sait-il de ce que Kahlan représente pour toi ? et des épreuves que tu as surmontées ces derniers temps ? Richard, dois-je comprendre que tu vas devenir son petit chien ? Cesseras-tu de penser pour lui obéir aveuglément ?

— Bien sûr que non !

— Le soir de l’exhumation, Zedd était furieux. Pour reprendre l’épée à Shota, il a certainement beaucoup souffert. Tu t’attendais à des félicitations ? alors qu’il a tant lutté afin d’arracher cette arme à la voyante ? De son point de vue, tu t’es fait arnaquer. Tu ne partages pas cette opinion, et c’est ton droit !

» Même si c’est lui qui a raison, tu as pris un risque calculé parce que tu jugeais que ça s’imposait. Pour toi, le pacte conclu avec Shota était équitable. Selon Cara, au début, tu as cru que la voyante tentait de t’abuser. Puis tu as changé d’avis. Est-ce la vérité ?

— Oui.

— Que t’a dit Shota au sujet de votre marché ?

— Je m’en souviens très bien : « Même si tu en doutes en ce moment, notre marché était équitable. Je t’ai fourni toutes les réponses dont tu avais besoin. Tu es le Sourcier – enfin, tu l’étais… Cherche la vérité cachée dans ces mots, et tout ira bien. »

— Tu as cru ce qu’elle te disait ?

Avant de répondre, Richard prit le temps de la réflexion.

— Oui. Et je le crois toujours !

Il releva les yeux, et Nicci y vit danser l’étincelle de vie qu’elle aimait tant.

— Alors, dis à ton grand-père, à Cara et à ton amie Nicci de t’aider ou de s’écarter de ton chemin et de te laisser accomplir ta mission. Oui, mets-nous face à nos responsabilités !

Richard eut un sourire mélancolique.

— Tu es une femme hors du commun, Nicci… Réussir à me convaincre de combattre alors que tu ne crois pas en ma cause…

Le Sourcier se pencha et embrassa la magicienne sur la joue.

— Je suis sincère, Richard, parce que je parle pour ton bien.

— Je sais… Merci, mon amie. Pour agir comme tu le fais, il faut être une véritable amie, voilà pourquoi j’emploie ce mot. (Richard tendit la main et écrasa sous son pouce la grosse larme qui coulait sur la joue de la magicienne.) Tu as fait davantage pour moi que tu le penses. Merci mille fois.

Nicci éprouva un surprenant mélange de joie et de frustration. Richard et elle étaient en quelque sorte revenus à leur point de départ, et c’était déjà beaucoup… même si ça restait peu de chose.

Au lieu de lui jeter les bras autour du cou, elle prit sobrement les mains du Sourcier.

— Maintenant, je vais aller voir Anna et Nathan, histoire d’enquêter sur La Chaîne de Flammes. Tu veux bien me donner un coup de main, Nicci ?

Trop émue pour parler, l’ancienne Maîtresse de la Mort se contenta de hocher la tête.

Puis, n’y tenant plus, elle enlaça Richard et le serra très fort contre elle.

Chapitre 52

Dans la bibliothèque cossue, Richard regarda son grand-père s’emparer d’un gros volume relié de cuir et l’ouvrir avant de le poser sur un lutrin.

La lumière des réflecteurs en argent fixés aux quatre côtés d’une série de grosses poutres parvenait à peine à déchirer la pénombre qui régnait dans la grande salle. Soutenu par les poutres de bois, un étroit balcon faisait tout le tour de la bibliothèque.

Outre une multitude de rayonnages lestés de livres, la salle contenait des dizaines de petites tables de travail, un grand nombre de lutrins et des fauteuils à la fois fonctionnels et confortables. Sur le sol, de riches tapis ornés de motifs complexes assourdissaient les bruits de pas.

Au fond de la salle, le rayon de soleil qui filtrait de l’unique fenêtre faisait briller comme des pierres précieuses les grains de poussière qui tourbillonnaient dans l’air paisible. À la lumière diffuse des lampes, la grande pièce avait un faux air de catacombes…

Cara et Rikka s’étaient postées près de la porte. Les bras croisés sur la poitrine, elles se parlaient à voix basse – encore un des « complots » dont les Mord-Sith étaient friandes, aurait parié Richard.

Nicci et Zedd se tenaient devant une table aux pieds richement sculptés. En face d’eux, Anna et Nathan attendaient avec une impatience de plus en plus visible.

Ils avaient hâte que Zedd leur dise ce qui était arrivé aux prophéties. Une explication, avait-il précisé, qu’il connaissait depuis peu.

— Ce recueil a été compilé juste après la fin des Grandes Guerres, annonça le vieux sorcier. (Il tapota la couverture en cuir où figurait le titre : Ratios quantiques et fiabilité des prédictions.) Les détenteurs du don venaient juste de découvrir qu’il naissait de moins en moins d’enfants dotés des deux facettes de la magie. En ce temps-là, il était très rare qu’un sorcier ou une magicienne viennent au monde avec un pouvoir « spécialisé »…

» Mais il y avait plus inquiétant encore. Tous les enfants destinés à devenir des serviteurs de la magie contrôlaient uniquement la version Additive. La Magie Soustractive était menacée de disparition…

— Tu ne parles pas devant une novice et un aspirant sorcier, vieil homme, grogna Anna. Nathan et moi avons passé notre vie à plancher sur ce problème. Allez ! nous t’écoutons !

— Eh bien… Hum… Vous savez peut-être que les prophètes sont de plus en plus rares ?

— Quelle géniale découverte ! ironisa Anna. Je n’aurais jamais pensé à ça…

— Continue, Zedd, souffla Nathan.

Le Premier Sorcier foudroya Anna du regard puis écarta théâtralement les bras.

— Les sorciers de jadis s’inquiétèrent beaucoup de la dénatalité qui frappait les prophètes. Si la « lignée » dépérissait, il y aurait de moins en moins de prédictions au fil des décennies, et mes prédécesseurs se demandèrent quelles seraient les conséquences d’une telle pénurie. Pour le savoir, ils se lancèrent dans de grandes recherches au sujet des prédictions. Une initiative judicieuse, puisqu’ils avaient encore dans leurs rangs assez de prophètes et de sorciers capables de contrôler les deux facettes de la magie.

» Ils abordèrent ces recherches avec un grand sérieux, car c’était peut-être la dernière occasion, pour l’humanité, de déterminer ce que seraient les prophéties à l’avenir. De plus, ces sorciers entendaient offrir aux générations futures une vision des choses illuminée par des connaissances et un savoir-faire qui risquaient de disparaître avec eux…

Zedd coula un regard à Anna pour voir si elle se préparait à lancer un commentaire désagréable.

Elle s’en abstint, pour une fois. Visiblement, elle n’était pas informée de tout ça, et elle ouvrait en grand les oreilles.

— Maintenant, passons aux travaux de ces sorciers…

Pendant que Zedd parlait, Richard s’était approché du lutrin afin de feuilleter le livre tout en écoutant. Rédigé dans un langage technique sophistiqué, ce traité de magie et de divination était parfaitement opaque pour lui. Il aurait tout aussi bien pu être écrit dans un idiome qu’il ne connaissait pas…

De manière assez surprenante, l’ouvrage contenait une longue série de formules et d’équations mathématiques qui encadraient des schémas stellaires surchargés de chiffres – apparemment, des angles d’incidence, mais le Sourcier n’en aurait pas mis sa tête à couper.

C’était la première fois qu’il voyait un grimoire où la magie et la science faisaient si bon ménage. Cela dit, il n’avait pas consulté des centaines de textes de ce genre. Et le Grimoire des Ombres Recensées, qu’il avait appris par cœur dans son enfance, contenait effectivement pas mal de données astronomiques qu’il fallait absolument connaître pour mettre dans le jeu les boîtes d’Orden.

Mais dans le cas présent, on avait rajouté dans la marge des calculs manuscrits, comme si quelqu’un avait voulu vérifier ceux de l’ouvrage ou leur ajouter des informations mises à jour. Sur un tableau particulièrement complexe, tous les chiffres étaient raturés et des flèches incitaient le lecteur à se reporter à d’autres chiffres griffonnés dans la marge.

Zedd avait cessé de parler et regardait son petit-fils tourner les pages. De temps en temps, il lui demandait de s’arrêter et fournissait quelques explications succinctes sur l’une ou l’autre des équations.

Comme un chien qui regarde un bel os, Nathan écarquillait les yeux, cherchant sur chaque page des informations qui auraient pu lui être directement utiles.

Très à l’aise, Zedd glosait au sujet de « transpositions de fourches » et de « triples sources relatives à des racines conjointes compromises par le processus de précession et par les inversions binaires proportionnelles et séquentielles qui en découlaient ». Apparemment, le point essentiel de sa démonstration restait que seule la Magie Soustractive pouvait permettre de comprendre vraiment et d’utiliser ces formules.

Nathan et Anna en furent rapidement bouche bée de stupéfaction. À un moment, le prophète ne put retenir un petit cri et la Dame Abbesse devint blanche comme un linge. Nicci elle-même écoutait avec une concentration que Richard lui avait rarement vue.

Quant à lui, il avait le tournis, tout simplement. Chaque fois qu’il assistait à des discours dont il ne comprenait pas un mot, il avait le sentiment d’être un crétin – rien qui fût très agréable, il fallait l’avouer.

Alors que Zedd marquait de fréquentes pauses dans sa démonstration pour lire à haute voix certaines équations du grimoire, Nathan et Anna le regardaient comme s’il était sur le point de leur révéler la date et l’heure précises de la fin du monde.

— Zedd, souffla Richard, interrompant son grand-père au milieu d’une phrase dont il avait oublié le début et qui semblait ne pas avoir de fin prévisible, tu ne pourrais pas trouver un moyen de rendre cette bouillie pour les chats accessible à la pauvre compréhension de mon cerveau embrumé ?

Soufflé, le vieux sorcier se tut un moment. Puis il prit le grimoire, le posa sur la table et le poussa vers Nathan.

— Lis par toi-même, et tu comprendras…

Le prophète saisit le livre prudemment, comme si le Gardien en personne pouvait jaillir de ses pages.

— Pour faire simple, déclara Zedd, histoire de m’adapter au maillon faible de mon auditoire, imaginons que les prophéties soient un arbre géant doté de racines et de branches. Comme n’importe quel végétal, l’« arbre aux prédictions » pousse sans cesse. La thèse de ces antiques sorciers, c’est que l’arborescence des prophéties est en quelque sorte vivante. Pas comme un animal ou un être humain, bien entendu. Mais d’une manière qui, sur certains points, imite sans les reproduire certains attributs d’un être vivant. Grâce à ce postulat, mes prédécesseurs ont pu construire un cadre théorique valide et se livrer à des calculs rigoureux. En un sens, ils ont découvert l’équivalent des paramètres qui permettent de déterminer l’âge et l’état de santé d’un arbre et d’extrapoler sur son avenir probable.

» Avant la période de « disette », à savoir lorsque les prophètes et les sorciers abondaient, le tronc et les branches de notre arbre grossissaient très rapidement. Grâce au travail de tous les prophètes qui s’étaient occupés de lui, il était planté dans une terre fertile et doté de solides racines.

» Les contributions des nouvelles générations de prophètes donnaient naissance à de nouvelles fourches – des branches, si on préfère – qui se développaient harmonieusement et à un rythme très régulier.

» Surveillant sans cesse la croissance des nouvelles branches, les prophètes avaient de plus en plus pour mission de « couper le bois mort » afin de faciliter le développement des forces vives de l’arbre.

» Puis leurs rangs s’éclaircirent, comme je l’ai déjà dit, et ils ne furent bientôt plus assez nombreux pour s’occuper correctement de l’arbre, dont le rythme de croissance commença à ralentir.

» Pour exprimer simplement les choses, afin que tu comprennes, mon garçon, on peut dire que l’arbre des prophéties avait… eh bien, vieilli. Comme un chêne vénérable, au milieu d’une forêt, il avait encore devant lui une très longue vie, mais les anciens sorciers savaient quel serait au bout du compte son avenir.

» Alors que tout s’éteint et disparaît, au nom de quoi les prophéties seraient-elles éternelles ? Au fil du temps, les prédictions finissent par se périmer, tout simplement. Le simple passage des ans suffit à rendre obsolètes des dizaines et des dizaines de branches – et ce au moment même où nous parlons.

» En d’autres termes, sans nouvelles prédictions, tout le stock de prophéties – qu’il s’agisse de fourches valides ou non – finit par se déprécier. Même un profane comme toi, Richard, doit bien se douter qu’une prédiction concernant le passé n’a aucune valeur !

» Les sorciers chargés d’enquêter sur la divination en arrivèrent donc à cette conclusion : s’il n’y avait plus de prophètes pour lui ajouter de nouvelles branches, l’arbre finirait par mourir. Ce grimoire est le compte-rendu fidèle des travaux auxquels ils se livrèrent pour prédire la date et les circonstances de ce « décès ».

» Les meilleurs experts dans le domaine des prophéties prirent en quelque sorte le « pouls » de l’arborescence divinatoire. En se fondant sur les données déjà collectées – le ralentissement de la croissance des prédictions et le désastre démographique frappant les prophètes –, ces chercheurs déterminèrent que le poids des « branches mortes » finirait par être fatal s’il n’y avait plus de vrais prophètes pour prendre en charge ce qu’on pourrait appeler l’élagage des fourches mortes.

» Une maladie dégénérative guettait les prophéties. Bizarrement, elle se manifestait par la présence de parasites résolus à grignoter peu à peu tout ce qui se trouvait sur leur chemin.

» Les antiques sorciers eurent l’idée de présenter cette affection de manière imagée. Ils eurent donc l’inspiration de baptiser « asticots prédictophages » les entités dévastatrices qui porteraient la première attaque contre le grand arbre des prophéties. Comme des vers, ces créatures étaient censées digérer lentement l’écorce du grand « végétal » et corrompre jusqu’à sa sève.

» Bref, un parasite redoutable !

Un long silence suivit ce brillant exposé.

— Et comment peut-on traiter cette maladie ? finit par lancer Richard.

Très étonné par la question, Zedd regarda son petit-fils comme s’il venait de lui demander de soigner et de guérir un ouragan.

— Mon garçon, selon ces vénérables experts, c’est impossible…, répondit enfin le vieux sorcier. Voilà pourquoi ils ont prédit que l’arbre finirait par mourir si les forces vitales de nouveaux prophètes n’étaient pas là pour l’en empêcher. Le renouvellement est la clé de toute cette affaire, et c’est bien là que le bât blesse…

» Pour que les prédictions « guérissent », il faudrait qu’une jeune génération de sorciers en pleine santé vienne au monde et prenne l’affaire en main.

» Mais la grande découverte de ces antiques sorciers, c’est que les prophéties sont également condamnées à vieillir, à connaître la décrépitude et à mourir.

Richard n’avait jamais rien tiré de bon des prédictions, et tous ses proches savaient qu’il aurait préféré ne jamais en entendre parler. Cela dit, toutes les personnes présentes dans la pièce affichaient une expression sinistre qui se révélait contagieuse. Richard aurait juré qu’un guérisseur venait d’annoncer à ces gens que le décès d’un de leurs parents n’était plus qu’une affaire de minutes.

Le Sourcier pensa à tous les prophètes qui avaient consacré leur vie à préserver le grand arbre des prédictions et à le développer. Aujourd’hui, les prophéties étaient menacées de mort. Se souvenant de ce qu’il avait éprouvé au moment de la destruction de la statue qu’il venait juste de sculpter, Richard eut le cœur serré à l’idée que Zedd ou Nicci assistent à la disparition de ce qui faisait partie de leur vie depuis leur plus jeune âge.

Toujours lucide, il se dit aussitôt après que son moral était peut-être dévasté à cause du concept de « mort » omniprésent dans cette affaire. Obligé de penser très souvent à sa propre mortalité, Richard était ainsi en permanence confronté à celle de Kahlan…

En même temps, la disparition des prophéties était peut-être un bienfait pour l’humanité. Si les gens ne croyaient plus que leur avenir était « écrit » – bref, s’ils tournaient le dos à la notion même de « destin » –, ils apprendraient peut-être à penser par eux-mêmes et à décider seuls de ce qui était bon ou mauvais pour eux. Libérés du déterminisme, ils redeviendraient maîtres de leur vie. Enfin capables de mesurer les enjeux, ils prendraient enfin conscience que leurs choix devaient être dictés par la logique et la raison. S’ils cessaient d’attendre passivement que leur « destin » s’accomplisse, tout changerait très vite pour le mieux.

— D’après ce qu’Anna et moi avons découvert, dit Nathan, les branches des prophéties qui ont disparu concernaient en gros l’époque où Richard est venu au monde. À première vue, c’est logique, puisque sa naissance marque le début d’une période capitale de notre histoire. Mais en creusant un peu, j’ai pu établir que tout ce matériel ne s’est pas uniformément volatilisé.

— C’est exact, intervint Zedd. Ces branches sont attaquées depuis leur base et le mal ne s’est pas encore répandu sur toute leur longueur. J’ai moi aussi découvert des parties entières de ces fourches qui n’ont rien perdu de leur vitalité.

— Je confirme, fit simplement Nathan. Comme le dit Zedd, le fléau a dévasté ces branches en commençant par l’endroit où elles ont pris naissance sur le tronc. L’infestation commence il y a deux ou trois décennies et elle n’a pas encore ravagé totalement les années à venir…

» Concrètement, Richard, ça signifie que certaines fourches qui te concernent sont toujours bien vivantes. Mais ça ne durera pas, et quand la maladie aura fait son œuvre, nous perdrons également ces prédictions-là et nous ne nous souviendrons plus de leur importance…

Richard regarda le prophète, puis il étudia un moment la Dame Abbesse. Tous les deux affichaient une expression sinistre, comme s’ils étaient arrivés à un carrefour où choisir une direction était une question de vie ou de mort.

— C’est pour ça que nous sommes venus te voir, Richard Rahl, dit Anna. Pour t’informer avant qu’il soit trop tard de l’existence d’une prophétie qui nous promet des temps très difficiles – une série d’épreuves comme le monde n’en a plus connu depuis les Grandes Guerres.

Richard plissa le front, très mécontent que la magie divinatoire soit encore sur le point de lui attirer de gros ennuis.

— Que raconte cette prophétie ? demanda-t-il.

Nathan sortit un petit livre de sa poche, l’ouvrit puis regarda le Sourcier d’un air sévère, comme un professeur désireux de s’assurer qu’un élève va l’écouter.

Lorsqu’il fut certain d’avoir toute l’attention du Sourcier, le prophète lut à voix haute :

— « Durant l’année des cigales, quand le champion du sacrifice et de la souffrance, celui qui marche trompeusement sous la bannière de la Lumière et de l’humanité, divisera enfin ses forces, la prophétie aura été éveillée et la bataille finale ne tardera plus. La prudence s’impose, car dans cette arborescence de prophéties, les bonnes fourches et les mauvaises sont inextricablement emmêlées. Un seul tronc existe, mais ses ramifications dépassent l’imagination. Si fuer grissa ost drauka n’est pas à la tête de ses forces lors de l’affrontement final, le monde basculera pour toujours dans les ténèbres qui menacent depuis longtemps de le dévorer… »

— Par les esprits du bien ! s’écria Zedd. Fuer grissa ost drauka est un lien majeur avec une autre prophétie qui donne naissance à une fourche principale. La mise en parallèle de ces deux textes génère incontestablement une bifurcation combinée !

— Exactement, confirma Nathan.

Même s’il n’avait pas compris le jargon utilisé par Zedd, Richard avait saisi l’idée générale. Quant à l’identité du fuer grissa ost drauka, ce n’était sûrement pas un mystère pour lui.

Ces mots signifiaient : « le messager de la mort ». Et c’était son surnom dans de nombreuses prophéties.

— Jagang a divisé ses forces, dit Anna, le regard rivé sur le Sourcier. Ses troupes n’étaient plus loin d’Aydindril, mais l’armée d’harane a su tirer parti de l’hiver pour organiser la fuite des citadins. Pour échapper à Jagang, les fugitifs ont dû franchir les cols qui nous séparent de D’Hara.

— Je sais, dit Richard. C’est Kahlan qui a eu cette idée et c’est également elle qui m’en a parlé…

Cara sursauta, visiblement prête à contester cette façon de voir les choses, mais elle jeta un coup d’œil à Nicci et décida aussitôt de se taire. Au moins provisoirement…

— Quoi qu’il en soit, reprit Anna, agacée par l’interruption, les troupes de Jagang n’ont pas pu profiter de leur supériorité numérique. Dans des cols étroits, c’est parfaitement compréhensible. Furieux de piétiner ainsi, Jagang a divisé ses forces. Une partie surveille toujours les cols et une autre, conduite par l’empereur en personne, tente de contourner la position de nos troupes afin de les prendre à revers.

» Une partie de notre armée traverse D’Hara en direction du sud pour intercepter ces envahisseurs. Nous étions en chemin avec les soldats lorsqu’un message de Verna nous a prévenus qu’il y avait un problème avec les recueils de prophéties conservés au Palais du Peuple. Partant en éclaireur, notre amie est allée voir de ses yeux ce qui se passait…

— Les cigales sont de retour cette année, dit Nicci. J’en ai vu un peu partout.

— Au moins, nous sommes fixés sur la chronologie, déclara Nathan. Les prophéties se sont rejointes et la ligne temporelle est en place. Il n’y a plus de doutes : le dénouement est proche.

Zedd émit un long sifflement modulé.

— S’il en est ainsi, dit Anna d’un ton sec, il est temps que le seigneur Rahl rejoigne les forces d’haranes afin d’être à leur tête au moment de la bataille finale. Si tu n’es pas à ton poste, Richard, les prédictions sont claires comme de l’eau de roche : nous perdrons la partie ! Nous sommes venus te chercher, Sourcier, et il n’y a pas de temps à perdre. Nous devons nous mettre en route dès aujourd’hui !

— Désolé, répondit Richard, mais je dois d’abord trouver Kahlan.

Depuis toujours, les prophéties lui pourrissaient la vie, et ça ne semblait pas devoir s’arrêter de sitôt.

Sa déclaration fit en tout cas un effet bœuf à l’assistance.

Anna prit une grande inspiration et se mordilla la lèvre inférieure. On aurait juré qu’elle tentait de mobiliser toute la patience qu’il lui restait – et cherchait en même temps les mots qui convaincraient une bonne fois pour toutes le Sourcier.

Les deux Mord-Sith échangèrent un regard perplexe et Zedd fit une grimace qui aurait pu paraître cocasse dans d’autres circonstances.

Furieux, Nathan jeta son livre sur la table et passa le dos d’une main sur son front soudain ruisselant de sueur.

Richard se demanda ce qu’il pouvait bien dire pour faire comprendre à ces gens que quelque chose ne tournait pas rond dans le monde. Kahlan n’était qu’une pièce du puzzle – la plus importante pour lui, et de loin –, mais elle restait victime d’une série d’événements qui ne concernaient pas uniquement sa précieuse personne.

Depuis le matin de sa disparition, Richard rappelait à qui voulait l’entendre que retrouver sa femme était une priorité. Hélas, il n’avait convaincu personne, et il lui restait trop peu de temps pour gaspiller son énergie à débiter de nouveaux discours.

— Tu dois faire quoi ? demanda Anna d’un ton glacial.

À cet instant, elle était redevenue la Dame Abbesse – à savoir une petite femme râblée qui réussissait à se faire craindre comme si elle était une géante.

— Trouver Kahlan, répéta Richard.

— Je ne sais pas de quoi tu parles, et nous n’avons pas de temps à perdre !

Le Sourcier nota que son interlocutrice venait d’expédier en quelques mots tout ce qui comptait pour lui. Et ce sans même se demander s’il avait de bonnes raisons d’agir comme il le faisait.

— Nous sommes ici pour garantir que tu rejoindras au plus vite tes troupes, continua Anna. Tout le monde t’attend et a besoin de toi. Tu dois jouer ton rôle lors de la grande bataille où se décidera notre avenir.

— Désolé, mais c’est impossible.

— Les prophéties l’exigent ! s’écria Anna.

La Dame Abbesse avait changé, constata Richard. C’était le cas de tout le monde, depuis la disparition de Kahlan. Mais chez Anna, la différence crevait vraiment les yeux.

La dernière fois que la Dame Abbesse avait tenté d’imposer un destin à Richard, Kahlan avait jeté dans un feu son journal de voyage. Puis elle avait déclaré que ce n’étaient pas les prophéties qui influençaient l’histoire, mais Anna qui faisait tout son possible pour que les prédictions se réalisent. En agissant ainsi, elle inversait tout simplement l’ordre logique des choses…

En d’autres termes – et parce qu’elle avait cette attitude depuis des siècles –, la Dame Abbesse pouvait très bien être en grande partie responsable du désastre qui s’était abattu sur le monde.

Ébranlée, Anna s’était livrée à un examen de conscience douloureux mais très enrichissant. Au terme de cette méditation, elle avait admis que Richard devait choisir tout seul sa destinée.

Depuis que Kahlan s’était volatilisée sans laisser de traces, le souvenir de ses actes s’était effacé de toutes les mémoires. Comme les autres, Anna était revenue aux positions qu’elle défendait avant sa rencontre avec la Mère Inquisitrice.

Chaque fois qu’il se trouvait face à une personne qui aurait dû être influencée par Kahlan, Richard mesurait un peu plus ce qu’il avait perdu. Dans de rares cas, cependant, ce phénomène l’avait aidé. Ayant oublié Kahlan, Shota ne s’était pas rappelé non plus qu’elle avait juré de tuer le Sourcier s’il revenait à l’Allonge d’Agaden.

Mais le plus souvent, l’absence de sa femme rendait les choses plus difficiles pour Richard.

— Kahlan a jeté votre livre de voyage dans les flammes, dit-il. Elle en avait assez que vous vouliez régenter ma vie. Comme moi, d’ailleurs…

— Que racontes-tu là ? J’ai laissé tomber le livre… C’était un accident…

— Je vois, soupira Richard.

À quoi bon polémiquer ? Il n’arriverait à rien, puisque aucune des personnes présentes ne le croyait.

Si Cara était prête à tout pour lui, elle pensait pourtant qu’il délirait. Nicci partageait cette opinion, mais elle l’encourageait à se comporter selon ses convictions. Une démarche honorable et touchante. En fait, depuis la disparition de Kahlan, c’était la seule personne qui avait vraiment soutenu Richard…

— Mon garçon, intervint Nathan, tout ça n’est pas une petite affaire. Tu es né pour accomplir les prophéties, et des temps bien sombres guettent le monde. C’est toi qui peux nous empêcher de basculer dans les ténèbres. Les prophéties affirment que tu assureras le triomphe de notre cause – qui est aussi et avant tout la tienne. Le devoir t’appelle, et tu ne peux pas te dérober.

Richard en avait plus qu’assez d’être ballotté au gré des événements. À bout de ressources, il éprouvait le sentiment d’avoir en permanence un pas de retard sur le monde – et au moins deux quand il s’agissait du sort de Kahlan. À force d’entendre tout un chacun lui dicter sa conduite, il enrageait que personne ne se soucie de ce qui importait pour lui. Ses proches voulaient l’empêcher de prendre sa vie en main. À les en croire, les prophéties avaient décidé pour lui.

Mais c’était faux !

Il devait découvrir la vérité au sujet de Kahlan, et…

Non, il lui fallait trouver sa femme, un point et c’était tout ! Perdre son temps à parler de ce que les autres voulaient qu’il fasse ne l’intéressait plus. Car tous ceux qui ne l’aidaient pas, aujourd’hui, l’empêchaient d’accéder à une vérité d’une importance vitale.

— Rien ne m’oblige à vivre en fonction de ce que les gens attendent de moi, déclara-t-il en s’emparant du petit livre que Nathan avait jeté sur la table.

La Dame Abbesse et le prophète, stupéfiés, dévisagèrent l’insolent.

Nicci posa une main sur la hanche du Sourcier – une manière de lui témoigner son soutien. Elle ne croyait pas à son histoire, certes, mais au moins, elle l’aidait à être fidèle à ses principes. Faisant tout son possible pour qu’il ne capitule pas sans combattre, elle s’affirmait comme sa meilleure amie. Et celle dont il avait le plus besoin.

Une seule autre personne se serait comportée ainsi : Kahlan, bien entendu.

Richard tourna les pages blanches du livre de Nathan. Il avait désespérément besoin de comprendre ce qui lui arrivait. Mais apparemment, ses compagnons lui distillaient uniquement les informations susceptibles de le convertir à leur vision du monde.

Il devrait se débrouiller seul.

Et il faudrait qu’il y arrive vite, car des événements terrifiants se préparaient. La théorie de Zedd sur les « asticots prédictophages » semblait tenir la route, mais quelque chose dérangeait Richard. Cette explication collait trop bien à ce que tous ses amis avaient envie d’entendre. On l’eût dite taillée sur mesure pour les décourager de se poser des questions. Tout ça tombait trop bien, en quelque sorte.

Une heureuse coïncidence.

Et Richard se méfiait depuis toujours des coïncidences…

Sur ce plan, Nicci avait mis dans le mille. Il semblait bien trop arrangeant que le cadavre exhumé au Palais des Inquisitrices ait été enterré avec un ruban où figurait son nom. Une précaution prise par un mystificateur, au cas où quelqu’un ouvrirait la tombe ?

Après une série de pages blanches, le Sourcier tomba sur le texte qui l’intéressait.

« Durant l’année des cigales, quand le champion du sacrifice et de la souffrance, celui qui marche trompeusement sous la bannière de la Lumière et de l’humanité, divisera enfin ses forces, la prophétie aura été éveillée et la bataille finale ne tardera plus. La prudence s’impose, car dans cette arborescence de prophéties, les bonnes fourches et les mauvaises sont inextricablement emmêlées. Un seul tronc existe, mais ses ramifications dépassent l’imagination. Si fuer grissa ost drauka n’est pas à la tête de ses forces lors de l’affrontement final, le monde basculera pour toujours dans les ténèbres qui menacent depuis longtemps de le dévorer… »

Plusieurs passages de ce texte intriguaient Richard. Pour commencer, la référence aux cigales… Ces insectes semblaient bien insignifiants pour qu’une prédiction les mentionne – surtout lorsqu’il s’agissait, prétendait-on, de la prophétie la plus importante des trois derniers millénaires.

Bien sûr, la référence aux cigales était un précieux repère chronologique. Mais d’après ce qu’en disait par exemple Zedd, aider le lecteur à se situer dans le temps était le cadet des soucis du prophète lambda.

Richard s’étonnait aussi que cette prédiction, tellement différente de celles qu’il avait lues au Palais des Prophètes, se réfère à lui en utilisant le surnom qu’on lui donnait en haut d’haran.

Sur ce point, Zedd avait peut-être raison : il ne s’agissait pas d’une coïncidence, mais d’un indice signalant l’importance de cette prédiction. Cela dit, ce lien entre les textes renvoyait à d’autres prophéties où le Sourcier était appelé « fuer grissa ost drauka ». Et toutes ces prédictions-là étaient liées aux boîtes d’Orden.

Dans la prophétie source où Richard était baptisé « messager de la mort », le mot « mort » pouvait avoir trois significations. Le Sourcier pouvait être considéré comme le messager du royaume des morts, celui des esprits, ou encore celui de la mort au sens le plus littéral.

Dans ce jeu de miroirs, les trois acceptions étaient lourdes de sens. La deuxième se référait sans doute aux esprits enfermés dans l’Épée de Vérité. La troisième indiquait simplement qu’il devait tuer des gens. Mais qu’en était-il de la première ?

Selon Richard, elle faisait allusion aux boîtes d’Orden.

Dans le texte lu par Nathan, le sens du surnom était très probablement le troisième. Ce texte affirmait qu’il devait conduire ses troupes à la bataille et massacrer l’ennemi. En tout état de cause, c’était bien la mission du fuer grissa ost drauka.

Mais là encore, tout cela semblait bien arrangeant…

Cette série de coïncidences et d’explications commodes éveillait la méfiance de Richard. Avec la disparition de Kahlan, les choses ne pouvaient pas être si limpides…

Le Sourcier regarda la page qui précédait la prédiction, puis il vérifia la suivante. Toutes les deux étaient blanches.

— J’ai un problème avec ce texte…, dit-il, conscient que tous les regards étaient braqués sur lui.

— Lequel ? demanda Anna, les bras croisés et le front plissé.

On eût dit qu’elle s’adressait à un jeune sorcier qui venait de débarquer au palais pour y recevoir de force une formation…

— Eh bien, il n’y a rien avant et après…

Nathan se couvrit les yeux d’une main et Anna leva les bras au ciel.

— Tu aimes enfoncer les portes ouvertes, mon garçon ? s’écria-t-elle. Les autres textes se sont effacés. Nous parlons de ce phénomène depuis un sacré moment. Cette prophétie est importante justement parce qu’elle a survécu.

— Sans connaître le contexte, comment pouvez-vous affirmer ça ?

Alors que Nathan et Anna fulminaient, Zedd s’autorisa un petit sourire, ravi que son petit-fils ait retenu de très anciennes leçons.

— Quel rapport entre ta question et la prophétie ? demanda Nathan, exaspéré.

— Les textes précédents ou suivants pouvaient très bien modérer voire infirmer cette prédiction. Ce ne serait pas la première fois que ça arrive.

— Ce petit marque un point, lâcha Zedd, très satisfait.

— Ce n’est plus un « petit », grogna Anna, mais le maître de l’empire d’haran dont la mission consiste à affronter l’Ordre Impérial. Nos vies à tous dépendent de ce qu’il fera.

Alors qu’il feuilletait l’ouvrage à l’envers, Richard fut frappé par un texte qu’il n’avait pas remarqué jusque-là.

— Une autre prophétie ne s’est pas effacée, annonça-t-il.

— Quoi ? s’écria Nathan. Il n’y avait rien d’autre, j’en suis certain !

— C’est une phrase, dit Richard en tapotant la page. Très courte. « Nous arrivons ! » Quelqu’un a une idée de ce que ça veut dire ?

— « Nous arrivons ! » répéta Nathan. Je n’ai jamais vu ces mots dans le grimoire.

Richard tourna d’autres pages.

— Regardez ! La phrase est reproduite ailleurs.

— J’ai pu la rater une fois, concéda Nathan, mais certainement pas deux.

Le Sourcier tourna le livre vers son ancêtre.

— Pourtant, il y a d’autres occurrences. Et même une page entièrement couverte de ces deux mots.

Nathan en resta muet de stupéfaction.

Nicci tenta de voir par-dessus l’épaule de Richard et Zedd se campa près de son petit-fils pour étudier le grimoire. Même les Mord-Sith y jetèrent un coup d’œil.

Richard revint à une page qui était blanche quelques secondes plus tôt. La phrase y était recopiée une vingtaine de fois.

« Nous arrivons ! »

— Je t’ai regardé faire, dit Nicci. Cette page était vierge il y a un instant…

Richard sentit la chair de poule courir le long de ses bras.

Levant les yeux, il vit une forme noire trancher sur la pénombre de la voûte, près de la grande fenêtre.

Trop tard, il se souvint que Shota lui avait conseillé de se tenir loin des prophéties, s’il voulait échapper à la bête de sang.

D’instinct, il voulut dégainer son épée.

Mais elle n’était plus sur sa hanche gauche…

Chapitre 54

La bête de sang percuta l’entrée défendue par les colonnes doriques. Au vacarme qui atteignit ses oreilles, Richard crut que le tunnel entier allait exploser.

La créature noire, en tout cas, s’était désintégrée en des milliers d’éclats minuscules. Alors qu’une lumière violette envahissait le passage, des cris de rage et de douleur s’y répercutèrent. Devant l’entrée protégée par un champ de force tueur, des volutes de brume noire rappelaient qu’un monstre quasiment invincible avait tenté d’ajouter le Sourcier de Vérité sur la liste de ses victimes.

Les éclats de ténèbres tombèrent lentement vers le sol – on eût dit une pluie de météorites miniatures. Une comparaison des plus judicieuses puisque les fragments s’embrasaient et se désintégraient avant de toucher le sol.

À part le souffle rauque de Nicci et de Richard, on n’entendait plus rien.

La bête s’en était allée. Au moins pour l’instant.

Le Sourcier lâcha la main de sa compagne. Avec un bel ensemble, les deux jeunes gens se laissèrent glisser sur le sol, s’assirent et s’adossèrent au mur couleur d’argent.

— Tu cherchais un de ces champs de force, c’est ça ? demanda Nicci.

— Oui, puisque la magie de Zedd, de Nathan et d’Anna était impuissante. En revanche, tes sortilèges semblaient avoir un effet. Limité, certes, mais c’était déjà ça… J’ai supposé qu’une certaine variété de champ de force pouvait venir à bout de la bête. En tout cas, sous la forme, si j’ose dire, qu’elle avait adoptée aujourd’hui.

» Je savais que les sorciers de l’ancien temps avaient prévu de neutraliser toutes les formes de magie étrangères à la forteresse. La bête de sang fut créée à cette époque, me suis-je souvenu. Jagang a trouvé l’idée en consultant d’antiques grimoires. En toute logique, il devait exister un champ de force prévu pour les monstres comme le nôtre…

» Ces défenses-là, ai-je déduit, combinaient sans doute les deux facettes de la magie. En conséquence, pour les traverser, il faut détenir au moins une étincelle de pouvoir soustractif. Comme c’est le cas de nos ennemis, j’ai supposé que les champs de force étaient capables d’analyser la nature et les intentions des gens qui tentent de les traverser. Au fond, les défenses moins radicales sont peut-être des postes de contrôle. On y collecte des informations qui sont transmises aux champs de force tueurs. Bref, j’ai parié que cette défense-là nous reconnaîtrait mais qu’elle ne laisserait pas passer la bête.

Pensive, Nicci écarta une mèche de cheveux de son front.

— Personne ne sait grand-chose sur les sorciers de l’époque, mais il semble normal qu’une antique menace soit vulnérable à d’antiques défenses. D’ailleurs, les champs de force de ce type te protégeraient peut-être automatiquement si la bête se remontrait.

— C’est probable… Mais je devrais me terrer ici comme une taupe.

Nicci regarda autour d’elle.

— Tu sais où nous sommes ? demanda-t-elle.

— Absolument pas. Il serait temps de le découvrir, non ?

Le Sourcier et la magicienne se relevèrent péniblement, marchèrent jusqu’au bout du couloir, en sortirent et débouchèrent dans une pièce très simple aux murs en pierre revêtus d’un plâtre déjà bien effrité. Longue d’une quinzaine de pieds et un peu moins large que ça, la salle contenait une grande bibliothèque aux rayonnages remplis de livres.

Bien qu’il y eût des ouvrages, il ne s’agissait pas d’une bibliothèque. Pour commencer, cet endroit était trop petit. Ensuite, sa totale inélégance ne collait pas avec un sanctuaire de la culture.

Une table et une chaise complétaient l’ameublement minimaliste de cette étrange salle. Une bougie posée sur la table éclairait l’entrée d’un couloir obscur très similaire à celui que Richard et Nicci avaient emprunté en venant.

Le Sourcier approcha, jeta un coup d’œil et ne fut pas surpris de découvrir des murs argentés et, au bout du corridor, la lumière rouge d’un champ de force.

Contrairement à bien des endroits défendus par des sortilèges, il n’était pas possible, ici, de contourner les défenses pour atteindre la pièce. Un pareil dispositif de sécurité trahissait la grande importance des ouvrages entreposés dans ce refuge secret.

— Tu as vu la couche de poussière ? lança Nicci. On dirait que le ménage n’a plus été fait depuis des millénaires.

La magicienne avait raison. Cette salle n’avait plus reçu de visiteurs depuis des lustres. Ce qui signifiait…

Eh bien, les implications étaient étourdissantes !

— C’est exactement ça, confirma Richard. Plus personne n’est venu depuis des milliers d’années.

— Sans blague ?

— Il n’y a que deux voies d’accès, toutes protégées par des champs de force tueurs. Pour entrer, il faut maîtriser la Magie Soustractive. Zedd lui-même ne pourrait pas passer !

— Il se ferait carboniser ! Richard, j’ai été confrontée à des champs de force toute ma vie. Ceux-là sont mortels pour quiconque n’a pas le pouvoir requis. Sans ton aide, je me demande même si je serais passée…

La tête inclinée pour mieux déchiffrer les titres, Richard longea lentement la bibliothèque. Certains volumes n’avaient pas de titre sur le dos. D’autres étaient rédigés dans des langues inconnues du Sourcier. Enfin, quelques-uns pouvaient tout à fait être des journaux intimes.

Deux volumes intriguèrent Richard. Le premier était intitulé Gegendrauss – Contre-mesures en haut d’haran. Le second, également assez mince, avait un titre bizarre : Théorie Ordenique. Richard ne connaissait pas ce mot, et il comprit très vite que ça n’avait rien d’étonnant. C’était sans doute un adjectif inspiré du nom « Orden », le créateur des boîtes.

Y avait-il vraiment un lien ?

— Richard, viens un peu voir ! lança Nicci.

Le Sourcier devina qu’elle avait dû traverser le deuxième champ de force. D’abord alarmé, il accourut et fut profondément soulagé que son amie n’ait rien.

Nicci était une magicienne expérimentée. Après avoir traversé la première défense, elle avait sûrement analysé le danger et recensé les contre-mesures – justement ! – qui s’imposaient.

Il était également possible que le premier champ de force ait communiqué au second que cette magicienne-là avait le droit de passer.

Quand il franchit la défense magique, Richard éprouva de nouveau la sensation de pression. Puis il se retrouva dans un petit espace carré entouré d’un garde-fou.

Décidément, les sorciers avaient opté pour la symétrie, dans ce cas précis. Connaissant leur goût pour la fantaisie, c’était plutôt étonnant.

Tournant le dos au Sourcier, Nicci se tenait devant une lourde porte de fer grande ouverte.

Richard vint s’appuyer au garde-fou qui entourait la plate-forme. Se penchant un peu, il découvrit que Nicci et lui se tenaient sur un des paliers de l’escalier extérieur d’une grande tour qui s’élevait encore sur des centaines de pieds.

Les paliers disposés à des intervalles irréguliers correspondaient tous à une entrée de la tour.

Une odeur de pourri planait dans l’air. Au pied de la tour, pas très loin vers le bas, Richard repéra une passerelle en fer qui semblait contourner la bâtisse.

— Je connais cet endroit…, souffla-t-il.

— Vraiment ?

— Oui. Viens, descendons.

Arrivé en bas, Richard suivit la passerelle jusqu’à une grande plate-forme. Ici, une porte donnait naguère accès à la tour. Mais une explosion l’avait arrachée à ses gonds, et l’ouverture faisait à présent deux bonnes fois sa taille d’origine. Là où aurait dû se trouver l’encadrement de la porte, la pierre avait fondu et des traces noires zébraient la partie encore debout de la façade.

L’explosion avait eu lieu à l’intérieur, c’était facile à voir pour un œil exercé. Et encore plus pour Richard, qui avait participé à tous ces événements…

— Qu’est-il arrivé ici ? demanda Nicci, ébahie.

— La salle que tu vois a été scellée au moment où l’Ancien Monde et le Nouveau se séparaient. Quand j’ai détruit la barrière, la porte a sauté comme un bouchon de vin pétillant !

— Que protégeait-elle ?

— Le puits de la Sliph.

— La créature qui transporte les gens sous terre dans du vif-argent ? Celle dont tu m’as parlé un soir ?

— C’est ça, oui, confirma Richard en approchant de l’ouverture déchiquetée de l’antique salle.

La pièce était ronde et large d’une soixantaine de pas. À l’intérieur, les murs étaient noircis par des éclairs magiques, prouvant qu’un terrible combat s’était déroulé en ces lieux.

Au centre de la salle, un muret courait autour de ce qui devait être un trou d’eau.

Le puits de la Sliph, comprit Nicci.

Sous la voûte qui disparaissait presque dans les ténèbres, les murs n’étaient pas percés de fenêtres. La porte pulvérisée restait la seule entrée accessible – sans préjuger de l’existence d’un éventuel réseau de tunnels.

Une table et un siège attendaient à bonne distance du puits de la Sliph. Au tout début de son aventure, Richard avait découvert les ossements de Kolo, le sorcier qui s’était occupé de sceller la pièce à l’époque des Grandes Guerres.

Piégé au mauvais moment dans la salle, le pauvre gardien avait failli mourir d’ennui. Pour passer le temps, il avait recommencé à écrire son journal intime. Aujourd’hui, l’ouvrage était entre les mains de Berdine, chargée par son seigneur de traduire le texte.

Bien que le travail fût toujours en cours, ce récit avait déjà fourni de précieuses informations au Sourcier, qui le tenait pour l’un des livres les plus importants du monde.

Nicci approcha du puits, leva son globe lumineux, se pencha et regarda un long moment le conduit vertical qui semblait ne pas avoir de fond.

Un pareil à-pic donnait le frisson, même lorsqu’on ne craignait pas les hauteurs.

— Tu as endormi la Sliph, m’as-tu dit ?

— Oui, avec ces objets…

Richard tapa doucement l’un contre l’autre les serre-poignets rembourrés qui mettaient en valeur les muscles saillants de ses avant-bras.

— Quand elle dort, à ce qu’il paraît, elle retrouve son âme. J’ignore si c’est vrai, mais du coup, elle adore s’endormir.

— Et tu peux la réveiller avec tes serre-poignets ?

— Oui, mais en utilisant mon don, comme quand je l’endors, et je n’ai guère envie de jouer les sorciers, ces derniers temps. Surtout dans cette salle isolée, à quelques pas de la Sliph, et en sachant que la bête de sang est attirée par les sortilèges que je lance.

— Bien raisonné, je l’avoue… Richard, tu sais si la bête pourrait te suivre dans la Sliph ?

Le Sourcier réfléchit quelques secondes.

— Je n’ai aucune certitude, mais c’est possible, je crois… De toute façon, la bête apparaît chaque fois que j’invoque mon don, donc, elle n’a sûrement pas besoin de la Sliph pour me retrouver…

» D’après ce que j’ai appris grâce à toi puis à Shota, ce monstre est capable de sillonner le royaume des morts et d’en sortir à sa guise.

— Revenons à la Sliph, si tu veux bien… À part toi, qui peut recourir à ses services ?

— Ceux qui ont au moins une étincelle des deux magies… Pendant les Grandes Guerres, ç’a posé un problème, et c’est pour ça qu’un sorcier montait en permanence la garde dans la salle de la Sliph. C’est aussi pour cette raison qu’on l’a scellée, afin que des ennemis ne puissent pas s’introduire dans la forteresse.

» Heureusement, très peu de gens ont le « double don », si j’ose dire, et eux seuls peuvent voyager dans la Sliph. Cara s’est emparée du pouvoir de plusieurs sorciers additifs et elle a un jour fait de même avec un adversaire qui n’était pas entièrement humain et possédait, selon Kahlan, une étincelle de Magie Soustractive. Du coup, notre amie en rouge peut survivre dans le vif-argent. Le pouvoir des Inquisitrices étant très ancien, il comporte quelques éléments soustractifs. En conséquence, Kahlan aussi peut voyager dans la Sliph. À part les Sœurs de l’Obscurité et moi, je ne connais personne qui en soit capable. Une de mes anciennes formatrices, Merissa, m’avait poursuivi dans le vif-argent. Tu le pourrais également.

» Il y a peu d’intrus potentiels, comme tu le vois, mais les Sœurs de l’Obscurité de Jagang restent une menace permanente.

— Et qu’arrive-t-il à ceux qui n’ont pas le « double don », comme tu dis ? Je pense par exemple à Zedd, qui contrôle uniquement la Magie Additive.

Richard voulut poser la main sur le pommeau de son épée. Hélas, l’arme n’était plus là. Il avait la nausée chaque fois qu’il se rappelait l’avoir donnée à Shota – ou plutôt, à Samuel.

Il chassa de son esprit cette idée angoissante.

— Eh bien, la Sliph permet de voyager très vite, mais le transfert n’est quand même pas instantané. J’ignore si la durée dépend de la distance, mais il faut toujours quelques heures pour arriver à destination. La Sliph est une sorte de vif-argent vivant. Pour survivre pendant le trajet, il faut être capable de respirer cette étrange matière. Le voyageur l’inhale, et elle le maintient en vie. S’il n’a pas le double don, il meurt – c’est aussi simple que ça.

Un moment, Richard envisagea d’aller réveiller la Sliph pour savoir si elle se souvenait de Kahlan.

Mais pour fabriquer cette créature, les antiques sorciers avaient choisi une courtisane de haut vol impliquée dans des intrigues politiques qui avaient fini par lui coûter la vie.

La Sliph conservait quelques caractéristiques de cette femme. En particulier, elle ne révélait jamais l’identité de ses « clients ».

— Nous devrions rejoindre Zedd et l’informer que nous allons bien, dit soudain Richard, revenant au présent. Cara doit être dans tous ses états…

— Richard, appela Nicci alors que son ami s’était détourné et s’éloignait déjà.

— Oui ?

— Que vas-tu faire au sujet de Nathan et d’Anna ?

Le Sourcier se retourna.

— Rien du tout… Pourquoi cette question ?

— Je faisais allusion aux choses qu’ils t’ont dites… Tu sais, la guerre, ta présence à la tête de l’armée… Le moment décisif est imminent, tu le sais très bien. Vas-tu continuer à poursuivre des chimères alors que les espoirs et les rêves des hommes libres sont menacés de destruction ?

Richard foudroya Nicci du regard.

Très déterminée, elle ne détourna pas la tête.

— Tu as dit toi-même que le cadavre ne prouvait rien.

— C’est vrai, mais il nous a au moins appris une chose : tu te trompais au sujet de ce que tu trouverais ici. Ouvrir la tombe est loin d’avoir confirmé ce que tu pensais – c’est le moins qu’on puisse dire. Du coup, une question s’impose : pourquoi cette erreur de ta part ? Si tu as quand même raison, il n’y a qu’une réponse : parce que quelqu’un a enterré le cercueil afin que tu le trouves.

» Mais pourquoi agir ainsi ?

» Du temps a passé depuis l’exhumation, et tu n’as pas avancé d’un pouce. Il serait peut-être temps d’élargir ta réflexion. Lorsqu’on considère les choses globalement, les prophéties exposent l’enjeu on ne peut plus clairement. Tu aimes Kahlan, c’est un fait. Mais même si elle existait, sa vie devrait-elle peser plus lourd que celle de tous tes alliés ?

Richard approcha du puits et posa une main sur le muret. La dernière fois qu’il avait voyagé dans la Sliph, c’était avec Kahlan, pour aller se marier au village du Peuple d’Adobe.

— Je dois trouver ma femme, et je ne serai pas le pantin des prophéties.

— Très bien… Par où vas-tu continuer ? Tu as vu Shota et Zedd, qui n’ont rien pu te dire au sujet de ton épouse ou de cette Chaîne de Flammes. Que te reste-t-il à tenter ? N’est-ce pas le moment de regarder la réalité en face ?

Richard s’essuya le front du dos de la main. Même si l’admettre le révulsait, il redoutait que Nicci ait raison. Comment allait-il continuer sa quête ? Il n’avait plus de plan, c’était exact, et sillonner le monde au hasard ne l’aiderait sûrement pas à retrouver Kahlan.

Dans un silence presque total, Richard se pencha et constata que le puits de la Sliph était vide. La créature dormait quelque part, heureuse d’être avec son âme…

Kahlan était-elle encore vivante ? Richard frissonna, comme toujours lorsqu’il se posait cette question – avec en arrière-plan une interrogation plus terrifiante encore : Kahlan avait-elle jamais existé ?

Vivre dans le doute, y compris sur soi-même, finissait par être accablant.

Surtout quand on se sentait déjà coupable… Ces gens croyaient-ils qu’il était facile pour lui de tourner le dos à sa mission ? Chaque jour, il pensait aux innocents dont la vie était menacée par les soudards de l’Ordre. Ces malheureux aussi s’inquiétaient pour ceux qu’ils aimaient…

Avait-il le droit de se désintéresser d’eux et de poursuivre jusqu’à son dernier souffle le fantôme de Kahlan ?

— Richard, dit Nicci, je sais qu’il est dur de tourner la page et de passer à autre chose.

Le Sourcier ne put soutenir le regard de son amie.

— Je ne peux pas faire ça, Nicci… Je sais que tous mes amis ont du mal à comprendre ma position, et je ne leur en veux pas. Si une maladie l’avait emportée, j’aurais été désespéré, mais j’aurais fini par m’intéresser de nouveau à la vie. Là, c’est différent. Je sens qu’elle est en train de se noyer et j’entends ses appels au secours. Personne d’autre ne les capte, et…

— Richard, je…

— Tu crois que je me fiche de tous ces innocents en danger ? Bien sûr que non ! L’angoisse m’empêche de dormir, et je n’ai pas seulement peur pour Kahlan. Sais-tu à quel point je suis déchiré ?

» Comment réagirais-tu si tu devais choisir d’abandonner l’être que tu aimes ou de décevoir tous tes amis ?

» La nuit, je me réveille en sursaut et je vois danser des visages devant mes yeux. Celui de Kahlan, bien sûr, mais aussi ceux de tous les gens qui souffriront si Jagang l’emporte. Quand on me dit que le peuple a besoin de moi, ça me déchire le cœur. D’abord parce que je voudrais aider les gens, bien entendu, mais aussi parce qu’ils croient qu’un seul homme peut faire la différence dans un conflit qui en implique des millions. De quel droit font-ils peser une telle responsabilité sur mes épaules ?

Nicci posa la main sur le bras de Richard et le massa doucement. Un geste tendre et rassurant.

— Tu sais que je ne voudrais pour rien au monde que tu agisses contre ce que tu penses juste. J’aurais pu te laisser croire que ce cercueil était une preuve suffisante. Mais je ne l’ai pas fait, alors qu’elle l’est à mes yeux.

— Je sais…

— Depuis la nuit de l’exhumation, tu n’as pas été le seul à réfléchir intensément.

Pour ne pas avoir à regarder Nicci, Richard fit mine de s’intéresser à une partie du muret légèrement effritée.

— Et qu’as-tu conclu ?

— Pour commencer, alors que je te regardais marcher sur un chemin de ronde, une idée étrange m’est venue. Je n’en avais pas encore parlé parce que je ne suis pas sûre que ce soit l’explication de ce qui t’arrive. De plus, si c’était le cas, nous serions encore plus dans la mouise… Bref, sans être sûre de moi, j’ai de bonnes raisons de le croire… L’ennui, c’est que la preuve a disparu, ce qui me prive de presque tous mes arguments. Pourtant, je crois qu’il est temps d’aborder le sujet.

— Une preuve ? Et elle aurait disparu, selon toi ?

— Oui. Il s’agit du carreau d’arbalète… J’ai toujours dit que ton… rêve… était lié à la blessure. Mais je n’avais pas envisagé cette façon-là…

— Que veux-tu dire ?

— As-tu vu qui t’a tiré dessus ? l’homme qui tenait l’arbalète ?

Richard se repassa mentalement les événements de cette terrible matinée.

Les cris d’un loup… Un mouvement dans les broussailles… Des soldats tout autour de lui…

Il avait dû se battre contre des adversaires qui venaient de toutes les directions…

Du coin de l’œil, il avait aperçu des archers et quelques arbalétriers. Une configuration classique pour un détachement de l’Ordre.

— Non, je ne saurais dire qui m’a tiré dessus… Mais pourquoi cette question ?

Nicci sonda un long moment le regard de Richard. Ses yeux à la sagesse sans âge ressemblaient à ceux d’autres magiciennes que le Sourcier avait connues : Anna, Verna, Adie, Shota et… Kahlan.

— La pointe barbelée m’empêchait d’extraire le projectile à temps pour te sauver la vie. Soumise à une terrible pression, je n’ai jamais pensé à analyser le carreau avant d’utiliser la Magie Soustractive pour le détruire.

— L’analyser pour trouver quoi ?

— Un sortilège ! Un sort très simple mais destructeur.

Richard devina qu’il n’allait pas aimer l’idée que Nicci avait derrière la tête.

— Quel genre de sort ?

— Un sort de séduction.

— Pardon ?

— Ça marche un peu comme un philtre d’amour.

— Hein ?

— Oui, en gros… C’est comparable, en tout cas. Un sort de séduction force le sujet à tomber amoureux d’une personne bien précise. Jusque-là, je pensais qu’il fallait choisir une personne réelle, mais pourquoi est-ce que ça ne marcherait pas avec une « cible » imaginaire ? Le résultat serait le même, non ?

» Cela dit, « tomber amoureux » est une expression bien trop anodine. « Être obsédé par » serait plus proche de la vérité. En fait, la victime de ce sortilège ne peut plus penser qu’à l’objet de sa flamme.

» En général, ce sort se transmet de magicienne à magicienne – et très souvent, de mère en fille. Tu sais, nous n’en sommes pas très fières. D’autant que nous l’utilisons la plupart du temps pour qu’un homme soit obsédé par nous…

» Certaines magiciennes ne peuvent pas s’empêcher de jouer ainsi avec les sentiments des hommes. Au Palais des Prophètes, recourir à cette magie était interdit et sévèrement puni. Comme s’il s’agissait d’un viol psychique… La coupable pouvait être bannie… ou pendue haut et court. Certaines sœurs furent accusées de ce crime puis condamnées…

» Si ma mémoire ne me fait pas défaut, le dernier cas remonte à une cinquantaine d’années. Le tribunal hésitait entre bannir et faire exécuter une novice nommée Valdera. Finalement, la Dame Abbesse a tranché en faveur du bannissement.

» Les sœurs captives de Jagang sont sûrement capables de lancer ce sort. L’ajouter à un carreau – ou sans doute à plusieurs – pouvait sembler une bonne idée. Si le projectile ne te tuait pas, il t’ensorcelait…

— Il n’y a aucun sortilège ! coupa Richard, de moins en moins aimable.

Nicci ne tint aucun compte de son intervention.

— Voilà qui expliquerait tout ! La victime d’un sort de séduction ne s’aperçoit de rien. Elle est manipulée du début à la fin…

Pour se calmer, Richard se passa une main dans les cheveux.

— Pourquoi faire une chose pareille ? Jagang veut me tuer, et il a même créé un monstre pour parvenir à ses fins. Alors pourquoi perdre son temps en enfantillages ?

— Parce que les bénéfices seraient énormes pour l’empereur ! Tu y perdrais ta crédibilité et tu scierais toi-même la branche sur laquelle tu es assis.

— Désolé, mais je ne te suis pas très bien.

— Quand un chef devient obsédé par une femme, ceux qui le suivent finissent par se dire qu’il a un problème. Qu’il devient fou, si tu préfères.

» Si tes hommes et ton peuple doutaient de toi, cela nuirait à notre cause.

» Les victimes de ce sortilège deviennent des morts-vivants qui n’accordent plus d’importance à rien. Si j’ai raison, c’est cela, le mal qui te ronge. Tu comprends pourquoi utiliser cette magie était considéré comme un crime, au palais ?

» Ce sort peut ruiner la vie d’un homme. Pour un dirigeant de ta stature, c’est l’assurance de tout perdre : la confiance de ses sujets, l’estime de soi-même, le goût d’agir…

Et bien entendu, la victime ne devait s’apercevoir de rien… Dans ce contexte, Richard ne devait plus s’étonner que ses amis le regardent comme s’il avait perdu l’esprit.

— Pourquoi mes sujets ne me feraient-ils plus confiance ? Ce que je disais avant d’être « fou » n’est pas nécessairement faux. La vérité reste la vérité, même quand elle est énoncée par quelqu’un qu’on ne respecte pas.

— Tu as raison, mais peu de gens sont aussi lucides que toi.

— C’est bien possible, hélas…

— N’étant pas homme à compter sur une seule tactique, Jagang t’a également envoyé la bête. Pour se débarrasser de Richard Rahl, tu sais qu’il ne reculerait devant rien !

Richard approuvait cette partie du raisonnement. Le reste lui semblait aberrant.

— Jagang ne sait même pas où je suis. Les soldats me sont tombés dessus alors qu’ils fouillaient tout bêtement la forêt, afin de garantir la sécurité d’un convoi de vivres.

— L’empereur sait que tu es à l’origine de la révolution, en Altur’Rang. Il peut avoir ordonné à ses arbalétriers de porter des carreaux ensorcelés à la ceinture et de les utiliser s’ils te voyaient.

Richard dut admettre que Nicci ne l’avait pas trompé. Elle avait sacrément réfléchi et trouvait une réponse à tout…

— Si c’est ça, magicienne, dit le Sourcier, touche-moi et désenvoûte-moi ! Rends-moi ma santé mentale. Si tu crois vraiment que la magie me ronge le cerveau, chasse-la de ma tête pour que nous en finissions vraiment avec ça.

Nicci tourna la tête et regarda un moment l’entrée dévastée.

— Pour ça, il me faudrait le carreau, et il n’existe plus. Désolée, mon ami. Je n’aurais jamais pensé à vérifier le projectile de cette façon. J’étais pressée de te sauver la vie, mais j’aurais dû réfléchir quand même.

— Tu n’as rien fait de travers… En fait, tu m’as sauvé la vie !

— Tu crois vraiment ? Ne t’ai-je pas plutôt condamné à une existence de zombie ?

— Sûrement pas ! Tu m’aides et tu me respectes, même si tu doutes de ma santé psychique. Comme tu l’as dit aussi, la preuve de la mort de Kahlan ne suffit pas. Moi, j’affirme que ce cercueil n’aurait pas dû être là. À mes yeux, il nous signale que quelque chose de très grave est en cours.

» À part moi, personne ne se souvient de Kahlan. Nul ne sait qu’elle est censée reposer ici. Mais j’ai la certitude, maintenant, de ne pas pourchasser une hallucination.

— Tu sautes trop vite à la conclusion… Richard, quoi qu’il arrive, ça ne peut pas continuer ainsi. Tu dois en finir ou tenter quelque chose de nouveau. As-tu un plan ?

— Non, et j’avoue être à court d’idées. Mais Kahlan est trop précieuse pour que je l’abandonne.

— Et tu crois pouvoir jouer les chevaliers errants jusqu’à la fin des temps ? Quand l’Ordre sera là, tu devras changer d’avis. Je déteste qu’Anna se mêle de ma vie – comme toi, exactement –, mais elle ne fait pas ça pour nous ennuyer. C’est une véritable combattante de la liberté qui lutte pour sauver des innocents.

Richard ravala péniblement la boule qui s’était formée dans sa gorge.

— J’ai besoin de réfléchir… Il faut que j’étudie certains livres que nous avons découverts. Je dois comprendre ce qui se passe et décider comment je vais continuer.

— Et si tu ne trouves pas de réponse ?

Richard baissa la tête pour sonder le puits. Un excellent moyen de dissimuler ses larmes.

— S’il te plaît, ne me harcèle pas…

Si seulement il avait su qui combattre. Mais comment affronter les ombres qui rôdaient dans son esprit ?

— D’accord, dit Nicci, d’accord, je vais te laisser du temps…

Chapitre 55

Alors que Rikka attendait derrière elle, Nicci tapa à la porte ronde en chêne massif.

— Entrez…, dit une voix grave.

Nicci paria que c’était celle de Nathan, pas du Premier Sorcier. Et de fait, en entrant dans la pièce favorite de Zedd, elle découvrit le prophète et la Dame Abbesse.

Avec sa robe grise très simple, Anna affichait toute la dignité liée au poste qu’elle avait occupé pendant des siècles. Vêtu d’un pantalon marron, d’une chemise en dentelle et d’une cape froncée, le vieil homme ressemblait plus à un aventurier qu’à un prophète.

Zedd était là aussi, même s’il n’avait pas répondu. Campé devant une fenêtre ronde, les mains croisées dans le dos, il contemplait la ville, très loin en contrebas.

Une vue magnifique. Pas étonnant que le Premier Sorcier ait toujours été fou de cette pièce…

— Bonjour, Rikka, dit Anna tandis que la Mord-Sith refermait la porte derrière elle. Depuis que cet horrible monstre a incendié une bibliothèque, hier, j’ai la gorge terriblement sèche. Tu voudrais bien me préparer une tisane ? Peut-être avec un peu de miel ?

— Avec plaisir…

— Il te reste des biscuits ? demanda Nathan. Ils sont délicieux, surtout quand ils sortent du four.

Rikka balaya la pièce du regard.

— Je vais revenir avec des biscuits, de la tisane et du miel.

— Merci mille fois, mon enfant, dit Anna pendant que la Mord-Sith sortait.

Zedd regardait toujours la ville sans desserrer les dents.

— Rikka dit que vous voulez me voir ? lança Nicci au Premier Sorcier.

— C’est exact, répondit Anna à la place du vieil homme. Où est Richard ?

— Dans la salle qu’il a découverte, entre deux champs de force. Il cherche des informations dans des livres, comme un Sourcier digne de ce nom. Si j’ai bien compris, vous êtes trois à vouloir me parler de lui ?

Nathan eut un rire qui se transforma en raclement de gorge lorsque Anna le foudroya du regard.

Zedd n’avait toujours pas bronché.

— Tu comprends toujours très vite, dit la Dame Abbesse.

— Il n’y a pas besoin d’être un génie pour deviner, riposta Nicci, qui ne voulait surtout pas tomber dans le piège tendu par la flatterie. Si ça ne vous dérange pas, couvrez-moi de louanges quand je l’aurai mérité, pas avant.

Anna et Nathan sourirent – peut-être sincèrement, dans le cas du prophète.

La flatterie était le cauchemar de Nicci depuis sa naissance.

« Nicci, tu es une enfant si intelligente ! Il faut faire plus d’efforts pour les autres ! »

« Nicci, tu es la plus belle femme que j’aie vue, il faut que je te tienne dans mes bras. »

« Nicci, si tu ne me laisses pas goûter à tes délicieux appas, je mourrai sans avoir connu l’extase. »

Pour l’ancienne Maîtresse de la Mort, les compliments étaient l’équivalent du rossignol d’un voleur désireux de s’introduire en douce quelque part.

— Que puis-je faire pour vous ? demanda-t-elle d’un ton très neutre.

— Eh bien, dit Anna, nous devons t’entretenir du triste état de Richard. Le voir dans cet état de confusion mentale nous a bouleversés.

— Je ne saurais vous contredire…

— Alors, as-tu une idée ?

— Une idée sur quoi ?

— Ne joue pas les idiotes ! Tu sais très bien ce que je veux dire.

Comme s’il n’aimait pas les manières cavalières d’Anna, Zedd se retourna enfin.

— Nicci, nous sommes très inquiets… En partie parce que les prophéties disent qu’il doit nous conduire au combat, mais ce n’est pas tout… Nous nous faisons du souci pour Richard, parce qu’il ne va pas bien du tout. Je l’ai vu naître et j’ai passé des années seul avec lui. Si tu savais combien j’ai toujours été fier de lui ! De temps en temps, il a toujours fait des choses étranges qui me déconcertaient un peu. Mais je ne l’avais jamais entendu délirer. Tu imagines ce que ça me fait ?

Nicci se gratta le front, un prétexte pour fuir le regard du vieil homme. Avec sa chevelure en bataille, son air abattu et ses yeux gonflés par le manque de sommeil, il faisait vraiment peine à voir.

— Je comprends vos sentiments, dit Nicci. Mais je ne saisis pas plus que vous ce qui est en cours depuis le matin où il a failli mourir.

— Il a perdu beaucoup de sang, si j’ai bien compris, dit Nathan, et il est resté plusieurs jours dans le coma.

— C’est ça, oui… Alors qu’il agonisait, il a pu s’inventer une femme aimée pour se rassurer. Quand j’avais peur, enfant, je tentais de me projeter dans un endroit sûr et agréable. Pour tenir le coup pendant sa guérison, Richard a dû prolonger son songe… Au réveil…

— … Il n’a plus pu distinguer la réalité du fantasme, acheva Anna.

— C’est ce que je pensais au début, oui.

— Et tu as changé d’idée ? demanda Zedd.

— Je ne suis plus sûre de rien… Les problèmes de ce genre me dépassent, et je n’ai jamais été connue pour mes talents de guérisseuse. Vous en savez sûrement bien plus long que moi.

— Eh bien, au moins, tu es lucide, dit Anna, visiblement satisfaite.

— Alors, quel est votre diagnostic à tous les trois ?

— Pour être franc, répondit Zedd, nous n’avons pas encore exclu les…

— Tu as pensé à un sort de séduction ? demanda soudain Anna.

Elle prenait le même ton et roulait pareillement des yeux quand elle voulait faire avouer à une novice qu’elle séchait les cours.

Nicci n’était plus une novice et le pouvoir d’intimidation des « chefs » la laissait désormais de marbre. Quand on avait été tabassée par Jagang, un regard ne pouvait plus vous faire trembler. À dire vrai, dans des circonstances moins dramatiques, Nicci aurait éclaté de rire au nez de la vieille femme.

— Cette idée m’a traversé l’esprit, oui… Mais pour sauver Richard, j’ai dû éliminer le carreau en utilisant la Magie Soustractive. À l’époque, j’étais trop occupée à soigner Richard pour me poser des questions. J’aurais dû envisager que le carreau était ensorcelé, mais je ne l’ai pas fait. Le projectile ayant disparu, nous ne saurons jamais la vérité. Et s’il s’agit bien d’un sort, nous aurions besoin du carreau pour le neutraliser.

— Voilà qui complique les choses, dit Zedd en massant son menton fraîchement rasé.

— Et pas qu’un peu ! lança Nicci. Le sortilège n’est déjà pas facile à inverser quand on dispose de l’objet qui l’a transmis à la victime. Dans le cas présent, sans le carreau, seule la magicienne qui a jeté le sort peut faire quelque chose. Pour éliminer la maladie, il faut agir sur sa cause.

» L’ennui, c’est que nous ne sommes pas sûrs d’être confrontés à un sort de séduction. Mais de toute façon, pour combattre le mal, il faut savoir d’où il vient.

— Pas vraiment, dit Anna. Au point où nous en sommes, la cause n’a plus aucun intérêt.

— Pardon ? C’est du délire ? Comment… ?

— Quand une personne se casse le bras, il faut réduire la fracture puis immobiliser le membre. Savoir comment a eu lieu l’accident – et pourquoi – ne compte plus. Pour guérir, on doit aller à l’essentiel, et les palabres sont une perte de temps.

— Nous pensons avoir besoin de ton aide, dit Zedd d’un ton plus conciliant. Il est évident que Richard raconte des histoires à dormir debout. Au début, quand il a annoncé que son épée était entre les mains de Shota et de Samuel, j’ai cru qu’il avait commis une énorme bévue. Ensuite, j’ai compris qu’il n’avait pas conscience de ses actes.

» J’ai réprimandé mon petit-fils, et je m’en veux, parce que j’aurais dû mesurer à quel point il est malade et agir en conséquence.

» Je sais bien qu’un être humain peut parfois être amené à croire des choses bizarres, mais l’adjectif « bizarre » est à des lieues de décrire les convictions et le comportement de Richard. Il n’a plus ses esprits, et aucun de nous ne se voile la face, désormais… As-tu des arguments contre cette analyse ? Des éléments susceptibles de démontrer que nous nous trompons ?

La sincérité de Zedd ne faisait pas de doute. À l’évidence, il était vraiment mort d’inquiétude pour son petit-fils.

Peinée par la détresse du vieil homme, Nicci détourna les yeux.

— Désolée, mais je ne vois rien de convaincant… Malheureusement, le cadavre déterré ne prouve pas grand-chose, nous privant d’une chance d’imposer la réalité à Richard. Cela dit, je crois qu’il s’agit bien de la dépouille de Kahlan Amnell, la femme qu’il a cru épouser – ou plutôt, la Mère Inquisitrice à qui il se pense uni pour la vie.

» Il a certainement entendu le nom de sa « femme » dans les Contrées du Milieu. L’illusion s’est ancrée dans son cerveau, et elle était probablement très exaltante. Pour un guide forestier, ce fantasme était assez naturel, somme toute. Un rêve éveillé des plus agréables – comme imaginer qu’il montait en grade, quittait le pays, épousait une reine et revenait chez lui en héros. Confronté à la solitude, il a « invoqué » Kahlan et il l’a en quelque sorte annexée. Mais les choses ont mal tourné, et il vit désormais avec un bandeau sur les yeux.

Nicci fut obligée de s’arrêter. Dire du mal de Richard en public, devant des gens qui l’appréciaient, était une expérience dévastatrice.

Malgré toutes les réserves de Nicci à son égard, Anna elle-même semblait sincèrement inquiète pour le Sourcier. Et pas seulement parce qu’il était l’outil désigné des prophéties…

L’ancienne Maîtresse de la Mort savait qu’elle faisait ce qu’il fallait avec Richard, mais ça ne l’empêchait pas d’avoir sans cesse le sentiment de le trahir. Dès qu’il lui parlait, elle voyait dans ses yeux la tristesse de ne pas être compris par une femme qu’il tenait en très haute estime.

— Nous estimons que Richard est malade, dit la Dame Abbesse, et qu’on doit le ramener de force à la réalité, quelle que soit la cause de son délire.

Nicci n’émit aucun commentaire. Elle n’était pas loin de penser la même chose, mais…

… Eh bien, elle ne voyait pas trop que faire, à part laisser Richard cheminer lentement jusqu’à la vérité.

Nathan avança vers la magicienne et lui sourit. Dans la petite pièce, ce diable d’homme était encore plus imposant. Mais comme chez tous les Rahl, c’était surtout son regard qui tétanisait ses interlocuteurs.

— Parfois, on fait souffrir une personne en voulant l’aider. Mais une fois qu’elle va mieux, elle est toujours reconnaissante à son « bourreau ».

— C’est comme réduire une fracture, dit Anna. Aucun blessé n’a envie d’en passer par là, mais il n’y a pas d’autres solutions pour guérir.

— Si j’ai bien compris, fit Nicci, vous voulez le soigner ?

— Exactement, confirma Zedd. J’ai trouvé la prophétie suivante au sujet de Richard : « Ils commenceront par le contredire puis comploteront pour le guérir. » J’avoue que je ne la voyais pas se réaliser de cette manière, mais au fond, quelle importance ? Nous aimons tous ce garçon et nous avons hâte qu’il soit en quelque sorte de retour parmi nous.

Nicci se demanda quelle sinistre réalité se cachait derrière ce beau discours. Pourquoi Zedd et les deux autres vieillards avaient-ils chargé Rikka de préparer de la tisane ? Parce qu’ils ne tenaient pas à avoir dans les pattes une protectrice du seigneur Rahl ?

— Comme je l’ai déjà dit, je ne suis pas connue pour mes talents de guérisseuse…

— Peut-être, mais tu t’en es très bien tirée quand il avait ce carreau dans la poitrine, rappela Zedd. Je n’aurais pas été capable d’un tel exploit, tu dois le savoir. Dans cette pièce, personne d’autre que toi n’aurait réussi ça. Tu n’es pas une guérisseuse réputée, c’est d’accord, mais tu mériterais de le devenir.

— J’ai utilisé la Magie Soustractive. C’est ça, mon grand secret…

Aucun des trois vieillards ne pipa mot.

En revanche, ils dévisagèrent bizarrement Nicci, qui en eut la chair de poule.

— Minute ! Vous voudriez que je recommence, c’est ça ? Que je lance de nouveau un sort soustractif à Richard ?

— Tu as deviné, dit Zedd.

— Si nous pouvions nous en charger, nous le ferions, précisa Anna. Hélas, ce n’est pas dans nos cordes.

Nicci croisa agressivement les bras.

— De quoi parlez-vous exactement ? Qu’attendez-vous de moi ?

Anna tapota gentiment le bras de la magicienne.

— Mon enfant, écoute bien… Nous ne connaissons pas la cause des troubles de Richard. Comment soigner une maladie dont on ignore l’origine ? Même s’il s’agissait d’un sort de séduction, comme tu l’as avancé, nous ne pourrions rien faire sans avoir en face de nous la magicienne qui a lancé le sort ou le carreau qui lui a servi de support.

» De toute façon, nous ne sommes sûrs de rien, et nous n’aurons peut-être jamais la réponse…

Soudain, la Dame Abbesse parut décider qu’elle avait assez tourné autour du pot. Changeant de ton, elle dit ce qu’elle avait vraiment sur le cœur :

— La solution est d’éliminer le symptôme sans se soucier de sa cause. Qu’importe qu’il s’agisse d’un sort, d’un rêve ou d’une mauvaise fièvre ! Le souvenir de Kahlan est un cancer qui ronge le cerveau de Richard, et nous devons l’en délivrer.

Nicci eut du mal à en croire ses oreilles.

— Vous voulez que j’utilise la Magie Soustractive sur le cerveau de votre petit-fils ? demanda-t-elle en se tournant vers Zedd. Vous me laisseriez détruire une partie de sa personnalité ?

— Certainement pas ! Je ne permettrais jamais une chose pareille… Il est question de guérir Richard, pour le retrouver tel qu’il était avant cette affreuse histoire. Je veux revoir le vrai Richard, pas une pâle copie qui se laisse pousser dans le vide par ses obsessions.

Nicci secoua la tête.

— Je ne peux pas faire ça à l’homme que… à un ami.

— Tu refuserais de me rendre le Richard que j’aime ? s’écria Zedd. Celui que nous adorons tous ?

Nicci recula, incapable de trouver les mots pour apaiser un tel désespoir. Mais il devait y avoir une autre façon de sauver Richard.

— Montre-lui ! lança soudain Nathan à Anna.

Le ton d’un prophète habitué à commander. Et d’un Rahl certain qu’on ne lui résisterait pas.

Anna soupira, résignée, puis sortit de sa poche un petit livre de voyage qu’elle tendit à Nicci.

— Lis le dernier message, dit-elle.

L’ancienne Maîtresse de la Mort hésita un instant.

— Lis ! l’encouragea Nathan. C’est un message de Verna adressé à Anna.

Les livres de voyage étaient rares et précieux. Nicci pensait qu’ils avaient tous été détruits en même temps que le Palais des Prophètes, mais elle s’était trompée, apparemment…

Elle passa directement au dernier message.

« Anna, les choses ne tournent pas bien du tout pour nos forces. Où est donc Richard ? L’avez-vous trouvé ? Désolée de vous harceler alors que vous faites de votre mieux, mais nous ne tiendrons plus très longtemps.

Des hommes ont déjà déserté – très peu, mais c’est significatif – et les autres s’inquiètent des rumeurs de plus en plus alarmantes qui courent dans les rangs. On murmure que le seigneur Rahl ne viendra pas parce que la bataille finale est perdue d’avance. Ces soldats se sentent abandonnés par leur chef, et ils sont certains, sans lui, de courir au désastre face à un adversaire très supérieur en nombre.

Le général Meiffert et moi avons de plus en plus de mal à remonter le moral des troupes. Même si l’absence de Richard était justifiée, il serait difficile de faire comprendre à ses guerriers qu’ils doivent se passer de l’homme qu’ils admirent le plus.

Anna, dès que vous verrez Richard, dites-lui que les courageux combattants qui ont déjà tant souffert pour la cause l’attendent avec impatience. S’il vous plaît, donnez-nous une date d’arrivée probable. Et surtout, faites comprendre à Richard qu’il doit se dépêcher !

En l’attente d’une réponse rapide,

Votre dévouée Verna. »

Nicci manqua de lâcher le livre tant elle était émue.

Anna lui prit des mains le précieux artefact.

— Que voulais-tu que je réponde à Verna ? Et que pouvait-elle transmettre aux hommes ?

— Vous voulez que je vole à Richard une partie de son esprit, dit Nicci, des larmes aux yeux. Vous me demandez de le trahir !

— Pas du tout ! s’écria Zedd. Nous te demandons de le guérir.

— Dans l’état où il est, dit Anna, nous avons peur de l’approcher et d’éveiller ses soupçons. Je crains d’être en partie responsable de sa méfiance, à cause de ma réaction un peu vive à son délire. Que le Créateur me pardonne ! mais j’ai passé ma vie à diriger des gens et à les voir obéir. Les habitudes ont la peau dure. Richard croit que je veux le forcer à se plier aux prophéties. Il n’a plus confiance en nous, mais c’est différent avec toi…

— Il se fiera à toi, renchérit Zedd. Si tu lui poses une main sur l’épaule, il ne se doutera de rien.

— Une main sur l’épaule ? répéta Nicci, interloquée.

— Oui, parce que tu devras l’avoir sous ton contrôle avant qu’il ait compris ce qui lui arrive. Il ne sentira rien, et quand il se réveillera, le souvenir de Kahlan Amnell aura disparu de sa mémoire. Et nous retrouverons notre bon vieux Richard !

Nicci préféra ne pas répondre, de peur que sa voix la trahisse.

— J’aime beaucoup mon petit-fils, continua Zedd. Pour lui, je ferais n’importe quoi. Si c’était à ma portée, je me chargerais de cette mission. Nous voulons tous qu’il se rétablisse.

» Nicci, si tu l’aimes aussi, fais ce que je te demande. Oui, guéris-le une deuxième fois !

Chapitre 56

— « Maître Rahl nous guide ! murmura de nouveau Kahlan. Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

À force d’être agenouillée, le front plaqué contre le sol, elle avait terriblement mal au dos et aux épaules. Mais elle ne s’en plaignait pas, car répéter inlassablement les dévotions était une très bonne action.

— « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Réciter les mêmes mots pendant des heures et des heures était une expérience plutôt plaisante. Les dévotions emplissaient son esprit, chassant l’angoisse provoquée par le vide. Grâce à ces mots, Kahlan se sentait un peu moins seule.

Et un tout petit peu moins perdue.

— « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Certaines de ces phrases résonnaient très profondément en Kahlan. Les échos qu’elles éveillaient dans son âme se révélaient des plus positifs. Comme si elle se souvenait d’un lointain paradis perdu.

Les personnes qui l’accompagnaient étaient pressées. Pourtant, quand elles avaient vu que des soldats les surveillaient tout particulièrement, elles avaient préféré aller avec tout le monde dans une cour de méditation à ciel ouvert.

Kahlan était stupéfiée que tant de gens aient répondu à l’appel de la cloche. À présent, tous exprimaient avec ferveur leur amour pour le seigneur Rahl.

La cloche sonna soudain à deux reprises. Dès qu’ils eurent fini la dévotion en cours, tous les fidèles du seigneur Rahl se turent. Puis ils se relevèrent, certains s’étirant et bâillant, et reprirent leurs diverses conversations tout en retournant là où ils étaient avant l’appel de la cloche.

Quand les personnes qui l’accompagnaient lui firent signe d’avancer, Kahlan obéit et s’engagea dans l’immense allée, laissant derrière elle la cour de dévotions.

Le petit groupe passa devant une rangée de statues, négligea un carrefour et traversa l’allée.

Lorsque ses trois compagnes s’arrêtèrent, Kahlan s’immobilisa aussi.

Après un voyage déjà éprouvant, monter des centaines de marches puis arpenter des couloirs interminables l’avait vidée de ses forces. Elle aurait adoré s’asseoir, mais il était inutile de demander. Les sœurs se fichaient qu’elle soit épuisée. Agacées d’avoir perdu du temps avec les dévotions, elles devaient être d’une humeur épouvantable. Bref, ce n’était pas le moment de leur marcher sur les pieds.

Quand elles étaient ainsi, Kahlan craignait toujours qu’elles la frappent. Elle décida donc de se faire toute petite. Après tout, elle avait pu se reposer un peu pendant les dévotions…

Fringants dans leur bel uniforme, des soldats patrouillaient en permanence et rien ne leur échappait.

Chaque fois que des gardes croisaient Kahlan et ses trois compagnes, ils les étudiaient longuement. Les Sœurs de l’Obscurité faisaient alors semblant d’admirer une statue ou une tapisserie. À une occasion, pour tromper des soldats plus méfiants que la moyenne, elles s’étaient serrées les unes contre les autres pour échanger des propos enthousiastes sur la statue d’une femme qui brandissait un épi de blé tout en s’appuyant à une lance.

— Vous devriez vous asseoir sur ce banc, dit sœur Ulicia quand les militaires furent passés. On dirait des chats qui se font renifler par une meute de chiens…

Sœur Tovi et sœur Cecilia, toutes deux plus âgées qu’Ulicia, tournèrent la tête et virent le banc de marbre blanc. Relevant l’ourlet de leur robe, elles trottinèrent jusque-là et s’assirent.

Avec son surpoids, la pauvre Tovi était au bord de l’épuisement. Après la séance de génuflexion, dans la cour de dévotions, son front était rouge comme une tomate mûre.

Toujours coquette, Cecilia profita de l’occasion pour lisser ses cheveux gris.

Contente de pouvoir se reposer, Kahlan se dirigea vers le banc.

— Pas toi ! cria Ulicia. Personne ne te remarquera… Reste debout près de mes sœurs, histoire que je puisse garder un œil sur toi.

La sœur foudroya sa prisonnière du regard.

— Oui, sœur Ulicia, dit enfin Kahlan.

La Sœur de l’Obscurité ne supportait pas qu’on omette de répondre lorsqu’elle s’adressait à quelqu’un.

Kahlan avait payé cette leçon au prix fort. Pourtant, elle avait répondu avec un temps de retard, et ç’avait failli lui coûter cher. Même fatiguée, elle devait rester concentrée, si elle ne voulait pas recevoir une gifle sur-le-champ… et une pire punition un peu plus tard.

Ulicia ne détourna pas le regard. Plaquant la pointe de sa canne sur la gorge de Kahlan, elle s’en servit pour la forcer à relever le menton.

— La journée n’est pas terminée, et tu dois encore t’acquitter de ta part du travail. Et n’espère pas me laisser tomber d’une façon ou d’une autre…

— Oui, sœur Ulicia.

— Parfait… Nous sommes aussi fatiguées que toi, sais-tu ?

Kahlan faillit répondre que les sœurs, contrairement à elle, avaient voyagé à cheval.

Leur prisonnière, en revanche, devait marcher et ne pas se laisser distancer par les équidés. Ulicia détestait devoir rebrousser chemin pour aller chercher une stupide esclave.

Kahlan regarda autour d’elle et ne cacha pas son émerveillement.

— Sœur Ulicia, où sommes-nous, s’il vous plaît ?

La sœur se tapota nerveusement la cuisse avec sa canne, puis elle jeta un bref coup d’œil autour d’elle.

— C’est la résidence natale du seigneur Rahl, lâcha-t-elle.

Ulicia attendit un commentaire qui ne vint jamais puis reprit, agacée :

— Le seigneur Rahl, tu sais, l’homme pour lequel nous venons de prier ? Richard Rahl, pour être précise. C’est lui qui règne sur D’Hara, maintenant…

Kahlan réfléchit. Le seigneur Richard Rahl… Oui, ç’aurait dû lui dire quelque chose, mais son cerveau refusait de lui obéir. On eût juré que tous ses souvenirs s’étaient évanouis.

Ou qu’elle n’en avait jamais eu, tout simplement.

— Le Palais du Peuple, dit Ulicia, est un endroit magnifique. C’est là que vit le seigneur Rahl. En as-tu jamais entendu parler, ma fille ?

— Non, ma sœur, je ne crois pas…

— Eh bien, c’est plutôt normal, après tout… Tu n’es qu’une esclave – quelqu’un qui ne compte pas. Une moins-que-rien.

Kahlan voulut se défendre en rappelant qu’elle avait eu une existence hors du commun. Mais ce n’était qu’un rêve, et elle le savait, désormais.

— Oui, sœur Ulicia, trouva-t-elle la force de répondre.

Dès qu’elle tentait de réfléchir à elle-même, un trou noir grandissait dans sa tête. Sa vie était si vide. Quelque chose lui soufflait qu’il n’aurait pas dû en être ainsi, mais qu’est-ce que ça changeait ?

Ulicia tourna la tête lorsqu’elle vit que Kahlan suivait des yeux l’approche d’Armina, la quatrième sœur du groupe.

— Pourquoi ce retard ? demanda Ulicia quand Armina l’eut rejointe.

— J’ai dû prendre part aux dévotions en l’honneur du seigneur Rahl.

— Nous aussi… Et nous étions à l’heure. Alors, qu’as-tu découvert ?

— C’est bien l’endroit… La première intersection, derrière moi, puis l’allée de droite jusqu’à notre destination. Cela dit, nous devrons être prudentes.

— Pourquoi ? demanda Ulicia alors que les deux autres femmes approchaient pour écouter.

— Il n’y a pas moyen d’aller là-bas sans se faire remarquer…, répondit Armina. Pour nous, en tout cas. Il semble clair que les étrangers n’y sont pas les bienvenus.

— Comment peux-tu dire ça ?

— Il y a des serpents sculptés sur les portes. Ça ne donne pas envie d’entrer…

Kahlan frissonna. Elle détestait les reptiles.

Ulicia réfléchit un moment puis se tourna vers sa prisonnière.

— Tu te souviens des ordres ?

— Oui, sœur Ulicia.

Kahlan voulait en avoir fini au plus vite. Quand les sœurs seraient contentes, elle aurait peut-être quelques minutes de répit. En attendant, le soir tombait et il allait falloir agir.

Le retard était pour l’essentiel imputable aux dévotions. En principe, la mission aurait dû être terminée.

Quand tout serait fini, Kahlan espérait pouvoir dormir un peu. Les sœurs ne lui laissaient jamais une véritable nuit de repos. Mais parfois, après avoir dressé le camp, elle pouvait profiter d’un court répit pour fermer un peu les yeux…

— Bien, ce retard ne change rien d’essentiel, dit Ulicia. Nous allons simplement devoir rester un peu plus longtemps que prévu, voilà tout. (L’air de rien, elle regarda autour d’elle afin de repérer les soldats.) Cecilia, tu monteras la garde ici. Armina, retourne sur tes pas pour surveiller l’entrée de ce niveau. Pars tout de suite afin que nous n’ayons pas l’air d’être ensemble, lorsque nous serons près des portes.

— Je flânerai dans les couloirs comme une paysanne impressionnée qui s’ébaubit de tout.

Sans un mot de plus, elle s’éloigna d’un pas nonchalant.

— Tovi, dit Ulicia, tu viens avec moi. Nous ferons semblant d’être deux amies qui bavardent en visitant le superbe palais du seigneur Rahl. Pendant ce temps, Kahlan accomplira sa mission…

La Sœur de l’Obscurité prit Kahlan par le bras.

— Allez ! cria-t-elle en flanquant un grand coup dans le dos de la prisonnière.

Kahlan tituba, réajusta son sac sur son épaule et avança.

Les deux sœurs la suivirent dans la grande allée.

À l’approche de l’intersection où il fallait prendre à droite, les trois femmes croisèrent deux soldats qui remarquèrent à peine Tovi. En revanche, ils répondirent chaleureusement au sourire d’Ulicia.

Quand elle le voulait, cette femme pouvait être charmante. Et elle était assez séduisante pour que les hommes s’intéressent à elle.

En revanche, Kahlan passa totalement inaperçue.

— Arrête-toi ici ! lança Ulicia.

Kahlan obéit et étudia la lourde porte, au bout de l’allée. Les deux serpents qui « décoraient » les battants semblèrent soutenir son regard. Leur corps enroulé autour de branches sculptées en haut de la porte, les reptiles avaient la tête en bas afin que celle-ci soit au niveau des yeux d’un être humain. Leurs crochets jaillissant de leur gueule béante, ces étranges gardiens semblaient sur le point d’attaquer.

Kahlan se demanda pourquoi des créatures si laides figuraient sur une porte. Dans ce palais, tout était très beau, à l’exception de cette entrée…

— Tu te souviens de tes ordres ? demanda Ulicia.

— Oui, ma sœur, répondit Kahlan.

— Si tu as des questions, c’est le moment de les poser.

— Non, je me rappelle tout.

C’était le plus bizarre dans tout ça. Elle pouvait mémoriser parfaitement certaines choses, mais d’autres semblaient comme perdues dans un brouillard…

— Et ne traîne pas ! lança Tovi.

— Je ne traînerai pas, ma sœur, c’est juré.

— Nous avons besoin de ce que nous t’envoyons chercher, et tu ne dois pas faire de bêtises. C’est bien compris ?

— Oui, sœur Tovi.

— Alors, n’en fais pas, sinon, tu auras affaire à moi, et ce ne sera pas agréable, crois-moi.

— Je sais, sœur Tovi.

Kahlan ne mentait pas : elle savait. Tovi n’était pas la pire du lot, mais quand on la provoquait, elle pouvait se montrer incroyablement cruelle. Et une fois lancée, elle adorait voir ses proies souffrir et se débattre en vain.

— Vas-y, ordonna Ulicia, et surtout, ne parle à personne. Si quelqu’un s’adresse à toi, ne réponds pas, et on te laissera tranquille.

Un instant pétrifiée par la lueur mauvaise qui dansait dans les yeux de la sœur, Kahlan finit par hocher la tête, puis elle partit à grandes enjambées. Sa fatigue oubliée, elle savait ce qu’elle avait à faire et ne tenait pas à découvrir ce qui l’attendait si elle échouait.

Arrivée devant la double porte, elle saisit une des poignées en bronze en forme de crâne ricanant.

Évitant soigneusement de regarder les serpents, elle banda ses muscles pour ouvrir le lourd battant.

Elle entra, s’immobilisa le temps que ses yeux s’habituent à la pénombre, puis avança prudemment sur un épais tapis bleu et or qui étouffa l’écho de ses pas.

La pièce lambrissée d’acajou – le même bois que la porte – se révéla agréablement silencieuse, contrairement au reste du palais.

Dès qu’elle eut refermé la porte, Kahlan s’avisa qu’elle était totalement coupée des quatre sœurs. C’était la première fois depuis très longtemps. D’habitude, il y en avait toujours une pour la surveiller. Ça semblait d’ailleurs étrange, puisqu’elle n’avait jamais tenté de s’échapper. Il lui était souvent arrivé d’y penser, bien sûr, mais elle n’était jamais allée jusqu’à essayer.

Le simple fait de l’envisager lui valait de terribles souffrances – comme si son cerveau allait exploser dans son crâne, ses yeux menaçant de jaillir hors de leurs orbites.

Lorsqu’elle rêvait de fausser compagnie à ses geôlières, la douleur frappait trop vite pour qu’elle puisse l’esquiver en pensant à autre chose. Après avoir été punie ainsi, elle avait l’estomac retourné et devait rester couchée pendant plusieurs heures.

Les sœurs savaient systématiquement que ça se produisait, puisqu’elles la découvraient roulée en boule sur le sol. Dès qu’elle se sentait un peu mieux, une des quatre la battait pour lui apprendre l’obéissance. Ulicia était la pire, car elle utilisait la canne très dure dont elle ne se séparait jamais. Les marques guérissaient lentement, et certaines meurtrissures se rouvraient sans cesse.

Aujourd’hui, les quatre femmes avaient ordonné à Kahlan de s’éloigner d’elles. Si elle s’en tenait aux ordres, avaient-elles dit, la prisonnière ne souffrirait pas. Être loin de ces femmes était si agréable que Kahlan en aurait bien crié de joie.

Cela dit, dans la pièce, quatre colosses – des gardes – étaient là pour remplacer les maudites sœurs. Kahlan s’immobilisa, ne sachant trop que faire.

Des vipères dehors, d’autres serpents sur la porte, et encore des reptiles de l’autre côté. De quoi se demander si elle pouvait rêver à quelques secondes de paix.

Comment allait-elle passer le poste de garde ? Ces hommes la terrorisaient, car ils ne devaient sûrement pas traiter les intrus avec égards…

Pour l’instant, ils la regardaient d’une étrange façon.

Rassemblant son courage, Kahlan ramena derrière son oreille une mèche de ses longs cheveux et se dirigea vers le fond de la salle, où se trouvait un escalier.

Deux gardes vinrent lui barrer le chemin.

— Où crois-tu aller, femme ? demanda l’un d’eux.

Gardant la tête baissée, Kahlan continua à avancer. Afin de pouvoir se glisser entre les deux hommes, elle se tourna légèrement sur le côté.

Alors qu’elle les dépassait, le deuxième homme lança au premier :

— Qu’as-tu dit, exactement ?

L’autre type dévisagea son camarade, l’air surpris.

— Pardon ? Je n’ai rien dit du tout !

Alors que Kahlan continuait son chemin, les deux autres soldats approchèrent de leurs camarades.

— De quoi parlez-vous, les gars ? demanda l’un d’eux.

— De rien, répondit le premier homme avec un vague geste de la main. Ce n’est rien d’important…

Kahlan gravit les marches aussi vite que ses jambes fatiguées le lui permettaient. Elle marqua une courte pause sur un grand palier, puis reprit son chemin et négocia une deuxième volée de marches.

Le soldat qui montait la garde en haut de l’escalier se retourna dès qu’il entendit le bruit de ses pas. Lorsqu’elle passa devant lui, il la regarda s’engager dans le couloir mais ne dit rien et reprit tranquillement sa ronde.

Le couloir grouillait de soldats. Le seigneur Rahl en avait beaucoup et c’étaient tous des colosses à l’air menaçant.

Kahlan frissonna à l’idée de devoir échapper à tant d’hommes afin d’accomplir sa mission. S’ils la ralentissaient, Ulicia ne se montrerait sûrement pas compréhensive. Et comme elle n’était pas du genre à pardonner…

Plusieurs hommes aperçurent l’intruse et se dirigèrent vers elle. Mais lorsqu’ils arrivaient à sa hauteur, leur regard se voilait et ils ne s’intéressaient plus du tout à elle.

Certains gardes se tournèrent vers un officier, comme s’ils voulaient donner l’alarme. Mais dès qu’on leur posait une question, ils répondaient que ce n’était rien et qu’il ne fallait pas faire attention.

D’autres encore levaient un bras, comme pour désigner quelque chose, mais ils le laissaient retomber aussitôt, l’air désorientés.

Tandis que les soldats la repéraient et l’oubliaient aussitôt, Kahlan se dirigeait lentement mais sûrement vers sa destination.

Tout se passait bien. Elle trouvait cependant inquiétante la présence de tant d’arbalétriers. Ces hommes-là portaient des gants noirs et leurs armes étaient prêtes à tirer d’étranges carreaux à la pointe rouge.

La magie qui torturait Kahlan pour lui interdire de s’enfuir l’enveloppait d’une toile – le nom qu’utilisait Ulicia – qui empêchait les gens de la voir. Il était curieux que les sœurs se donnent tant de mal pour elle, mais leurs motivations profondes lui échappaient et elle ne parvenait pas à réfléchir assez clairement pour les reconstituer. Avoir en permanence le cerveau embrumé était une expérience terrifiante. Quand elle se posait une question, la réponse commençait à se former dans sa tête, mais elle s’évanouissait comme si un vent mauvais l’avait chassée au loin.

Même si une « toile » la protégeait, Kahlan avait conscience de risquer sa vie. Si un arbalétrier tirait assez vite, à savoir avant de l’avoir « oubliée », elle n’aurait aucune chance de s’en sortir.

Cela posé, mourir ne la gênait pas vraiment, puisque ça lui permettrait d’échapper à ses geôlières. Encore que… Selon sœur Ulicia, les femmes comme elle étaient très liées au Gardien du royaume des morts. Si Kahlan tentait de s’enfuir en traversant le voile – en route pour un séjour éternel dans le monde des esprits –, elle ne serait en sécurité nulle part.

À cette occasion, Ulicia avait mentionné pour la première fois qu’elle était une Sœur de l’Obscurité. Une façon de souligner que ce n’étaient pas des menaces en l’air.

Kahlan n’aurait pas eu besoin de cette confirmation. Depuis toujours, elle pensait que les sœurs pourraient la traquer jusque dans le trou le plus perdu du monde – y compris si ce trou était une tombe comme celle que les sœurs avaient ouverte une nuit pour quelque mystérieuse raison.

N’ayant aucun motif de mettre en question les propos d’Ulicia, Kahlan avait cessé de voir la mort comme un doux refuge où rien de mal ne pourrait plus lui arriver.

Une ultime interrogation la hantait. Avait-elle toujours été une marionnette dont les sœurs tiraient les ficelles ? Cela semblait peu probable. Pourtant, elle ne se souvenait de rien d’autre…

Tout en se faufilant au milieu des soldats, Kahlan négociait une série d’intersections que sœur Ulicia avait dessinées dans la poussière près d’un nombre incalculable de feux de camp. Utilisant la pointe de sa canne, la Sœur de l’Obscurité avait fourni à sa prisonnière assez d’indications pour qu’elle ne se perde pas.

Comme depuis le début, personne ne tentait de l’intercepter. En un sens, être si transparente avait quelque chose de déprimant.

Mais ça ne ratait jamais ! Les soldats ne la remarquaient pas ou l’oubliaient immédiatement quand par hasard ils la voyaient. Elle n’était qu’une esclave, quelqu’un dont la vie n’avait pas de valeur. Elle appartenait à des sœurs, et cela la rendait invisible, insignifiante et sans importance.

Un néant ambulant !

De temps en temps, comme lors de l’ascension du grand escalier qui menait au palais, Kahlan croisait ou dépassait un couple qui marchait main dans la main. Être aimée et aimer devait réchauffer le cœur. Mais elle n’aurait jamais cette chance, c’était certain.

Elle écrasa la grosse larme qui coulait sur sa joue. Les esclaves n’avaient pas de vie privée, parce qu’ils étaient en ce monde pour servir leur maître – et rien d’autre ! Sœur Ulicia avait été très claire là-dessus.

Un jour, avec le regard malveillant qu’elle arborait parfois, elle avait menacé Kahlan d’une « saillie » afin de voir si elle était une bonne reproductrice.

Comment en était-elle arrivée là ? D’où venait-elle ? Il ne semblait pas possible que le passé se soit effacé de toutes les mémoires. Il devait bien rester quelqu’un qui se souvenait d’elle !

Avec la brume qui envahissait son cerveau, elle ne parvenait pas à se pencher vraiment sur la question. Le monde des concepts lui était fermé, et celui de la réflexion la plus basique semblait hors de sa portée. Pourquoi était-elle la seule personne au monde incapable de penser ? Même cette question-là se perdait dans le brouillard de son hébétude.

Quand elle fut en vue d’une grande porte à double battant revêtue d’or, Kahlan s’arrêta et constata que la description d’Ulicia était d’une précision diabolique. En fermant les yeux, Kahlan aurait pu jurer qu’elle était déjà venue ici. C’était impossible, bien sûr, mais…

Dès qu’elle eut regardé à droite et à gauche, elle mobilisa toutes ses forces pour ouvrir un des deux battants.

Après un dernier coup d’œil dans le couloir, elle entra et tira la porte derrière elle.

Il faisait bien plus clair à l’intérieur que dans le couloir. Même si la journée était plutôt couverte, le toit vitré laissait filtrer assez de lumière pour que le plus étonnant des jardins intérieurs saute aux yeux des visiteurs.

Ulicia avait rapidement décrit les lieux à Kahlan. Mais aucun mot n’aurait pu la préparer à ce qu’elle découvrait.

Richard Rahl était un homme heureux, vraiment… Avoir un tel jardin à sa disposition n’était pas donné à tout le monde.

Un moment, Kahlan imagina qu’il venait s’y promener pendant qu’elle était là, la croisait… et l’oubliait instantanément.

Se souvenant qu’elle était en mission, elle chassa ces fantaisies de son esprit, se concentra et suivit un des chemins qui serpentaient à travers les parterres de fleurs. Ici, le sol était jonché de pétales rouges ou jaunes. Kahlan se demanda si Richard Rahl venait cueillir des fleurs pour la dame de ses pensées.

Elle aimait le nom de ce seigneur. Ses sonorités la rassuraient. Richard Rahl…

Richard…

Était-il agréable à regarder ? Son allure correspondait-elle à la grâce de son patronyme ?

En remontant le sentier, Kahlan admira les petits arbres qui le bordaient des deux côtés. Elle les aimait beaucoup, et ils éveillaient en elle le souvenir de…

Tout le problème était là ! Elle ignorait de quel souvenir il s’agissait. C’était intolérable ! Ne pas garder en mémoire des événements importants la rendait folle. De toute façon, importants ou pas, elle détestait oublier des éléments de sa vie. Parce que ça revenait à perdre contact avec une partie de ce qu’elle était.

Kahlan longea un mur couvert de lierre puis se dirigea vers le centre du jardin, où s’étendait une pelouse. Bientôt, au milieu de cet espace libre, elle reconnut l’autel de pierre qu’elle cherchait.

Les objets qu’elle venait prendre reposaient dessus. Quand elle les aperçut, Kahlan frissonna de terreur. Les trois boîtes étaient plus noires que la nuit, comme si leur surface mate absorbait la lumière au lieu de la refléter.

Le cœur battant la chamade, Kahlan approcha de l’autel. Être si près d’objets pareillement maléfiques la terrifiait, mais elle devrait quand même aller jusqu’au bout.

Elle enleva son sac de son épaule et le posa près des boîtes obscures qu’on l’avait chargée de récupérer. Son sac de couchage, accroché au paquetage, empêchait le tout de tenir debout seul, sauf si elle l’inclinait légèrement sur un côté.

Posant la main sur son sac de couchage, elle se réconforta en sentant les contours du trésor qu’il contenait. Sa plus précieuse possession – et pratiquement la seule.

Mais elle ne devait pas perdre de vue sa mission ! Cela dit, elle allait avoir un problème. Les boîtes étaient plus grandes que sœur Ulicia le pensait. Impossible de les ranger toutes dans son sac…

Pourtant, c’était ce qu’on lui avait ordonné. Les désirs des sœurs entraient en conflit avec une incontournable réalité physique. Et il n’y avait aucun moyen de résoudre cette contradiction.

Kahlan se souvint de punitions passées et frémit. Le front humide de sueur, elle repensa à certaines séances de torture. Pourquoi fallait-il que ces images viennent la tourmenter maintenant ?

Bien, il fallait qu’elle essaie. Sinon, les sœurs se déchaîneraient contre elle.

Mais commettre un vol dans le jardin de Richard Rahl lui déplaisait profondément. Les boîtes noires appartenaient au maître de ces lieux, et pour qu’il ait posté tant de gardes autour, elles devaient avoir une grande valeur à ses yeux.

Kahlan n’était pas une voleuse. Mais l’honnêteté était-elle une raison suffisante pour souffrir mille morts ? Le trésor du seigneur Rahl avait-il plus de valeur que son sang ? Aurait-il aimé qu’elle ne remplisse pas sa mission et le paie au prix fort ? Selon elle, il n’était pas ce genre d’homme…

Elle ouvrit son sac, essaya de tasser son contenu mais gagna ridiculement peu de place.

Inquiète à l’idée de mettre trop de temps à agir, elle sortit un vêtement afin d’envelopper dedans la première boîte.

Une longue robe blanche aux reflets satinés…

Kahlan admira le magnifique tissu. Elle n’avait jamais vu un pareil vêtement. Mais que faisait dans son paquetage une telle merveille ? C’était la robe d’une reine, pas d’une esclave. Quelque chose ne tournait pas rond.

Mais là encore, la réponse lui échappait…

Elle prit une des boîtes, enroula autour le bas de la robe et remit le tout dans le sac. Appuyant un peu, elle parvint à refermer de justesse le rabat du sac.

Une seule boîte récupérée, et elle n’avait déjà plus de place !

Comment faire, maintenant ?

Sœur Ulicia avait été catégorique : si Kahlan ne cachait pas les boîtes dans son sac à dos, les gardes les verraient. La voleuse ne les intéresserait pas, mais ils reconnaîtraient les objets magiques et donneraient l’alarme.

Kahlan avait ordre de cacher son butin. Mais il n’y avait aucun moyen de le faire.

Quelques nuits auparavant, autour d’un feu de camp, Ulicia avait décrit par le menu ce que subirait la prisonnière si elle échouait.

Kahlan sentit qu’elle tremblait de tous ses membres à ce souvenir. Et le phénomène s’aggrava lorsqu’elle pensa à Tovi…

Que devait-elle faire pour éviter le pire ?

Chapitre 57

Kahlan poussa un battant de la porte ornée de serpents d’un côté… Les sœurs Ulicia et Tovi la virent immédiatement et lui firent signe d’approcher le plus vite possible. Elles attendaient dans l’allée, assez loin de la porte, parce qu’elles ne voulaient pas être vues trop près d’une entrée qui pouvait les associer au larcin.

Les yeux baissés, Kahlan avança à petits pas.

Dès qu’elle fut à portée de main, Ulicia la saisit par l’épaule et la tira jusqu’à une sorte de niche creusée dans le mur.

Les deux sœurs coincèrent la prisonnière dans ce réduit.

— Quelqu’un a-t-il tenté de t’arrêter ? demanda Tovi.

Kahlan secoua la tête.

— Très bien…, dit Ulicia. Montre-nous les boîtes.

Kahlan glissa un bras hors de la bandoulière de son sac et s’inclina afin que les sœurs puissent accéder au rabat.

Tovi et Ulicia s’attaquèrent à la fermeture, défirent le nœud et soulevèrent le rabat.

Elles se serrèrent l’une contre l’autre, afin que nul ne puisse voir ce qu’elles faisaient, puis Ulicia sortit délicatement la robe blanche.

Elle déballa la première boîte.

En silence, les deux sœurs admirèrent le terrible artefact.

Tremblant d’excitation, Ulicia chercha frénétiquement les autres boîtes.

— Où sont les deux autres ? demanda-t-elle quand elle fut sûre d’avoir fait chou blanc.

— Je n’avais pas assez de place, ma sœur… Vous m’aviez dit de les cacher, mais elles étaient plus grosses que prévu…

Avant que Kahlan ait eu le temps de dire qu’elle pensait faire deux autres voyages, Ulicia leva sa canne et la lui abattit sur la tête.

Kahlan entendit un craquement sinistre quand l’arme percuta sa tempe gauche.

Le monde devint obscur et silencieux.

Quand elle reprit conscience, Kahlan s’aperçut qu’elle était tombée à genoux. Portant une main à son oreille gauche, elle sentit le contact poisseux du sang. Une tache rouge s’élargissait sur le sol et sa main, quand elle la baissa, lui sembla revêtue d’un gant écarlate.

Le souffle coupé par la douleur, Kahlan ne pouvait plus parler – ni même hurler de souffrance. L’estomac retourné, elle avait l’impression de regarder le monde à travers un long tunnel obscur.

Ulicia la prit par l’épaule, la força à se relever et la propulsa contre le mur. Sa nuque heurta la pierre, mais ce n’était rien comparé à ce que lui avait fait le coup de canne.

— Imbécile ! cria Ulicia. (Elle poussa de nouveau la prisonnière contre le mur.) Crétine ! Garce sans la moindre valeur !

Tovi semblait mourir d’envie d’entrer dans la partie.

Du coin de l’œil, Kahlan aperçut sur le sol un morceau de la canne d’Ulicia, qui avait frappé assez fort pour casser son arme fétiche.

Kahlan n’avait plus qu’une chance de s’en tirer : plaider sa cause.

— Sœur Ulicia, parvint-elle à lancer, je ne pouvais pas ranger les trois boîtes dans mon sac ! Vous m’aviez dit de le faire, mais elles n’entraient pas. J’ai prévu de faire deux autres voyages. C’est juré, je vous rapporterai les boîtes qui manquent !

Ulicia recula d’un pas, mais son regard brillait toujours de haine.

Elle braqua un index sur Kahlan, qui fut de nouveau projetée contre le mur. Cette fois, elle eut l’impression d’avoir été percutée par un taureau lancé à pleine vitesse. Du sang coulant sur ses yeux, incapable de reprendre son souffle, la prisonnière crut que sa dernière heure avait sonné.

— Pourquoi n’as-tu pas enroulé les deux autres boîtes dans ton sac de couchage ? Nous les aurions, et tout serait terminé…

Kahlan n’avait même pas envisagé de procéder ainsi.

— Ma sœur, il y avait déjà un objet dans mon sac de couchage.

Ulicia se pencha vers Kahlan, qui se demanda si elle n’allait pas bientôt regretter d’être née – ou de ne pas être déjà morte. Comparée à ce qui l’attendait, aucune des options ne paraissait pire.

Un nouveau coup « invisible » la propulsa contre le mur et la douleur explosa dans son crâne. Plaquée contre le mur, Kahlan n’avait même pas la possibilité de se laisser glisser sur le sol, de mettre les mains sur ses oreilles et de hurler jusqu’à s’en briser la voix.

— Qu’importent les détritus que tu gardes dans ton sac de couchage ! Tu aurais dû t’en débarrasser. Les boîtes passent avant tout.

Incapable de bouger à cause de la force qui l’épinglait au mur, le souffle coupé au point de ne plus pouvoir parler, Kahlan était plus impuissante qu’un nouveau-né. On eût dit qu’on lui enfonçait des éclats de glace dans les oreilles, ses poignets et ses chevilles lui faisaient un mal de chien et les vagues de douleur, dans sa tête, se succédaient à un rythme de plus en plus rapide.

— Tu crois pouvoir y retourner, cacher les deux dernières boîtes dans ton sac de couchage et revenir ici ? Est-ce dans tes possibilités, espèce d’idiote ?

Kahlan tenta en vain de répondre. À défaut, elle hocha la tête, prête à tout faire pour que la douleur cesse. Du sang coulait de son oreille blessée et le col de son chemisier en était déjà tout poisseux. Debout sur la pointe des pieds, elle se pressait contre le mur avec l’espoir absurde de le traverser et d’échapper à sœur Ulicia.

— Te souviens-tu des centaines de soldats que nous avons vus dans les niveaux inférieurs de ce palais ? Des colosses solitaires en quête d’un peu de compagnie…

Kahlan hocha de nouveau la tête.

— Si tu me déçois de nouveau, je te briserai tous les os et tu souffriras mille morts. Mais après, je te guérirai afin de te vendre à ces fiers guerriers en quête de « tendresse ». Tu finiras tes jours dans un bordel militaire, passant d’un inconnu à l’autre sans que nul se soucie de ton sort.

Sœur Ulicia ne lançait jamais des menaces en l’air, Kahlan le savait. Cette femme ne connaissait pas la pitié et la souffrance des autres lui procurait une sorte d’extase.

Elle prit Kahlan par le menton et la força à redresser la tête.

— As-tu bien compris ce qui t’attend si tu me déçois de nouveau ? demanda la sœur.

La prisonnière parvint péniblement à acquiescer.

La force qui la plaquait au mur se volatilisa soudain.

Kahlan tomba à genoux. Tout le côté gauche de son visage l’élançait, et elle redoutait d’avoir plusieurs os fracturés.

— Que se passe-t-il ici ? demanda une voix masculine.

Ulicia et Tovi se retournèrent et sourirent au soldat qu’elles n’avaient pas entendu approcher. Le front plissé, l’homme étudia attentivement Kahlan, qui l’implora du regard de la tirer de ce cauchemar.

Le garde ouvrit la bouche pour s’adresser aux deux sœurs, mais les mots restèrent coincés dans sa gorge. Regardant les deux femmes qui lui souriaient, il leur rendit la politesse.

— Tout va bien, mes dames ?

— Bien sûr ! répondit Tovi avec un rire de gorge. Nous allions nous reposer un peu sur ce banc, là… Je me plaignais de mon dos douloureux, c’est tout. Nous étions en train de dire, mon amie et moi, que la vieillesse est vraiment un naufrage.

— Ce n’est sûrement pas rose tous les jours, dit le soldat. Quoi qu’il en soit, bonne journée, mes dames.

Le type s’éloigna sans adresser ne serait-ce qu’un geste à Kahlan. Il l’avait vue, c’était presque sûr, mais il avait oublié cet événement presque aussitôt.

Comment s’en étonner, puisque Kahlan elle-même oubliait des choses à son propre sujet ?

— Debout ! cria Ulicia.

Kahlan se releva péniblement.

— Nous perdons notre temps, garce de paysanne ! Tovi, prends la robe de cette imbécile et veille sur le trésor qu’elle contient !

— Cette robe est à moi ! cria Kahlan.

Elle tenta d’arracher le vêtement à Ulicia.

Le coup que lui décocha la sœur, sans recourir à la magie, fut assez puissant pour qu’elle tombe à la renverse, les poumons vidés de leur oxygène.

Une tache rouge apparut puis s’élargit très vite sur le sol.

Kahlan souffrait atrocement, mais elle n’avait aucune intention de baisser les bras.

— Tu veux que je quitte la ville avant vous ? demanda Tovi à Ulicia.

Elle avait glissé sous son bras la boîte d’Orden enveloppée dans la robe et ne paraissait pas plus impressionnée que ça.

— Je pense que c’est la meilleure solution. Ainsi, tu mettras la boîte en sécurité pendant que cette idiote ira chercher les autres. Si cette seconde incursion durait aussi longtemps que la première, il serait trop dangereux que nous attendions ici ensemble. Mieux vaut éviter d’attirer l’attention des gardes… Nous ne sommes pas venues pour nous battre.

— Si nous étions interrogées, renchérit Tovi, être en possession d’une boîte d’Orden ne jouerait sûrement pas en notre faveur. Je dois vous attendre quelque part ou continuer mon chemin jusqu’à ce que vous me rattrapiez ?

— Autant que possible, évite de t’arrêter… (Ulicia fit signe à Kahlan de se relever, puis elle continua sa conversation avec Tovi.) Cecilia, Armina et moi te rejoindrons là où tu sais…

Tovi regarda Kahlan avec un sourire mauvais.

— Tu vas avoir quelques jours de répit pour imaginer ce que je te ferai pour fêter nos retrouvailles ! Une chance, non ?

— Si vous le dites, ma sœur…

— Eh bien, bon voyage ! lança Ulicia à sa complice.

Alors que Tovi s’éloignait déjà, emportant la magnifique robe blanche, Ulicia tira Kahlan par les cheveux puis lui palpa le côté gauche du visage.

— Tu as plusieurs fractures, annonça-t-elle. Si tu accomplis ta mission, je te guérirai. Dans le cas contraire, ces os brisés ne sont qu’un début…

» Mes amies et moi avons encore beaucoup à faire pour atteindre notre objectif. Il en va de même pour toi. Réussis aujourd’hui, et tu seras soignée. Nous préférerions que tu restes en bon état pour tes futures missions, mais on peut toujours s’arranger autrement, dans la vie… Maintenant, file chercher les deux autres boîtes !

Kahlan regretta de ne pas pouvoir oublier la douleur aussi facilement que sa vie passée. Hélas, sa mémoire semblait ne vouloir conserver que les mauvaises choses…

En serrant les dents à cause de la douleur, elle remit son sac à dos et se prépara à partir.

— Tu as intérêt à m’apporter les deux ! cria Ulicia dans son dos.

Kahlan hocha la tête et s’éloigna aussi vite que possible.

Tout le monde l’ignorait, comme si elle était invisible. Même si certains soldats l’apercevaient, ils l’oubliaient une seconde plus tard…

Elle ouvrit la porte aux serpents jumeaux, évita les gardes sans difficultés, négocia les divers escaliers et couloirs tout aussi aisément et se retrouva très vite devant les portes du fabuleux jardin.

Après avoir poussé un des deux battants, elle entra de nouveau dans le sanctuaire et se repéra beaucoup plus vite que la première fois.

Arrivée devant les boîtes noires, elle resta un moment pétrifiée à l’idée du sacrifice qu’elles allaient lui coûter.

Puis elle ouvrit son sac et le posa à côté des boîtes.

Submergée par une vague de douleur, elle s’immobilisa, attendit le reflux et s’essuya le nez d’un revers de la manche. Une de ses narines saignait en permanence…

Très prudemment, elle passa le bout de ses doigts sur sa joue gauche avec l’espoir futile d’apaiser la douleur. Son massage n’eut aucun effet, mais elle faillit s’évanouir en sentant sous son index la pointe d’un petit objet saillant. Était-ce un éclat de la canne d’Ulicia, ou la moitié d’un de ses os brisés ?

Quelle que soit la réponse, Kahlan avait des vertiges et elle devait produire un effort surhumain pour ne pas vomir.

Consciente d’avoir peu de temps, elle entreprit de défaire la lanière de cuir qui tenait fermé son sac de couchage. Avec les doigts poisseux de sang, ce ne fut pas un jeu d’enfant, mais elle finit par en avoir terminé.

Bien entendu, le pire restait à venir…

Déroulant le sac de couchage, Kahlan saisit l’objet qu’il enveloppait et le posa sur l’autel. Quel sacrifice elle allait consentir pour pouvoir emporter les deux maudites boîtes !

Malgré ses sanglots, elle entreprit de dissimuler les deux boîtes restantes dans le sac de couchage. Dès que ce fut fini, elle renoua la lanière, tirant très fort, remit le sac sur son dos et repartit.

Alors qu’elle traversait la pelouse, elle s’immobilisa, se retourna et, les yeux brouillés de larmes, regarda le trésor qu’elle devait laisser derrière elle.

Son bien le plus précieux.

Et elle était forcée de s’en défaire !

Dévastée, elle se laissa tomber à genoux.

Elle ne s’était jamais sentie ainsi. Vaincue. Battue à plate couture. Lessivée…

Elle se releva et avança en pleurant. Elle détestait sa vie. Non, elle détestait vivre ! Par la faute de deux mauvaises femmes, voilà qu’elle devait abandonner l’objet qu’elle aimait plus que tout au monde.

Elle ne voulait pas sacrifier ainsi son trésor. Mais si elle désobéissait à un ordre si important, sœur Ulicia ne la raterait pas.

Quel atroce destin ! À part quatre Sœurs de l’Obscurité, le monde entier ignorait son existence.

Ne pouvait-il pas y avoir une personne qui se souvienne d’elle ?

Pourquoi le seigneur Rahl ne venait-il pas à son secours ?

Des souhaits, toujours des souhaits. Bien entendu, ça ne servait à rien.

Personne ne l’aiderait.

Une nouvelle fois, elle regarda en arrière. Non, elle ne devait pas s’éloigner ! Elle avait déjà trop souffert pour s’arracher ainsi le cœur.

Quelle pleureuse elle faisait ! C’était étrange, car elle n’avait jamais été comme ça, avant. Elle le savait, si bizarre que cela parût. Sans pouvoir dire pourquoi ni comment, elle avait la certitude d’avoir été une femme forte capable de ne compter que sur elle-même pour survivre. En ce temps-là, elle ne passait sûrement pas ses journées à se lamenter.

Les yeux rivés sur son trésor, elle y puisa de la force – en même temps, il lui sembla qu’elle allait chercher des ressources au plus profond d’elle-même.

Elle devait redevenir la femme de jadis ! Il fallait qu’elle soit forte pour se tirer de ce piège mortel.

Lorsqu’on était seul, on se sauvait seul. Il n’y avait rien de plus compliqué que ça…

L’objet qu’elle abandonnait n’était plus à elle. C’était un cadeau au seigneur Rahl en échange de la merveilleuse révélation qu’elle venait d’avoir dans son jardin.

La noblesse de la vie – de sa vie – était son véritable bien le plus précieux !

— « Maître Rahl nous guide… », murmura-t-elle, citant les dévotions. Merci, maître, de m’avoir guidée jusqu’à ce qui reste de noble en moi.

Kahlan essuya de ses yeux un mélange de sueur et de sang. Si elle faisait montre de faiblesse, les sœurs l’écraseraient sans pitié. Et si elles parvenaient à tout lui arracher, elles auraient gagné.

C’était intolérable et ça ne devait pas arriver.

Se souvenant qu’elle n’avait pas qu’un seul trésor, elle baissa les yeux sur son collier puis saisit entre le pouce et l’index la petite pierre. Ce bijou était encore à elle. Pour tout lui avoir pris, Ulicia devrait attendre encore un peu.

Détournant la tête de l’autel, elle accéléra le pas. Le premier objectif était de rejoindre Ulicia, afin qu’elle la soigne. Bien entendu, elle la guérirait pour mieux l’exploiter, mais les motivations des gens, parfois, comptaient moins que leurs actes.

Il n’était pas question qu’elle capitule devant Ulicia et les autres. Ces femmes finiraient peut-être par la vaincre, mais nul ne pourrait dire qu’elle ne s’était pas battue.

Même si elle y perdait la vie, elle aurait épargné une défaite dévastatrice à son esprit – tout simplement en faisant montre de bravoure…

Chapitre 59

Cara attendait impatiemment de l’autre côté du champ de force. Postée près de la porte bardée de fer, Rikka montait la garde, décidée à assurer coûte que coûte la sécurité de son seigneur.

La lueur rouge indiqua aux deux Mord-Sith que leur maître traversait le champ de force.

Dès qu’il fut passé, Richard approcha des bagages proprement empilés près de la porte, s’empara de son sac à dos et rangea les deux livres dedans.

— Nous partons ? demanda Cara.

Richard ajusta le sac sur ses épaules puis soupira :

— Oui, et nous avons intérêt à ne pas perdre de temps.

Tandis qu’il récupérait son arc et son carquois, Nicci et Cara allèrent prendre leurs affaires.

Cara désirait sans doute que Nicci vienne avec eux – une protectrice de plus ne pouvait pas faire de mal ! Histoire de le souligner, elle était allée chercher les bagages de la magicienne sans attendre son autorisation.

Le Sourcier remarqua que Rikka portait déjà un paquetage. Un instant, il faillit lui demander où elle comptait aller, mais il se souvint qu’il s’agissait d’une Mord-Sith. S’il lui disait de rester, elle répliquerait que sa place était auprès du seigneur Rahl.

Habitué à être seul avec Cara, Richard aurait un peu de mal à gérer la présence de deux Mord-Sith à ses côtés, mais il finirait par s’y faire.

— Tout le monde est prêt ? demanda-t-il.

Les trois femmes ayant acquiescé, Richard prit la tête de la petite colonne.

Ses compagnes étaient d’humeur plus que médiocre et il n’avait guère envie de rire non plus…

Cara lui obéissait aveuglément, il le savait, mais elle n’était pas du genre à se laisser dicter ses actes, fût-ce par Nicci. Avant d’accepter de partir, elle avait dû accabler la magicienne de questions. Et les réponses qu’elle avait obtenues ne lui avaient sans doute pas regonflé le moral…

Au pied de la tour, Richard s’engagea sur la passerelle circulaire. Mais il s’immobilisa après quelques pas, comme s’il avait eu une révélation.

Ses trois compagnes le regardèrent, interdites…

— Nicci, ils ne vont sûrement pas te faire confiance !

— Pardon ?

— C’est trop important ! Ils ne se contenteront pas de te laisser exécuter leurs ordres. Craignant que tu perdes courage, ou que tu ne réussisses pas à m’empêcher de fuir, ils prévoiront des contre-mesures.

— Vous pensez qu’ils vont vous tomber dessus, seigneur ? demanda Cara.

— Non, pas exactement… Mais je crois qu’ils tendront une embuscade sur le chemin de la sortie, juste au cas où. Si nous fonçons dans le piège, il sera trop tard pour réagir.

— Seigneur Rahl, dit Rikka, Cara et moi, nous vous défendrons jusqu’à notre dernier souffle.

— Je sais, mais j’espère que nous n’en arriverons pas là. Ces trois vieillards ne veulent pas me nuire. Ils croient que j’ai besoin d’aide, et je ne veux pas que vous leur fassiez du mal.

— S’ils nous attaquent et tentent de vous lancer un sort, dit Cara, n’escomptez pas que nous les laisserons faire.

— N’ai-je pas dit que je refuse d’en arriver là ? demanda Richard.

— Seigneur Rahl, insista Cara, je ne peux pas permettre que des gens vous attaquent, même avec les meilleures intentions du monde. Dans une situation pareille, l’indécision est un crime. S’ils s’en prennent à vous, il faudra les arrêter, point à la ligne ! Laissons-les réussir leur coup, et vous ne serez plus jamais le même. Comment nous passerions-nous de notre nouveau seigneur Rahl ?

Cara se pencha et fixa sur Richard ce « regard de Mord-Sith » qui lui donnait chaque fois la chair de poule.

— De plus, si vous les laissez réussir pour les ménager, ils vous arracheront le souvenir de cette femme, Kahlan, qui semble si importante pour vous. C’est ce que vous voulez, vraiment ?

— Non, et tu le sais très bien… Faisons de notre mieux pour ne pas en arriver là. Si nous échouons, j’ai peur que tu aies raison : nous devrons nous défendre. Si ça se produit, jurons tous que nous ne riposterons pas avec plus de violence que nécessaire.

— Hésiter est le meilleur moyen de tout perdre, dit Cara. Si j’avais agi quand il était encore temps, dans ma jeunesse, je ne serais jamais devenue une Mord-Sith.

Une fois encore, Richard dut concéder la victoire à Cara. L’Épée de Vérité lui avait appris que la notion de « compromis » n’avait pas cours quand on dansait avec les morts.

— Je sais de quoi tu parles…, souffla le Sourcier.

Nicci leva les yeux pour étudier la tour qui les dominait de sa fabuleuse hauteur.

— Où s’embusqueront-ils, d’après toi ?

— Je n’en sais rien… La forteresse est immense, mais il n’y a qu’une sortie. En revanche, on peut accéder au portail par des centaines de voies différentes. Pour se faciliter la tâche, ils attendront dans la cour, juste avant le pont-levis.

— Seigneur Rahl, il y a un autre chemin pour sortir ! s’écria Rikka.

— De quoi veux-tu parler ?

— Il existe une autre sortie ! Pour l’atteindre, il faut négocier un labyrinthe souterrain impressionnant…

— Comment sais-tu ça ? coupa Richard.

— Votre grand-père m’a montré ce chemin…

Richard ne prit pas le temps de s’émerveiller de la nouvelle.

— Tu pourrais retrouver ce lieu ?

Rikka réfléchit un long moment.

— Je crois, oui… Je détesterais nous conduire dans un piège mortel, mais ça n’arrivera pas, j’en suis convaincue. En ce moment, nous sommes déjà sur la bonne voie, et ça m’aidera beaucoup.

Richard voulut poser la main sur la garde de son épée. Hélas, il ne l’avait plus depuis déjà un moment…

— Nous te suivons, Rikka, dit-il d’un ton morose.

La Mord-Sith partit aussitôt d’un pas martial.

Richard se laissa dépasser par Nicci, puis il lui emboîta le pas afin de confier l’arrière-garde à Cara.

Au bout d’une dizaine de pas, il s’arrêta et s’immobilisa.

— Ce chemin n’est pas bon non plus, dit-il à Rikka. Zedd te l’a montré, et il connaît très bien les Mord-Sith. Il sait que vous l’aimez beaucoup, mais que vous n’hésiteriez pas un instant entre lui et moi, en cas de conflit.

» Zedd est un vieux filou. Il ordonnera à Nathan et Anna de surveiller la voie principale, puis il ira nous attendre là où il t’a emmenée, mon amie.

— S’il y a vraiment deux sorties, dit Nicci, ils devront se diviser pour les contrôler. En supposant que Zedd raisonne comme tu le dis, Richard… Il peut avoir oublié qu’il a montré un passage secret à Rikka. Ou supposer qu’elle omettra de t’en parler.

Richard secoua lentement la tête.

— Zedd n’est pas homme à commettre des bourdes pareilles…

Nicci parut un peu inquiète.

— Tu ne peux pas utiliser ton pouvoir sans attirer la bête de sang, nous le savons. Mais personne ne m’empêche d’invoquer le mien, et il est supérieur à celui de Zedd. Si nos « amis » se divisent, comme tu le suggères, nous ne devrons pas les affronter tous en même temps.

— C’est vrai, mais ce genre de bras de fer ne me dit rien, surtout dans l’enceinte de la forteresse. Il existe peut-être des défenses qui s’activent lorsque le Premier Sorcier est en danger. Si tu lances un banal sortilège pour retarder Zedd, tu risques d’encaisser une riposte disproportionnée. Je ne veux pas qu’il t’arrive malheur, Nicci. Et je pense qu’arrêter Zedd ne sera pas facile…

— Alors, que proposes-tu, dans ce cas ?

— De prendre un chemin qui l’empêchera de nous suivre.

— Pardon ?

— La Sliph, mon amie !

Tous baissèrent les yeux vers le pied de la tour, comme si la Sliph, à l’instar d’un petit chien, avait décidé d’accourir en entendant son nom.

— C’est évident ! s’écria Cara. Nous aurons filé avant même qu’ils s’en aperçoivent ! Et ils ne pourront pas nous suivre.

— C’est tout à fait ça ! (Richard tapota l’épaule de la Mord-Sith.) Et maintenant, en route !

Dès qu’ils furent dans la salle de la Sliph, Nicci lança un petit sort pour allumer toutes les torches. Puis le Sourcier et ses trois compagnes se placèrent tout autour du puits.

Tous se penchèrent pour le sonder du regard.

— Il n’y a qu’un problème, dit Richard, soudain frappé par une idée déprimante. Pour appeler la Sliph, je vais devoir recourir à ma magie.

— Pour un problème, c’est un problème ! s’écria Nicci.

— Pas nécessairement, dit Cara. Shota nous a révélé que votre pouvoir, seigneur, était susceptible d’attirer la bête de sang. Mais ce monstre agit de manière aberrante. Il peut venir quand vous lancez un sort, ou ne pas se montrer. C’est imprévisible, et Shota a bien insisté là-dessus.

— En revanche, rappela Nicci, si nous choisissons les deux autres possibilités, nous sommes certains de devoir affronter Zedd, Anna ou Nathan.

— Emprunter une sortie classique présente deux difficultés, dit Richard. Filer entre les pattes de nos amis, puis les empêcher de nous rattraper. Opter pour la Sliph nous assure qu’aucun des trois vieillards ne pourra nous suivre. Ils ne sauront pas où nous sommes allés, et nous ne serons donc pas contraints de les affronter. J’aime trop mon grand-père pour avoir envie de me battre contre lui.

— Je suis d’accord avec cette analyse, annonça Cara.

— Moi aussi, dit Rikka.

— Appelle la Sliph, souffla Nicci à Richard. Et dépêche-toi, avant que ton grand-père ait l’idée de venir voir ce que nous faisons.

Richard n’hésita plus. Tendant les mains au-dessus du puits, il commença par invoquer son propre pouvoir – un exercice malaisé pour lui. Mais il y était parvenu dans le passé, et il n’y avait aucune raison que ça ne se reproduise pas.

Il relâcha la pression, au plus profond de lui-même. S’il voulait retrouver la femme qu’il aimait plus que tout au monde, il devait être moins tendu.

Un moment, la douleur d’être séparé d’elle prit le dessus. Chaque jour, presque toutes les heures, il traversait ainsi des tempêtes de désespoir.

Mais il se ressaisit, et le désir brûlant de sauver sa femme réveilla quelque chose au plus profond de lui-même.

Un feu rugissait maintenant dans le noyau même de son âme, là où n’existaient ni le temps ni l’espace.

De la lumière apparut entre ses poings tendus. Alors, il pressa l’un contre l’autre les deux serre-poignets en argent rembourrés de cuir qu’il portait en permanence. La première fois, il n’avait pas ces artefacts, mais la Sliph lui avait dit qu’il les lui faudrait pour l’appeler de nouveau.

Richard se concentra sur une seule idée : faire venir la Sliph afin qu’elle l’aide à sauver Kahlan.

Réponds-moi ! Réponds-moi, je le veux !

La lumière magique s’orienta vers le fond du puits, évoquant irrésistiblement un éclair sur le point de zébrer l’air.

Il n’y eut pas de roulement de tonnerre. Pourtant, une sorte de foudre plongea résolument dans les ténèbres du puits.

Les quatre visiteurs attendirent avec une angoisse évidente. Du coin de l’œil, Nicci sondait sans cesse les ombres de la pièce, où la bête de sang risquait de se matérialiser.

L’écho du pouvoir envoyé en mission par le Sourcier se répercuta dans la salle durant de longues minutes.

Puis le silence se fit.

Très vite troublé par un lointain bourdonnement.

Le bruit que produit un être qui revient à la vie.

Le sol commença de trembler et de la poussière monta de ses fissures.

Tout au fond du puits, une entité venait de se mettre en chemin à une vitesse incroyable. Un hurlement aigu ponctuait sa progression, se faisant de plus en plus net au fil des secondes.

Nicci, Cara et Rikka reculèrent avec un bel ensemble lorsqu’une lance de vif-argent jaillit du puits et s’immobilisa avec une étrange grâce… métallique.

Cette excroissance changea lentement de forme pour prendre l’apparence d’une femme aux traits délicats.

Du vif-argent vivant… et qui souriait au Sourcier de Vérité.

— Tu m’as appelé, maître ?

La voix féminine se répercuta dans toute la salle. Pourtant, les lèvres de vif-argent n’avaient pas bougé…

Sans se soucier de la stupéfaction de Nicci et Rikka, Richard approcha encore du puits.

— Oui, Sliph, je t’ai réveillée. Merci d’être venue, car j’ai besoin de toi.

— Tu veux voyager, maître ?

— Oui. Et mes amies aussi.

— C’est très bien ! Approchez, et nous voyagerons.

Richard fit signe à ses compagnes d’approcher. Une excroissance jaillit du puits, prit la forme d’une main et vint toucher le front de chaque femme.

— Tu as déjà été en moi, dit la Sliph à Cara. Tu peux voyager.

La créature passa à Nicci.

— Tu possèdes ce qui est requis, dit-elle. Toi aussi, tu peux voyager.

Ce fut enfin le tour de Rikka, qui subit l’examen de bonne grâce malgré ses réticences vis-à-vis de la magie.

— Toi, tu ne peux pas voyager, dit la Sliph.

— Mais si Cara est…, commença Rikka.

— Tu n’as pas ce qui est exigé. Les deux facettes…

— Je dois les accompagner, s’entêta Rikka, croisant agressivement les bras. Je viens, un point c’est tout !

— Comme tu voudras. Mais tu mourras, et tu ne seras pas avec tes amis non plus…

Richard posa une main sur le bras de Rikka pour l’empêcher de discutailler.

— Cara s’est un jour emparée du pouvoir d’un adversaire qui contrôlait les deux variantes de la magie. C’est pour ça qu’elle peut voyager. Il n’y a rien à faire : tu dois rester ici.

La Mord-Sith capitula de mauvaise grâce.

— Dans ce cas, vous devriez partir vite !

— Viens, dit la Sliph à Richard, et nous voyagerons. Où veux-tu aller ?

Le Sourcier faillit nommer une destination, mais il se ravisa au dernier moment.

— Rikka, tu ne peux pas venir avec nous… Il vaudrait mieux que tu nous laisses, afin de ne pas m’entendre dire où je veux me rendre. Si tu es au courant, nos « amis » peuvent finir par l’apprendre aussi. Mon grand-père sait être très rusé quand il veut faire parler quelqu’un.

— Il vaut mieux que je ne sache rien, admit Rikka. (Elle sourit à Cara.) Veille sur lui.

— Comme toujours… Sans moi, il est impuissant comme l’agneau qui vient de naître.

Richard ignora superbement les vantardises de la Mord-Sith.

— Rikka, je vais te confier un message pour Zedd. Écoute-moi attentivement…

» Dis-lui que quatre Sœurs de l’Obscurité ont capturé Kahlan, la véritable Mère Inquisitrice, pas le cadavre enterré en Aydindril. Ajoute que je reviendrai le plus vite possible avec la preuve de ce que j’avance. Lorsque je serai de retour, je demande qu’il me laisse lui présenter ma preuve, avant de tenter une « guérison ». Ajoute que je l’aime et que je comprends qu’il s’inquiète pour moi. Mais j’agis comme le doit un Sourcier, en accord avec la mission qu’il m’a confiée en me remettant l’Épée de Vérité.

Dès que Rikka fut sortie, Cara prit la parole :

— Quelle preuve, seigneur Rahl ?

— Je n’en sais rien, puisque je ne l’ai pas encore trouvée ! (Richard se tourna vers Nicci.) Note bien ces conseils, mon amie. Dans la Sliph, tu devras respirer. Au début, tu voudras bloquer ton souffle, mais c’est impossible. Quand nous serons arrivés, accepter de nouveau l’air ne sera pas facile…

Nicci semblant très nerveuse, Richard lui prit la main.

— Je serai avec toi, et Cara aussi. Nous avons tous deux l’expérience du vif-argent. Je ne t’abandonnerai pas, sois-en assurée. Se forcer à inhaler du vif-argent est difficile, mais ensuite, tu apprécieras cette expérience. Au bout de quelques minutes, tu éprouveras une douce extase…

— De l’extase…, répéta Nicci, dubitative.

— Le seigneur Rahl dit la vérité, intervint Cara. Vous verrez…

— N’oublie pas : quand le voyage sera fini, tu ne voudras pas abandonner la Sliph et respirer de l’air comme avant. Mais il faudra t’y forcer. Sinon, tu mourras. C’est bien compris ?

— Oui.

— Alors, suis-moi…

Richard enjamba le muret.

— Où veux-tu aller, maître ?

— Au Palais du Peuple, en D’Hara. Tu connais cet endroit ?

— Bien sûr. C’est un site central.

— Un site central ?

Le visage de vif-argent exprima une profonde surprise.

— Oui, comme cette forteresse…

— Je vois, fit Richard.

En réalité, il ne voyait rien du tout, mais l’heure n’était pas à d’interminables débats.

— Pourquoi le Palais du Peuple ? demanda Nicci.

— Il faut bien aller quelque part, non ? Au palais, nous serons en sécurité. Mieux encore, nous aurons à notre disposition de fabuleuses bibliothèques. Qui sait ? nous y trouverons peut-être des informations sur La Chaîne de Flammes. Les Sœurs de l’Obscurité étant impliquées dans cette affaire, je suppose qu’il y a un rapport avec la magie…

» D’après ce que nous avons entendu, l’armée d’harane, qui marche vers le sud, ne doit pas être très loin du palais. En outre, il est fort possible que Berdine y réside.

— Berdine ?

— Une autre Mord-Sith qui m’aide à traduire le haut d’haran. Elle travaille toujours sur le journal de Kolo, et elle a peut-être découvert des choses fascinantes.

Richard jeta un petit coup d’œil à Cara.

— Nous rencontrerons peut-être le général Meiffert, qui nous en dira plus long sur le moral des troupes.

Cara ne put s’empêcher de sourire.

— C’est un bon plan, dit Nicci, et un endroit qui en vaut bien d’autres. Là-bas, tu ne seras pas en danger, et c’est le plus important !

— Sliph, dit Richard, nous voulons aller au Palais du Peuple, en D’Hara.

Un bras de vif-argent vint enlacer les trois voyageurs.

Richard sentit que Nicci lui serrait convulsivement la main.

— Seigneur Rahl ? demanda soudain Cara.

Richard leva sa main libre pour faire signe à la Sliph d’attendre un peu.

— Oui ?

— Eh bien… Vous tenez la main de Nicci… Voudriez-vous prendre la mienne ? Pour que nous ne nous perdions pas, bien sûr…

Richard tenta de ne pas sourire face à l’inquiétude ô combien visible de la Mord-Sith. Même si elle connaissait déjà celle de la Sliph, Cara redoutait terriblement la magie.

— Tu as raison, dit le Sourcier. Il ne faut surtout pas qu’on se perde.

Il prit la main de Cara…

… Et fut frappé par une idée.

— Attends encore un peu, dit-il à la Sliph.

— Tu veux quelque chose, maître ?

— Oui, te poser une question. Connais-tu une femme appelée Kahlan Amnell ? La Mère Inquisitrice ?

— Ce nom m’est inconnu…

Richard soupira de déception. Il n’espérait pas vraiment une réponse positive, mais…

— Et un endroit nommé le Profond Néant, ça te dit quelque chose ?

— Je connais plusieurs lieux qui appartiennent au Profond Néant. Beaucoup ont été détruits, mais certains existent encore. Je peux t’y conduire, si tu veux…

— Sliph, certains de ces lieux sont-ils des sites centraux ?

— Oui, l’un d’eux… Caska en est un. Tu désires voyager jusque-là ?

Richard regarda Nicci et Cara.

— Vous avez déjà entendu parler de Caska ?

La magicienne secoua la tête.

— Quand j’étais enfant, dit Cara, il me semble avoir entendu ce nom… Désolée, seigneur, mais je ne peux pas en dire plus. Sauf qu’il semble venir d’anciennes légendes…

— Quelles légendes ?

— De vieilles fables d’haranes… au sujet de transmission de rêves… Des histoires que se racontent les gens sur le passé de D’Hara. Caska me paraît être un nom lié à nos origines.

La transmission de rêves dans un lointain passé ? Dans un des livres de la salle secrète, Richard avait lu quelque chose au sujet des « jeteurs de rêves » – un nom visiblement calqué sur « jeteur de sorts ». Manquant de temps, il n’avait pas traduit ce passage de Gegendrauss, le grimoire en haut d’haran.

Même s’il en était le chef, Richard connaissait bien peu de choses sur la mystérieuse D’Hara.

Cara aussi avait des connaissances limitées. Pourtant, elle venait de l’aider à avancer d’un grand pas sur la piste de Kahlan.

— Sliph, nous voulons voyager, dit le Sourcier. Nous allons à Caska, dans le Profond Néant.

N’ayant pas voyagé dans la Sliph depuis longtemps, Richard avait quelques appréhensions. Mais la joie d’avoir trouvé de nouvelles informations les balaya en un clin d’œil.

— Nous voyagerons jusqu’à Caska, annonça la Sliph.

Sa voix se répercuta dans la salle de pierre où Kolo était mort des millénaires plus tôt en veillant sur le puits magique.

C’était l’époque des Grandes Guerres, terminées depuis longtemps. Ou plutôt interrompues, car le conflit d’aujourd’hui n’était rien d’autre que l’épilogue de ces antiques affrontements.

Le bras de vif-argent souleva les trois voyageurs et les plongea dans le puits.

Nicci prit une profonde inspiration, serra très fort la main de Richard et se laissa immerger dans l’inconnu.

Chapitre 62

— Richard ? lança une voix féminine.

Celle de Nicci, reconnut immédiatement le Sourcier.

Toujours stupéfié d’avoir trouvé le grimoire, il gagna le pied de l’escalier et regarda en haut, où Cara et Nicci attendaient son retour depuis des heures.

— J’ai trouvé…, souffla-t-il. Enfin, c’est Jillian…

— Comment êtes-vous entrés dans la tombe ? demanda Nicci alors que le Sourcier et la fillette gravissaient les marches. En arrivant, nous sommes venues voir et vous n’y étiez pas.

— Jillian ? appela une voix masculine.

— Grand-père !

La petite prêtresse des ossements monta les marches quatre à quatre et courut se jeter dans les bras d’un vieil homme.

— Qui est-ce ? demanda Richard quand il eut rejoint ses deux amies.

— Le devin du peuple de Jillian, le gardien des antiques connaissances – et un grand-père mort d’inquiétude pour sa petite fille.

Richard sourit de cette présentation, si typique de la nouvelle vision du monde de Nicci.

— Ravi de vous rencontrer, dit Richard en serrant la main du vieux sage. Votre petite-fille est formidable. Sans elle, je ne m’en serais pas sorti.

— Tu aurais trouvé le livre si je ne l’avais pas vu la première, assura Jillian en souriant.

Richard lui rendit son sourire.

— Qu’est-il arrivé aux hommes de Jagang ? demanda-t-il en se tournant vers Nicci.

— Brouillard nocturne…, répondit simplement la magicienne.

Jillian s’étant éloignée avec son grand-père pour aller saluer Lokey, perché sur un muret voisin, Richard demanda à mi-voix :

— Un brouillard, tu es sûre ?

— Oui… Une brume surnaturelle a balayé les rangs de soldats, les rendant tous aveugles.

— Pas seulement, corrigea Cara avec une évidente satisfaction. Les yeux de ces porcs ont jailli de leurs orbites. Un magnifique carnage, seigneur. Je me suis régalée !

Richard dévisagea Nicci, le front plissé. Il allait lui falloir une solide explication…

— C’étaient des éclaireurs, dit la magicienne. Je les ai souvent vus et ils me connaissaient. Aurais-je dû leur permettre de m’identifier ? En outre, je voulais que les survivants ne soient plus d’aucune utilité à Jagang.

» Le grand-père de Jillian doute que beaucoup d’entre eux réussissent à rejoindre le gros de l’armée, mais je me suis arrangée pour que certains soient près de leur monture quand ils perdaient la vue. Leurs chevaux les ramèneront au bercail. Je veux que les rescapés terrorisent leurs camarades en leur racontant comment un brouillard surnaturel les a aveuglés en quelques secondes. Les histoires de ce genre ne gonflent pas vraiment le moral des soldats…

» Violer, piller et tuer, voilà qui amuse beaucoup les soudards de Jagang ! En revanche, ils n’aiment pas les attaques magiques. À la rigueur, ils acceptent de tomber au champ d’honneur pour la gloire du Créateur, mais être frappés par une force inconnue et finir handicapés ne leur dit rien qui vaille.

» Connaissant Jagang, il choisira de contourner le Profond Néant, histoire de préserver le moral de ses troupes. En conséquence, l’armée de l’Ordre devra marcher plus longtemps vers le sud avant de pouvoir entrer en D’Hara pour réaliser sa manœuvre tournante.

— Très bien vu, Nicci…, dit Richard. Très bien vu !

La magicienne eut un sourire radieux.

— Tu as trouvé un grimoire intéressant ? demanda-t-elle en désignant le livre que tenait Richard.

— La Chaîne de Flammes ! C’était un titre d’ouvrage… (Richard gravit quelques marches et vint s’asseoir entre la Mord-Sith et la magicienne.) Nicci, j’aimerais que tu y jettes un coup d’œil avant moi… Au cas où ce serait un recueil de prophéties… Tu vois ce que je veux dire ?

— Bien entendu, Richard… Je vais le faire.

Le Sourcier tendit l’ouvrage à son amie.

Il n’avait aucune envie de l’ouvrir et de découvrir beaucoup trop tard qu’il n’aurait pas dû, parce que ç’aurait attiré la bête de sang. Au moment où il allait obtenir les réponses qu’il cherchait depuis des semaines, finir comme ça aurait été stupide.

Nicci entreprit de feuilleter le livre et Cara s’autorisa à lire par-dessus son épaule.

— Ça n’a aucun sens, déclara-t-elle en relevant les yeux.

Richard vit que Nicci était loin de partager son opinion. Blanche comme un linge, elle semblait avoir du mal à respirer.

— Par les esprits du bien…, murmura-t-elle.

Alors qu’elle continuait sa lecture en silence, Richard sortit de la crypte et alla s’asseoir au pied d’un olivier.

Une liane poussait autour du tronc. Le Sourcier tendit une main pour en arracher une feuille.

Il se pétrifia, les doigts à moins d’un pouce du végétal.

Un frisson courut le long de sa colonne vertébrale.

Cette liane lui rappelait quelque chose.

Il se souvint d’un passage du Grimoire des Ombres Recensées, le livre que son père lui avait fait apprendre par cœur avant de le détruire.

« Quand les trois boîtes d’Orden seront mises dans le jeu, la liane-serpent croîtra et se multipliera. »

— Que se passe-t-il ? demanda Jillian. On dirait que tu as vu un fantôme…

— Jillian, cette variété de liane est répandue chez vous ?

— Non… Je crois que c’est la première que je vois.

— Elle a raison, dit le grand-père de la fillette. Je vis ici depuis toujours, et je n’ai jamais vu une liane de ce type. Enfin, si, une fois, il y a trois ans. Je crois que c’est ça… Oui, ça fera trois ans cet automne. La liane est morte, et je n’en ai plus jamais aperçu d’autre.

Richard arracha délicatement une vrille sur l’étrange liane qui ne portait pas de bourgeons.

— C’est un grimoire terriblement dangereux, dit soudain Nicci. (Plongée dans sa lecture, elle n’accordait aucune attention à ce qui se passait autour d’elle.) « Dangereux » n’est même pas assez fort, d’ailleurs… Je n’en suis qu’au début, mais… Eh bien, comment dire ?…

Brandissant la vrille volée à la liane, Richard se leva d’un bond.

— Nous devons filer, dit-il. Et sans tarder !

Alarmée par le ton de son seigneur, Cara cessa de lire par-dessus l’épaule de Nicci, qui leva elle aussi les yeux.

— Seigneur, que se passe-t-il ? demanda la Mord-Sith.

— On dirait que tu viens de voir le fantôme de ton père ! lança la magicienne.

— Non, c’est encore plus grave ! Je viens de comprendre. Oui, je sais ce qui se passe !

Le Sourcier dévala les marches pour entrer dans « sa » tombe.

— Sliph, nous voulons voyager !

— Richard, dit Jillian, qui avait suivi le Sourcier, tu dois m’aider à transmettre les rêves afin que les mauvais hommes ne reviennent jamais ici.

— Désolé, mais je dois partir très vite !

— Le seigneur Rahl nous a déjà beaucoup aidés, dit le grand-père de la gamine. Et il reviendra s’il en a la possibilité.

— C’est vrai, confirma Richard. Merci de m’avoir aidé, Jillian. Tu ne sais pas à quel point tu m’as été utile. Dis aux tiens de rester loin de cette liane.

— Richard, quelle mouche t’a piqué ? demanda Nicci.

Le Sourcier prit ses deux compagnes par le bras.

— Nous devons aller au Palais du Peuple !

— Pourquoi ? Qu’as-tu découvert ?

Richard montra la vrille de la liane à Nicci. Puis il la rangea dans sa poche.

— C’est une liane-serpent. Elle pousse uniquement lorsque les boîtes d’Orden ont été mises dans le jeu.

— Seigneur, les boîtes sont en sécurité dans le Jardin de la Vie, rappela Cara.

— Elles l’étaient, mais c’est fini ! Les Sœurs de l’Obscurité ont réveillé la magie d’Orden. Sliph, conduis-nous au Palais du Peuple.

— Viens, et nous voyagerons.

— Richard, dit Nicci, toujours réticente à partir, je ne vois pas le rapport avec tes rêves au sujet de cette Kahlan…

Le Sourcier posa une main sur la plaque métallique qui commandait la fermeture de la crypte.

— Au revoir, Jillian ! lança-t-il à la gamine, debout avec son grand-père en haut de l’escalier. Merci pour tout, et n’oublie pas que je reviendrai un jour.

La fillette agita la main en souriant.

Richard récupéra son arc et son carquois.

— Les sœurs ont besoin de Kahlan, dit-il à Nicci. C’est la dernière Inquisitrice vivante. Quand on met dans le jeu les boîtes d’Orden, on a besoin du Grimoire des Ombres Recensées. Et sais-tu ce qu’on trouve sur la première page ? « La véracité des phrases du Grimoire des Ombres Recensées, quand elles sont prononcées par une autre personne que le détenteur des boîtes d’Orden – et non lues par celui-ci – exige le recours à une Inquisitrice… »

Alors que la crypte finissait de se refermer, Richard entendit Jillian lui crier :

— Au revoir et bon voyage !

— Richard, c’est de la folie ! Et je…

— Ce n’est pas le moment de polémiquer, Nicci !

Richard monta sur le muret et tira les deux femmes avec lui.

— Une minute ! s’écria Nicci. (Elle ouvrit le sac à dos du Sourcier.) Le grimoire sera plus en sécurité avec toi.

Elle glissa l’ouvrage dans le sac.

— Tu as idée de ce qu’est La Chaîne de Flammes ?

— D’après ce que j’ai lu, mais je n’en suis pas très loin, c’est une formule théorique qui sert à invoquer des entités qui ont le potentiel requis pour voiler l’existence.

— « Voiler l’existence », répéta Cara. Et qu’est-ce que ça veut dire ?

— Je n’en suis pas sûre… Le grimoire semble être une sorte de discussion sur une théorie magique qui, si on la mettait en application, risquerait de détruire le monde des vivants.

— Pourquoi les sœurs auraient-elles besoin de ça ? lança Richard. Elles ont déjà les boîtes d’Orden.

Nicci ne répondit pas. De toute façon, elle n’adhérait pas aux hypothèses de Richard qui se fondaient immanquablement sur l’existence de Kahlan.

— Sliph, conduis-nous au Palais du Peuple !

Un bras jaillit du puits pour enlacer Richard et ses compagnes.

— Venez en moi, et nous voyagerons.

Avant de plonger dans le puits de vif-argent, Nicci et Cara prirent chacune une main du Sourcier.

Chapitre 65

Un cri terrifiant retentit dans la nuit. Tous les poils hérissés, Richard jaillit de sous sa couverture et se leva d’un bond.

Tout était calme sous la petite tente où il reposait. Le cri venait de l’extérieur, mais il ne cessait pas, lui vrillant les tympans et les nerfs.

Le Sourcier sortit de sa tente. Partout dans le camp, le cri résonnait comme pour exprimer l’horreur jusque dans le plus petit recoin de la plus minuscule tente.

Tout autour de Richard, des hommes aux yeux écarquillés tentaient de sonder les ténèbres. Arme au poing, le général Meiffert se tenait au milieu de ses hommes, prêt à combattre avec eux.

C’était un peu avant l’aube, comme le matin où Kahlan avait disparu…

La femme qu’il aimait… Un être hors du commun que tout le monde avait oublié si facilement.

Avait-elle crié, ce matin-là ? Peut-être, mais personne ne l’avait entendue…

Soudain, le hurlement mourut et tout le paysage, autour du Sourcier, devint plus noir que la nuit.

Richard reconnut les éternelles ténèbres du royaume des morts, un lieu où n’existaient ni l’aube ni l’espérance. Une entité d’une incroyable cruauté balayait la surface du monde des vivants, sans doute pour venir réclamer un bien qui lui était dû depuis longtemps.

En un éclair, cette écrasante obscurité se dissipa.

Incapables de parler, les soldats se regardèrent, cherchant à comprendre.

Richard devina que la vipère n’avait plus que trois têtes, désormais…

— Le Gardien est venu chercher une âme qui lui appartient, expliqua-t-il aux soldats et à leur chef. Réjouissez-vous qu’une championne du mal ait quitté ce monde. Espérons que tous les suppôts du Gardien finissent bientôt de cette façon.

Les hommes sourirent et affirmèrent qu’ils partageaient cet espoir. Puis ils retournèrent sous leurs tentes avec la ferme intention de profiter du peu de temps qu’il leur restait à dormir.

Le général salua Richard en se tapant du poing sur le cœur, puis il disparut lui aussi sous sa tente.

Au milieu du camp désormais désert, Richard repéra Nicci, qui avançait vers lui d’un pas résolu.

Le Sourcier fut troublé par l’allure très inhabituelle de son amie. Que se passait-il donc ? Vibrait-elle d’une colère que fort peu de gens, à part lui, justement, étaient en mesure de comprendre ? Après tout, elle avait également prêté serment au Gardien, et le sort que venait de subir Tovi risquait d’être un jour le sien…

Avec la crinière de cheveux blonds qui volait au vent autour de son visage, Nicci faisait penser à un magnifique oiseau de proie en train de fondre sur un malheureux rongeur.

Puis Richard vit les larmes qui roulaient sur les joues de son amie. Les dents serrées, le regard fixe, vibrante incarnation du danger et de la plus extrême vulnérabilité, Nicci vivait une crise majeure, ça ne faisait pas le moindre doute.

Richard la prit par la main et la fit entrer sous sa tente.

Elle se campa devant lui, menaçante comme un orage sur le point d’éclater. Ignorant ce qui lui arrivait, sans le moindre indice sur ses intentions, Richard recula autant que c’était possible dans cet espace exigu.

Avec un sanglot si désespéré qu’une boule se forma aussitôt dans la gorge du Sourcier, Nicci se laissa tomber sur le sol et se recroquevilla sur elle-même.

Richard vit qu’elle serrait quelque chose dans la main gauche.

Il s’aperçut que c’était la robe blanche de Kahlan. Sa tenue de Mère Inquisitrice…

— Richard, je suis désolée, vraiment, gémit la magicienne. Je t’ai fait tant de mal ! C’est horrible… Pardon, pardon, pardon…

Le Sourcier se pencha et posa une main sur l’épaule de son amie.

— Que t’arrive-t-il ?

— J’ai honte de moi ! (Nicci s’accrocha à la jambe du Sourcier comme un condamné à mort qui implore la clémence d’un roi.) Par les esprits du bien ! je regrette tellement ce que je t’ai fait…

Richard s’accroupit et décrocha de sa jambe les bras de la magicienne.

— Nicci, explique-toi, je t’en prie !

Alors qu’il l’aidait à se redresser, Nicci leva sur Richard un regard éteint. Elle était inerte comme une morte, à croire que la vie la désertait déjà.

— Richard, je n’ai jamais cru en toi ! Si j’avais été moins bête, je t’aurais soutenu au moment où tu en avais le plus besoin. Au lieu de ça, je t’ai mis sans cesse des bâtons dans les roues. Pardonne-moi, je t’en supplie !

Richard avait rarement vu quelqu’un dans un tel état de désespoir.

— Nicci…

— Richard, s’il te plaît, mets un terme à cette mascarade !

— Pardon ?

— Ma vie est une sinistre plaisanterie… Je veux quitter ce monde, parce que l’existence est trop douloureuse… Tu veux bien dégainer ton couteau et me tuer ? Je t’en prie… J’ai fait bien pis que ne pas te croire : je t’ai empêché de progresser chaque fois que c’était possible !

Richard avait l’impression de tenir une poupée de chiffon, tant toute forme d’énergie semblait avoir quitté le corps de la magicienne.

— Je regrette tellement d’avoir douté de toi ! Tu avais raison sur toute la ligne ! Je suis navrée… À présent, je suis au bout du chemin et c’est bien fait pour moi. Quel gâchis ! J’aurais dû avoir confiance en toi…

Sentant qu’elle basculait en arrière, Richard prit Nicci dans ses bras et la soutint, un peu comme il avait soutenu Jillian.

— Nicci, tu m’as donné la force de continuer alors que j’étais prêt à baisser les bras. Toi seule as su m’insuffler le courage de me battre.

Nicci passa les bras autour du cou de Richard. Torturée par l’angoisse, elle était brûlante, comme si une mauvaise fièvre la minait.

Entre ses sanglots, elle continua à répéter qu’elle s’en voulait, qu’elle aurait dû aider Richard, qu’elle voulait mourir tellement elle avait honte de ne pas l’avoir cru.

Le Sourcier la serra contre lui et la réconforta de son mieux. Dans ce genre de circonstances, ce qu’on disait comptait moins que la manière dont on le disait…

Il se souvint de sa rencontre avec Kahlan et de la nuit qu’il avait passée à l’abri d’un pin-compagnon. Sa nouvelle amie avait failli être attirée dans le royaume des morts, et il l’avait sauvée de justesse. Comme Nicci, elle avait crié et gémi, mais sentir des bras amicaux autour d’elle avait fini par l’apaiser.

Jusqu’à ce soir-là, personne ne l’avait jamais cajolée ainsi.

Et la même chose valait pour Nicci.

Alors qu’il la tenait dans ses bras, lui offrant simplement le réconfort dont elle avait besoin, elle s’épuisa à force de pleurer. Se sentant en sécurité comme jamais, elle finit par sombrer dans le sommeil.

Profondément touché d’avoir pu, en un moment de grâce, apporter de la compassion à son amie, Richard ne retint pas les larmes qui perlaient à ses paupières.

Il dut s’assoupir lui aussi, car lorsqu’il rouvrit les yeux, la pâle lueur de l’aube filtrait dans la tente.

Quand il leva la tête, Nicci bougea dans ses bras comme un bébé qui se blottit contre sa mère et refuse de se réveiller.

Mais elle revint à la conscience – très soudainement – dès qu’elle vit où elle était.

— Richard…, murmura-t-elle, ses yeux bleus déjà gonflés de larmes.

Le Sourcier lui pressa un index sur les lèvres. S’il la laissait faire, elle recommencerait là où elle s’était arrêtée, et ce n’était pas possible…

— Nous avons du pain sur la planche, Nicci ! Dis-moi ce que tu as appris, et passons à l’action.

La magicienne tendit la robe blanche à son ami.

— Tu avais raison sur presque tout, même si tu ne connaissais pas le dessous des cartes… Comme tu le disais, Ulicia et son groupe voulaient rester hors de portée de Jagang. Puisque tu chéris la vie, elles entendaient t’offrir l’immortalité afin de ne pas perdre le bénéfice du lien. Bien entendu, leur but ultime restait de libérer le Gardien.

Richard écarquilla les yeux de stupeur. Ça allait encore plus loin qu’il l’avait imaginé.

— Les sœurs ont découvert le sort nommé La Chaîne de Flammes, et elles l’ont utilisé pour que tout le monde oublie Kahlan, afin qu’elle les aide à voler les boîtes d’Orden. Darken Rahl, dans le royaume des morts, a informé le Gardien que tu as mémorisé un certain grimoire. Il a également précisé qu’il fallait une Inquisitrice pour activer la magie d’Orden. Kahlan a donc accompli deux missions : voler les boîtes et attester de la véracité du grimoire…

» Les asticots prédictophages de Zedd ne sont pour rien dans la disparition des prophéties. Là encore, c’est un effet de La Chaîne de Flammes.

» Les sœurs détiennent deux boîtes d’Orden et elles les ont mises dans le jeu. Elles sont passées à cette phase de leur plan pour deux raisons : primo, pour inviter le Gardien dans le monde des vivants, et secundo, parce que la magie d’Orden est la seule contre-mesure connue qui s’oppose à La Chaîne de Flammes.

— Comment ça, elles détiennent deux boîtes ? N’ont-elles pas manipulé Kahlan pour qu’elle vole les trois ? Tous ces artefacts étaient dans le Jardin de la Vie.

— Kahlan a rapporté une boîte. Tovi a quitté le palais avec pendant que ta femme allait chercher les deux autres.

— Nicci, cette histoire ne tient pas debout. Sauf si tu me caches quelque chose… Qu’y a-t-il de plus ?

La magicienne déglutit péniblement mais ne chercha pas à fuir le regard de son ami.

— C’est pour expier ça que Tovi a crié si fort…

Richard sentit ses yeux s’embuer.

— Nous retrouverons Kahlan, assura Nicci.

— Je sais… Raconte-moi la suite.

— Le nouveau Sourcier a attaqué Tovi, il l’a blessée et il s’est emparé de la boîte d’Orden qu’elle emportait loin du Palais du Peuple.

— Nous devons lancer des recherches ! Ces femmes n’ont pas pu aller bien loin.

— Elles sont parties depuis longtemps, Richard ! Et elles ont sûrement brouillé leur piste, comme le matin de l’enlèvement de Kahlan. Les poursuivre ne servira à rien.

— Samuel ! s’écria Richard. L’Épée de Vérité a également neutralisé La Chaîne de Flammes. Quand je lui ai donné ma lame, il a dû comprendre la vérité au sujet de Kahlan. Nous devons anticiper les actes de nos ennemies, Nicci ! Collecter autant d’informations que possible et avoir chaque fois une longueur d’avance sur ces femmes. Il y a trop longtemps que nous sommes à la traîne.

— Je t’aiderai, Richard ! Demande-moi tout ce que tu veux. Kahlan sera de nouveau près de toi, je te le jure. Sa place est à tes côtés, je le sais, maintenant.

Richard acquiesça, heureux de voir que Nicci la femme de fer était de retour.

— Nous avons besoin d’aide, dit-il. Et il nous faut des experts. Je crois avoir ça en magasin…

— Voilà le Sourcier que je connais ! lança Nicci avec un timide sourire.

Dehors, des hommes commençaient de se masser autour de la tente, car tous voulaient voir le seigneur Rahl.

Dès que les deux jeunes gens sortirent, Verna se précipita vers le Sourcier.

— Richard ! Le Créateur soit loué ! Nos prières ont été entendues… (La Dame Abbesse enlaça Richard.) Comment vas-tu, mon garçon ?

— Où étiez-vous, Verna ?

— Je m’occupais des blessés… Des éclaireurs qui sont tombés sur une avant-garde de l’ennemi. Le général Meiffert m’a fait dire de revenir au camp le plus vite possible.

— Et le moral des troupes, il est bon ?

— Il sera au zénith, maintenant que tu es avec nous pour la bataille finale.

Richard prit les mains de la Dame Abbesse.

— Verna, je vous en ai souvent fait baver, par le passé…

La Dame Abbesse faillit sourire, mais elle vit que le Sourcier n’était pas d’humeur badine.

— Eh bien, ça va recommencer, continua-t-il. Vous allez devoir me faire confiance, sinon, nous aurons aussi vite fait de nous rendre aux soudards de l’Ordre.

Richard lâcha les mains de Verna et grimpa sur une caisse pour être mieux vu et entendu.

Il s’avisa qu’une véritable marée humaine l’entourait, désormais…

Cara et Benjamin Meiffert se tenaient au premier rang.

— Seigneur Rahl, demanda le général, serez-vous à notre tête lors du combat final ?

— Non, répondit simplement Richard.

Des murmures angoissés coururent dans les rangs.

— Écoutez-moi ! cria le Sourcier en levant les bras. Je n’ai pas beaucoup de temps, du coup, les vraies explications seront pour plus tard. Je peux simplement vous exposer les faits et vous laisser décider.

» L’armée de l’Ordre a ralenti le rythme et n’arrivera pas aussi vite que prévu… (Richard leva une main pour faire taire les acclamations.) Le temps presse, écoutez-moi sans m’interrompre, je vous en prie !

» Vous êtes l’acier qui affronte l’acier. Moi, je suis la magie qui combat la magie. Dans la bataille à venir, je ne pourrai pas être partout à la fois.

» Si je reste avec vous pour être une épée de plus, nous n’aurons pas une chance de vaincre. Nos adversaires sont nombreux, il est inutile de vous le rappeler. Si je choisis de manier l’acier, nous serons massacrés.

— Je peux déjà dire que je n’aime pas cette option ! lança le général Meiffert.

La plupart des hommes se déclarèrent d’accord avec lui.

— Quelle est l’autre possibilité ? demanda un soldat.

— Pendant que vous accomplirez votre mission, opposant l’acier à l’acier, je me chargerai de la mienne, et je jure de trouver un moyen de vaincre sans que vous ayez besoin de verser votre sang. Oui, mes amis, j’ai décidé de chasser de nos terres ou de détruire l’ennemi avant que la bataille finale commence.

» Je ne puis vous promettre de réussir. Si j’échoue, ça me coûtera la vie, et vous devrez vaincre ou mourir.

— Seigneur, vous pensez pouvoir l’emporter grâce à la magie ? demanda un autre soldat.

Nicci sauta sur la caisse, à côté de Richard.

— Le seigneur Rahl a déjà poussé des habitants de l’Ancien Monde à se révolter contre Jagang. Ensemble, nous nous sommes battus pour leur donner le goût de la liberté.

» Si vous insistez pour garder le seigneur Rahl près de vous, notre cause sera privée d’un talent unique, et nous risquons de tous mourir à cause de cette erreur. Parce que vous êtes ses frères d’armes, je vous demande de le laisser agir comme il l’entend.

— Je n’aurais pas pu mieux exprimer les choses, dit Richard. Voilà le choix que je place entre vos mains, mes amis…

Sans crier gare, des hommes tombèrent à genoux. En un clin d’œil, la marée humaine les imita et une incantation familière retentit.

— « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Alors que les soldats répétaient deux fois de plus les dévotions – en campagne, on estimait que ça suffisait –, Richard regarda les premiers rayons du soleil se refléter sur leurs armes et leurs cuirasses.

Puis les hommes se relevèrent avec un bel ensemble.

— Je crois que vous avez votre réponse, seigneur, dit Meiffert. Allez combattre sur votre terrain !

Des vivats saluèrent cette harangue.

Richard sauta de sa caisse et tendit galamment la main à Nicci pour l’aider à descendre. Elle ignora ce geste et se débrouilla toute seule.

— Cara, dit le Sourcier, je vais devoir y aller… Sache que je ne t’en voudrai pas si tu choisis de rester avec… hum… nos forces armées.

— Vous avez perdu l’esprit, seigneur ? (La Mord-Sith jeta un coup d’œil au général.) Alors, je ne t’avais pas dit qu’il est cinglé ? Tu vois ce que je supporte chaque jour ?

— Je me demande bien comment tu résistes, Cara…, fit Meiffert avec un sérieux imperturbable.

— L’entraînement… (Cara eut pour Benjamin un sourire que Richard ne lui avait jamais vu.) Prends soin de toi, général.

— C’est juré, ma dame, dit Meiffert. (Il sourit à Nicci puis inclina la tête.) Serviteur, maîtresse Nicci…

— En route ! lança Richard, dont l’esprit était déjà ailleurs. Ne perdons pas de temps !

Chapitre 67

Debout sur les remparts, Richard admirait Aydindril, très loin en contrebas. De temps en temps, son regard était attiré par les gros nuages cotonneux qui dérivaient au-dessus de la vallée.

Zedd vint se camper derrière son petit-fils et attendit un long moment avant de briser le silence.

— Je ne me souviens pas de Kahlan, dit-il. J’essaie de toutes mes forces, mais ça ne sert à rien.

— Je comprends…

— Mais si tu l’as épousée, ce doit être une femme remarquable.

— Tu peux le dire, oui !

Zedd posa une main squelettique sur l’épaule du Sourcier.

— Nous la trouverons, mon garçon ! Je t’aiderai, et nous te la ramènerons. C’est juré !

Avec un petit sourire, Richard passa un bras autour des épaules de son grand-père.

— Merci, Zedd… Un coup de main ne me fera pas de mal !

— Dans ce cas, si on commençait sur-le-champ ?

— Ce programme me convient… À un moment ou à un autre, je devrai me dénicher une épée.

— La lame n’est pas importante, fiston ! Ce n’est qu’un outil. L’arme, c’est le Sourcier, et je te fiche mon billet que c’est toujours toi !

— Puisqu’on en parle, j’ai réfléchi, et je me demande si Shota était aussi égoïste que ça lorsqu’elle a exigé l’épée en échange de ses informations.

— Que veux-tu dire ?

— Eh bien, l’Épée de Vérité puise dans mon don. Et quand j’utilise ma magie, il y a le risque que ça attire la bête…

Zedd massa un moment son menton imberbe.

— Ce n’est pas faux… La voyante songeait peut-être à te protéger. Mais elle a confié l’arme à Samuel, ce sale voleur !

— Et qu’a-t-il volé depuis qu’il détient mon arme ?

— Comment veux-tu que je le sache ? Et quelle importance ça a ?

— Il a failli tuer une Sœur de l’Obscurité et l’a délestée d’une boîte d’Orden. Grâce à lui, les sœurs ne disposent pas d’une magie dévastatrice.

— Et selon toi, que fera ce petit coupe-jarret avec la boîte ?

— Je n’en sais rien, mais au moins, nous aurons gagné un peu de temps… Si nous poursuivons Samuel, nous aurons une chance d’empêcher les sœurs de réunir les trois boîtes.

Zedd se grattouilla le menton et gratifia son petit-fils d’un regard en biais.

— Voilà qui nous rappelle le bon vieux temps…, marmonna-t-il. À l’époque, c’était à Darken Rahl qu’il manquait une boîte…

— Que disais-tu ? demanda Richard au vieil homme.

— Rien… Enfin, pas grand-chose…

— Mais encore ?

— Eh bien, tout ça me rappelle le passé, voilà tout… (Zedd flanqua une grande tape sur l’épaule de Richard.) Allez ! suis-moi, fiston ! Le dîner de Rikka doit être prêt. Mangeons un morceau avant d’échanger des idées sur la manière de procéder.

— Encore un programme qui me convient…

— Comment peux-tu le savoir ? Je ne t’ai pas encore dit ce que Rikka avait cuisiné, ce soir…

— Non, je parlais de… Aucune importance ! Allons-y, Zedd !

Chapitre premier

Réfugiée dans les ombres, Kahlan regardait la messagère du mal frapper à la porte. Recroquevillée sous l’auvent, elle espérait que personne ne viendrait ouvrir. Bien sûr, passer la nuit au sec aurait été agréable, mais ça ne justifiait pas que de braves gens voient leur vie bouleversée. Hélas, en cette matière comme pour le reste, Kahlan n’avait pas son mot à dire.

Filtrant des deux petites fenêtres qui flanquaient la porte, la lumière d’une unique lanterne projetait de pâles reflets sur le plancher détrempé du porche. Au-dessus de la tête de Kahlan, l’enseigne accrochée à deux anneaux de fer grinçait sinistrement sous les assauts répétés du vent. Dans la pénombre, on distinguait sur cette enseigne la silhouette d’un cheval blanc. Et même s’il faisait trop noir pour déchiffrer l’inscription, Kahlan avait assez entendu parler de l’établissement – ces derniers jours, les trois femmes qu’elle était forcée de suivre n’avaient pas eu d’autres sujets de conversation – pour savoir qu’il se nommait l’Auberge du Cheval Blanc.

À l’odeur de fumier et de paille humide qui planait dans l’air, il semblait probable qu’un des grands bâtiments adjacents fût une écurie. Sous la lumière fragmentée des éclairs, on apercevait seulement la silhouette massive mais courtaude de ces édifices. Malgré le vacarme du tonnerre et le martèlement de la pluie sur les toits, le village entier semblait dormir paisiblement. Par une nuit pareille, il n’y avait sûrement pas d’endroit plus agréable et plus sûr qu’un bon lit douillet, sous une épaisse couche de couvertures.

Lorsque sœur Ulicia frappa une deuxième fois, un peu plus fort, pour couvrir le raffut des intempéries, un cheval hennit quelque part dans le lointain.

Si elle désirait qu’on lui réponde, Ulicia évitait cependant de tambouriner agressivement à la porte. Une retenue étonnante chez une femme encline à ne pas refréner ses impulsions. Bien qu’elle ne fût pas dans le « secret des dieux », Kahlan supposait que cette relative délicatesse avait un lien avec la nature de ce lieu. Cela dit, ça pouvait simplement être une manifestation du caractère changeant de la sœur. Comme la foudre, Ulicia, à la fois dangereuse et imprévisible, frappait rarement là où on l’attendait. On ne pouvait jamais savoir quand elle exploserait, et elle n’avait pas besoin de raisons précises pour se déchaîner.

Ce soir, les deux autres sœurs ne semblaient pas dans de meilleures dispositions que leur compagne. Cela posé, elles aussi faisaient de notables efforts pour se contenir. Bientôt, on pouvait le supposer, elles seraient satisfaites et célébreraient discrètement les retrouvailles imminentes…

Une série d’éclairs illumina assez la rue pour révéler les deux rangées de bâtiments serrés les uns contre les autres qui la bordaient des deux côtés. Répercuté par les montagnes environnantes, le tonnerre était assourdissant et le sol tremblait sous les pieds des quatre voyageuses.

Kahlan aurait donné cher pour qu’un orage psychique – avec des explosions de lumière capables de déchirer jusqu’aux ombres les plus épaisses – détruise le voile obscur qui enveloppait son passé, lui révélant enfin la vérité sur son identité et la raison de sa présence en ce monde.

Au moins, elle savait une ou deux choses sur elle-même. Primo, elle désirait plus que tout être libérée des maudites sœurs. Secundo, elle aurait donné n’importe quoi pour savoir ce qu’était sa véritable vie et recommencer à la mener. À l’évidence, des gens et des événements avaient contribué à faire d’elle une personne bien particulière. Hélas, elle les avait oubliés, et rien, malgré ses efforts, ne les ramenait à sa mémoire.

L’horrible jour où elle avait volé les boîtes d’Orden pour les sœurs, elle s’était promis de découvrir tôt ou tard la vérité à son sujet – et de recouvrer sa liberté.

Quand sœur Ulicia eut frappé une troisième fois, on lui répondit enfin.

— J’ai entendu…, marmonna une voix masculine. Laissez-moi le temps d’arriver, je vous prie !

Si contrarié qu’il fût d’avoir été réveillé en pleine nuit, l’aubergiste s’efforçait de ne pas prendre à rebrousse-poil d’éventuels clients. Une marque de professionnalisme toute à son honneur.

Ulicia foudroya Kahlan du regard.

— Tu sais que nous avons des choses à faire ici, dit-elle en levant un index menaçant. Ne t’avise pas de nous mettre des bâtons dans les roues, si tu ne veux pas être punie comme la dernière fois !

Ce souvenir fit frissonner la prisonnière.

— C’est compris, sœur Ulicia…

— J’espère que Tovi nous aura retenu une chambre, gémit Cecilia. Je n’ai aucune envie de m’entendre dire que l’auberge est complète.

— Nous trouverons une chambre, déclara Armina avec une assurance tranquille.

L’éternel pessimisme de Cecilia lui déplaisait au plus haut point et elle n’en faisait pas mystère.

Alors que Cecilia était déjà blanchie sous le harnais, Armina devait être presque aussi jeune (et séduisante) qu’Ulicia. Mais pour Kahlan, l’apparence des trois femmes n’avait aucune importance, car c’était leur nature profonde qui importait. Et de ce point de vue-là, ces vipères se ressemblaient comme deux gouttes d’eau.

— D’une manière ou d’une autre, lâcha Ulicia, un regard mauvais rivé sur la porte, il y aura de la place pour nous.

Un roulement de tonnerre encore plus fort que les autres ponctua cette déclaration.

La porte s’entrebâilla, révélant le visage d’un homme qui devait être occupé à finir de boutonner sa braguette. Tournant la tête pour prendre la mesure de ses visiteuses nocturnes, il dut les juger inoffensives, car il ouvrit le battant en grand et les invita à rentrer.

— Allons, venez toutes au sec ! lança-t-il.

— Que se passe-t-il ? demanda la femme qui descendait les marches, au fond de la salle, une lanterne à la main.

De l’autre, elle remontait l’ourlet de sa chemise de nuit, histoire de ne pas s’emmêler les pieds dedans.

— Quatre voyageuses perdues sous un orage en pleine nuit, annonça l’homme.

À son ton, il n’éprouvait guère de respect pour ce genre de comportement.

Kahlan en resta pétrifiée de surprise. L’aubergiste venait de dire « quatre voyageuses ».

Il avait vu quatre femmes, et il s’en était souvenu assez longtemps pour le dire à sa compagne. Si loin que remontent les souvenirs de Kahlan, un tel événement ne s’était jamais produit. À part ses maîtresses, les quatre Sœurs de l’Obscurité – Ulicia, Armina, Cecilia et Tovi, celle qui les attendait ici –, personne ne se rappelait son existence plus d’une demi-seconde.

Cecilia poussa distraitement la prisonnière devant elle. Apparemment, elle n’avait pas relevé la remarque stupéfiante de l’aubergiste.

— Eh bien, par tous les dieux ! fais entrer ces malheureuses, Orlan ! s’écria la femme. Ce n’est pas un temps à mettre un chien dehors !

De fait, il pleuvait de plus en plus fort. Avec une moue désapprobatrice, Orlan referma la porte et remit en place la lourde barre de fer qui la verrouillait.

Levant sa lanterne, son épouse observa attentivement les clientes imprévues. Un instant, l’air perplexe, elle faillit dire quelque chose, mais elle parut avoir instantanément oublié les mots qu’elle voulait prononcer.

Pour avoir été cent fois témoin de ce phénomène, Kahlan comprit que la femme d’Orlan aurait juré sous la torture qu’il y avait seulement trois clientes. Nul ne pouvait se souvenir assez longtemps de la prisonnière pour mentionner son existence. À croire qu’elle était invisible…

Abusé par les éclairs et la pénombre, Orlan avait cru voir quatre femmes, et l’annonce faite à sa femme était simplement la conséquence de cette illusion d’optique…

— Venez donc vous sécher et vous réchauffer, dit la patronne de l’auberge avec un sourire plein de compassion. (Prenant le bras d’Ulicia, elle l’entraîna vers la petite salle commune.) Et bienvenue à l’Auberge du Cheval Blanc !

Après avoir soigneusement inspecté les lieux, les deux autres sœurs retirèrent leurs manteaux, les secouèrent brièvement et les jetèrent sur un des bancs qui flanquaient les deux petites tables d’hôte.

Près de l’escalier, au fond de la salle, Kahlan nota la présence d’une ouverture obscure. Une cheminée en pierre plate occupait la majeure partie du mur de droite, et une délicieuse odeur de ragoût montait du chaudron accroché à un trépied au-dessus des braises.

— Vous êtes trempées comme des soupes, dit la patronne de l’établissement. Vous devez vous sentir affreusement mal. Orlan, attise donc le feu, que nos trois bonnes dames se réchauffent un peu.

Du coin de l’œil, Kahlan vit qu’une fillette de onze ou douze ans venait de descendre quelques marches – juste ce qu’il fallait pour jeter un coup d’œil dans la salle commune sans se faire remarquer. Sur le devant de sa longue chemise de nuit blanche, on avait brodé en fil marron l’élégante silhouette d’un poney. Comble du raffinement, deux touffes de fil noir figuraient la crinière et la queue de l’équidé.

S’asseyant sur une marche, la gamine contempla les nouvelles clientes avec un sourire qui dévoila une dentition un peu trop développée pour son petit visage. Mais les choses s’arrangeraient quand elle aurait un peu grandi, comme souvent…

Apparemment, l’arrivée de voyageuses en pleine nuit était une aventure, à l’Auberge du Cheval Blanc. Croisant les doigts, Kahlan espéra qu’on en resterait là en matière d’aventures, pour ce soir…

Avec les mouvements patauds d’un ours – un animal dont il avait grosso modo la carrure –, Orlan s’agenouilla devant la cheminée et y ajouta du bois. Dans ses énormes battoirs, les bûchettes auraient facilement pu passer pour des brindilles…

— Quelle mouche vous a piquées, mes dames ? demanda-t-il en jetant un coup d’œil par-dessus son épaule. Pour voyager de nuit par un temps pareil, il faut ne pas avoir toute sa tête !

— Nous étions pressées de retrouver une amie, répondit Ulicia avec un sourire glacial. Elle se nomme Tovi, et elle devrait nous attendre ici…

Orlan se redressa péniblement.

— Par des temps si troublés, dit-il, les clients ont tendance à une prudente discrétion. La plupart ne nous donnent pas leur nom. D’ailleurs, il ne me semble pas avoir entendu les vôtres…

— Orlan, ce sont des clientes ! coupa la patronne, fort mécontente. De gentes dames fatiguées et probablement affamées. Je m’appelle Emmy, pour vous servir. Avec mon mari Orlan, nous tenons l’auberge depuis la mort de ses parents, il y a des années… (Elle alla prendre trois bols en bois sur une étagère.) Une bonne portion de ragoût vous réconfortera, mes dames. Orlan, va préparer du thé pour nos invitées !

En passant, l’aubergiste désigna les bols que tenait sa femme.

— Il t’en manque un…, marmonna-t-il.

— Dormirais-tu debout ? lança Emmy. J’en ai pris trois, mon cher…

— Oui, et il t’en faudra un de plus, insista Orlan en s’emparant de quatre chopes sur une autre étagère.

Kahlan en eut le souffle coupé. Quelque chose n’allait pas du tout… Les yeux rivés sur l’aubergiste, Cecilia et Armina en étaient pétrifiées de surprise. De toute évidence, l’importance du dialogue entre Emmy et Orlan ne leur avait pas échappé.

Sur sa marche, la fillette se penchait en avant, les yeux écarquillés, pour essayer de voir de quoi parlaient ses parents.

— Ulicia, souffla Armina en tirant sur la manche de sa compagne, il voit…

Ulicia fit signe à sa complice de se taire, puis elle se tourna vers Orlan.

— Vous faites erreur, mon brave, dit-elle, nous ne sommes que trois…

En même temps, du bout de sa terrible canne, elle poussa Kahlan dans les ombres, comme si cela pouvait suffire à la rendre invisible.

Kahlan ne voulait pas être exilée dans l’obscurité. Pour une fois que quelqu’un la voyait, elle entendait rester en pleine lumière.

Ce qui lui avait toujours semblé un rêve venait de se réaliser. Quelqu’un la voyait ! Et les trois sœurs en paraissaient plus que mécontentes.

Le front plissé, Orlan leva la main qui ne tenait pas les chopes et désigna les clientes présentes dans la salle commune.

— Une, deux, trois, compta-t-il, et quatre. Je ne suis pas fou ! Vous désirez toutes du thé ?

Kahlan n’en crut pas ses oreilles. Cet homme la voyait et il se souvenait d’elle. Un événement fabuleux !

Chapitre 4

Pétrifié, Richard ne parvenait pas à détourner le regard de Nicci. Lévitant au-dessus d’une table de lecture, un réseau de lignes vertes l’entourant, l’amie du Sourcier ne bougeait pas – à dire vrai, elle ne semblait pas respirer, ses yeux bleus rivés dans le lointain sur un monde mystérieux qu’elle était la seule à voir. À la lueur émeraude du motif géométrique qui l’enveloppait, son visage sans vie rappelait la perfection glacée de certaines statues.

Décidément, elle paraissait plus morte que vive, évoquant un cadavre dans son cercueil, juste avant qu’on ferme le couvercle pour l’éternité.

Une vision d’une bouleversante beauté… et qui serrait la gorge de Richard. Ainsi figée, son amie aurait pu passer pour une sculpture, certes, mais toute vie s’était retirée d’elle. Jusqu’à ses magnifiques cheveux blonds qui n’ondulaient plus, les mèches vagabondes aussi immobiles que les autres…

Tendu, Richard guettait le moment où Nicci, cédant aux lois de la nature, tomberait sur la table.

S’avisant qu’il retenait son souffle, il expira puis inspira à fond.

Comme s’il était solidaire de l’orage qui se déchaînait dehors, l’air, dans la bibliothèque, crépitait d’électricité. Même pour un néophyte comme Richard, la source de ce phénomène était évidente : on venait de lancer entre ces murs un sortilège majeur. Et c’était ça qui avait attiré son attention, dans la petite salle de lecture.

Même sous la torture, le Sourcier n’aurait su dire ce qui se passait dans cette bibliothèque. Indéniablement fasciné, il déplorait plus que jamais de ne rien connaître à la magie. Mais par-dessus tout, la scène qu’il venait de découvrir le terrorisait.

Ayant grandi en Terre d’Ouest, où la magie n’existait pas, il songeait souvent à tout ce qu’il avait perdu – en particulier à des moments comme celui-ci, où il se sentait complètement largué. À d’autres occasions, comme lors de la disparition de Kahlan, il maudissait la magie et regrettait amèrement d’avoir eu affaire à elle.

Les zélateurs de l’Ordre Impérial auraient bu du petit-lait s’ils avaient su que le seigneur Rahl avait de telles pensées au sujet du don…

Même s’il avait passé son enfance loin du pouvoir, Richard avait depuis rattrapé une (assez petite) partie de son retard. Par exemple, il savait que la Grâce dessinée sous Nicci était un symbole magique très puissant. La tracer avec du sang n’était pas courant et témoignait d’une très grande urgence.

Alors qu’il observait le motif dessiné en lignes rouges, le Sourcier remarqua un détail qui lui glaça les sangs. Un des pieds de Nicci lévitait juste au-dessus du centre de la Grâce – la partie représentant la Lumière du Créateur, à savoir la source de la vie et des rayons, symboles du don, qui traversaient le monde des vivants puis le voile pour aller illuminer le royaume des morts.

L’autre pied de Nicci, en revanche, était pétrifié au-dessus du cercle extérieur de la Grâce – en d’autres termes, la partie qui symbolisait le royaume des morts.

Nicci était en équilibre instable entre la vie et la mort. Une telle situation, même métaphorique, n’augurait jamais rien de bon.

De l’autre côté de la table, dans la pénombre, Nathan et Anna, tels des spectres sporadiquement illuminés par la lueur des éclairs, avaient également les yeux rivés sur l’ancienne Maîtresse de la Mort.

La main gauche sur la hanche et la droite lui grattant pensivement le menton, Zedd faisait le tour de la table en étudiant le labyrinthe de lignes vertes dont l’extension semblait devoir être infinie.

Dehors, la foudre tombait toujours. Étouffés par les épaisses murailles de la forteresse, les roulements de tonnerre étaient à peine audibles.

— Elle va… bien ? demanda Richard à son grand-père.

Comme s’il avait déjà oublié la présence de son petit-fils, le vieil homme sursauta puis leva la tête.

— Pardon ?

— Est-ce que Nicci va bien ?

Le Premier Sorcier plissa le front.

— Comment le saurais-je ?

Richard leva les bras puis les laissa retomber le long de ses flancs.

— Eh bien, sans vouloir t’accabler, c’est toi qui l’as mise dans cette… situation, pas vrai ?

— Ce n’est pas tout à fait ça…, marmonna le vieux sorcier en se frottant nerveusement les mains.

Richard approcha de la table.

— Que se passe-t-il ? Nicci est-elle en danger ?

— Nous ne le savons pas vraiment, mon garçon, soupira Zedd.

Nathan sortit des ombres et vint se camper sous la lueur verte des lignes géométriques. Ses yeux bleu azur étrangement voilés, le prophète d’habitude si sûr de lui semblait… gêné et timide.

— Mais nous pensons qu’elle ne risque rien, dit-il.

— Oui, nous le pensons, renchérit Anna en venant se camper près du prophète.

Très grand, large d’épaules, Nathan formait avec la Dame Abbesse à la retraite un couple des plus étonnants. Petite et replète, Anna avait l’air vraiment ordinaire comparée au sémillant prophète.

Mais près de lui, se dit Richard, beaucoup de gens auraient eu l’air ordinaire…

— De quoi s’agit-il ? demanda le Sourcier en désignant le quadrillage géométrique.

— Un sort de vérification…, marmonna Zedd.

— Et il est censé vérifier quoi ?

— La Chaîne de Flammes… Nous essayons de voir comment fonctionne le sort d’oubli afin de trouver un moyen de le neutraliser. Ou de l’inverser, si tu préfères.

— Vraiment ? fit Richard en se grattouillant la tempe.

Cette affaire lui plaisait de moins en moins. Si retrouver Kahlan était son objectif suprême, ça ne l’empêchait pas de s’inquiéter pour Nicci. En matière de pouvoir, Zedd, rien de moins que le Premier Sorcier, n’était pas un petit joueur. Pourtant, les capacités des antiques sorciers dépassaient très largement les siennes.

Zedd, Nathan, Anna et Nicci constituaient une équipe magique de choc. Cela dit, ils se frottaient quand même à des mystères qui risquaient de les vaincre. Les antiques sorciers eux-mêmes avaient eu peur du potentiel destructeur du sort d’oubli. C’était tout dire…

Hélas, Zedd et ses compagnons n’avaient pas le choix…

Richard aimait beaucoup Nicci. De plus, il avait besoin d’elle pour retrouver Kahlan. Si les trois autres étaient incontestablement meilleurs qu’elle dans certains domaines, l’ancienne Maîtresse de la Mort restait sans nul doute la magicienne la plus complète que le monde ait jamais porté. Ce qui demandait des efforts monstrueux aux autres lui coûtait à peine un froncement de sourcils. Un pouvoir remarquable, vraiment.

Pourtant, ce n’était pas aux yeux de Richard la qualité la plus précieuse de Nicci. À part Kahlan, il n’avait jamais rencontré quelqu’un doté d’une détermination pareille. Quand il s’agissait de défendre son seigneur, Cara était incomparable, mais l’ancienne Maîtresse de la Mort pouvait s’attaquer à n’importe quel problème avec une inflexible ténacité. À l’époque où elle était l’adversaire du Sourcier, cette extraordinaire aptitude avait parfois failli lui valoir la victoire…

Ce temps-là était révolu, et Richard s’en félicitait. Depuis quelque temps, Nicci comptait parmi ses amis les plus proches et les plus fiables. De plus, elle savait que son cœur appartenait à une autre et que ça ne changerait jamais…

Le Sourcier se passa nerveusement une main dans les cheveux.

— Pourquoi est-ce Nicci qui est prisonnière au milieu de ce… truc ?

— Parce que c’est la seule d’entre nous capable d’utiliser la Magie Soustractive, répondit Anna. Un sort d’oubli a besoin d’être activé et alimenté par cette variante du pouvoir. Nous tentons de comprendre le sortilège dans son ensemble – en tenant compte de ses composants additifs et soustractifs.

Richard supposa que la tirade d’Anna avait un sens profond. Cela dit, il n’en avait pas compris un traître mot.

— Nicci était d’accord pour jouer ce rôle ?

— Toute cette affaire est son idée, dit Nathan.

Richard n’en fut pas étonné. En plus d’une occasion, il s’était dit que Nicci prenait plaisir à défier la mort – comme si elle la désirait, quelque part au fond de son cœur.

À des moments pareils, il regrettait vraiment son ignorance en matière de magie.

— Les sorts de vérification utilisent des gens ? s’étonna-t-il en désignant l’étrange construct qui flottait au-dessus de la table. J’ignorais que la toile se tissait comme ça autour d’une personne…

— Nous aussi, pour être franc, déclara Nathan de sa belle voix vibrante d’autorité.

Se sentant mal à l’aise sous le regard perçant du prophète, Richard se tourna vers Zedd :

— Et toi, qu’en penses-tu ?

— C’est la première fois que nous invoquons une toile de ce genre, mon garçon. Une vérification intérieure, ce n’est pas rien… Il faut recourir à la Magie Soustractive – en d’autres termes, il y a des milliers d’années, probablement, que nul ne s’y est essayé.

— Alors, comment avez-vous fait ?

— Ne jamais avoir fait une chose, répondit Anna, n’interdit pas de l’avoir étudiée en détail…

Zedd désigna une des autres tables.

— Nous avons consulté le grimoire que tu as trouvé… La Chaîne de Flammes… Ce texte est plus complexe que tout ce qui nous est jamais passé devant les yeux, mais nous avons combiné nos efforts… Au fond, une vérification intérieure n’est qu’une extrapolation de la technique de base. Quand on sait invoquer une toile de vérification classique – et à condition d’avoir le double pouvoir requis –, il est parfaitement possible de lancer une vérification intérieure. C’est donc ce qu’a fait Nicci… Personne d’autre ne pouvait s’y coller, car elle seule contrôle la Magie Soustractive…

— Tu as parlé d’un sort de vérification « classique »… S’il existe une méthode basique, pourquoi se compliquer la vie ?

Zedd désigna la forme géométrique verte.

— Parce qu’une vérification intérieure dévoile plus de détails sur la configuration et l’aspect du sortilège. Ayant la possibilité d’en savoir plus, nous avons décidé que le risque méritait d’être pris. D’autant plus aisément que Nicci s’est portée volontaire.

Richard sentit soudain qu’il respirait un peu mieux.

— Si je comprends bien, Nicci participe à une analyse parfaitement théorique. Rien de plus…

Zedd détourna la tête, fuyant le regard de son petit-fils.

— Ce que tu vois est un protocole d’analyse, mon garçon, pas la procédure de lancement d’un sort d’oubli. Ou d’une Chaîne de Flammes, si tu préfères… En un sens, ce que nous voyons n’est pas réel. Ce que le véritable sortilège accomplit en un clin d’œil, ce construct inerte le décompose en quelque sorte au ralenti, afin de permettre une analyse minutieuse. La toile qui entoure Nicci n’est pas le véritable sort, comprends-le. Cela dit, ne va pas croire non plus que l’expérience est sans risque…

Zedd se racla la gorge.

— Mon garçon, si nous avions invoqué le sort actuellement actif, c’est Kahlan que tu verrais à la place de Nicci. Et tout serait atrocement réel.

Richard en eut la chair de poule. La bouche très sèche, il avait un mal de chien à parler. Son cœur battait la chamade et il aurait donné dix ans de sa vie pour que rien de tout ça ne soit vrai.

— Zedd, tu viens de dire qu’il vous fallait Nicci pour jeter le sort. Parce qu’elle contrôle la Magie Soustractive, si j’ai bien compris. Kahlan n’aurait pas été en mesure de faire ça pour les sœurs – de toute façon, elle aurait refusé de coopérer.

— Les sœurs se sont chargées de l’invocation, dit Zedd. Elles ont accès au pouvoir soustractif, donc, elles n’ont pas eu besoin que Kahlan les aide. En revanche, nous avons besoin de Nicci pour étudier le sort de l’intérieur en recourant aux deux formes de magie. C’est le seul moyen de comprendre comment fonctionne une Chaîne de Flammes. Un construct « mixte » n’est pas une chose banale, fiston !

— D’accord, mais…

— Richard, nous sommes très occupés, vraiment. Ce n’est pas le moment de discuter. Nous devons observer le processus pour cerner l’équation qui préside au « comportement » du sort. Tu veux bien nous laisser travailler ?

— Évidemment…, souffla Richard en glissant les pouces dans sa ceinture, histoire d’avoir l’air détendu.

Il jeta un coup d’œil à Cara, impassible comme à son habitude. Mais quand on la connaissait bien, il semblait évident qu’elle partageait les doutes de son seigneur.

— Zedd, auriez-vous des… hum… problèmes, par hasard ?

Le vieil homme jeta un coup d’œil à ses deux compagnons, lâcha un grognement qui en disait long puis recommença à étudier le construct.

Richard comprit immédiatement que son grand-père était très malheureux… ou très inquiet. Dans tous les cas, ça n’augurait rien de bon.

Et le Sourcier commençait à se faire des cheveux pour Nicci.

Alors que le sorcier, le prophète et la magicienne reculaient pour avoir une vue d’ensemble du construct, Richard approcha de la table et en fit le tour en se concentrant sur l’étrange réseau de lignes vertes.

Ce faisant, il réalisa que la toile avait la forme d’un cylindre – une structure à l’origine plate qui aurait été gonflée pour pouvoir envelopper Nicci. La découverte n’était pas sans intérêt, car elle impliquait que le construct était à l’origine un simple dessin en deux dimensions. Les lignes présentement incurvées étaient parfaitement plates au moment où on traçait le sort, le Sourcier en aurait mis sa main au feu.

Richard se concentra pour générer dans son esprit une image fidèle de la toile. Puis il l’aplatit afin de voir à quoi ressemblait la figure originale.

Le résultat lui sembla bizarrement familier.

Plus le Sourcier l’étudiait, et moins il parvenait à en détourner son « regard » intérieur. On eût dit qu’il était aspiré dans la figure géométrique, comme s’il avait voulu s’unir à elle.

Bon sang ! il aurait déjà dû avoir reconnu ce dessin ! Pourquoi était-il bloqué ainsi ?

Normalement, face à une toile qui l’avait privé de Kahlan, il aurait dû éprouver de la répulsion. Mais ce n’était pas le cas. Le sortilège était un outil. À ce titre, il n’avait rien de maléfique ni de bénéfique.

Si l’outil n’était jamais coupable, il en allait autrement pour la main qui le maniait. La répulsion de Richard devait viser les quatre sœurs qui avaient utilisé le sort pour réaliser leurs vils desseins. Elles entendaient récupérer les boîtes d’Orden, libérer le Gardien du royaume des morts et assurer la destruction du monde des vivants. Tout ça en échange d’une très hypothétique immortalité.

Les yeux rivés sur le construct, Richard analysa la façon dont il s’étendait, les diverses lignes s’allongeant ou s’incurvant.

Au bout de quelques minutes, tout cela commença à avoir un sens pour lui. Il devinait l’intention cachée derrière l’entrelacs de lignes.

Il désigna un point, sous le bras droit tendu de Nicci, exactement au niveau de son coude.

— Il y a une erreur, là, dit-il.

— Une erreur ? répéta Zedd.

Richard avait parlé tout haut sans vraiment s’en apercevoir.

— Oui, une erreur, il n’y a pas d’autre mot.

Chapitre 8

Quand le cheval hennit puis racla le sol avec ses sabots, Kahlan fit glisser ses mains plus haut sur les rênes – le plus près possible du mors – un moyen réputé infaillible pour calmer un équidé.

L’animal n’aimait pas ce qu’il sentait. Il détestait ça autant que sa cavalière, et peut-être même plus.

Alors qu’elle attendait derrière Ulicia et Cecilia, Kahlan flatta les naseaux du cheval afin de l’apaiser davantage.

Une légère brise, dans la frondaison, faisait trembler les feuilles triangulaires des peupliers deltoïdes. Même à midi, la pénombre régnait sous les branches de ces grands arbres serrés les uns contre les autres. Pourtant, la journée était claire, avec un magnifique ciel bleu où dérivaient paresseusement quelques rares nuages blancs aux contours effilochés comme ceux d’un morceau de coton.

Lorsque la brise changea soudain de direction, soufflant dans le dos des voyageuses, cela n’eut pas pour seul effet de les rafraîchir un peu. Kahlan saisit cette occasion pour prendre une profonde inspiration.

Du bout d’un index, elle essuya la sueur et la crasse qui s’accumulaient sous le collier en fer qui lui serrait le cou. Elle aurait donné cher pour prendre un bain, ou au minimum sauter dans une rivière ou un lac.

Poisseux de transpiration et souillés par la poussière de la route, ses magnifiques cheveux étaient tout emmêlés et son crâne la démangeait terriblement. Hélas, les sœurs se fichaient du confort de leur prisonnière et elles ne l’autoriseraient pas à se laver, même si l’occasion se présentait. Ce qu’éprouvait Kahlan ne les intéressait pas et, de toute façon, elles se réjouissaient de ses malheurs. Pour elles, une esclave devait souffrir en silence. Qu’importaient les petits désagréments, lorsqu’on n’était plus un être humain à part entière ?

Alors qu’elle attendait, Kahlan repensa à la statuette qu’elle avait abandonnée dans le Jardin de la Vie du seigneur Rahl. Même si elle n’avait aucun souvenir de son passé, les traits de la femme restaient gravés dans sa mémoire. Il y avait une incroyable noblesse dans la posture de ce personnage – et un formidable courage dans sa manière de défier les forces invisibles qui prétendaient la dominer.

En matière de forces invisibles, Kahlan en connaissait assez long pour admirer le glorieux entêtement de la statue.

Au sommet d’une petite colline boisée, Ulicia, Cecilia et leur prisonnière regardaient Armina traverser le terrain découvert, en contrebas. Il n’y avait personne d’autre en vue. Alors qu’elles ondulaient au vent, les hautes herbes évoquaient irrésistiblement les vagues d’une mer moutonneuse.

Quand elle eut enfin atteint le sommet de la colline, Armina tira sur les rênes de sa jument, qui s’immobilisa face aux trois autres voyageuses.

— Ils ne sont pas là, annonça-t-elle.

— Combien d’avance ont-ils sur nous ? demanda Ulicia.

Armina tendit une main derrière elle.

— Je ne suis pas allée beaucoup plus loin que ces collines, là-bas… Pour ne pas risquer d’être repérée par les sœurs de Jagang ou un de ses magiciens… Tout ce que je peux dire, c’est que les traînards et les civils qui suivent l’armée ont levé le camp il y a un jour ou deux.

Lorsque la brise se calmait, dans leur dos, l’odeur remontait aux narines des quatre femmes. Écœurée, Kahlan plissa le nez. Ulicia sentit aussi la puanteur, mais elle n’eut aucune réaction. Bizarrement, les Sœurs de l’Obscurité ne semblaient pas affectées par la pestilence.

Ulicia se décida soudain à grimper sur le dos de son cheval.

— Allons voir ce qu’il y a au-delà de ces collines ! lança-t-elle.

Kahlan monta en selle et suivit les trois sœurs jusqu’au pied de la colline.

Ses geôlières semblaient fort nerveuses, et ça ne manquait pas de l’étonner. En règle générale, elles se montraient à la fois impassibles et téméraires. Et voilà qu’elles faisaient preuve d’une étrange prudence…

Sur la gauche des cavalières, d’imposantes montagnes s’élançaient vers les cieux. Leurs versants de roche grise étant trop abrupts, très peu d’arbres parvenaient à s’y enraciner, et leurs branches rachitiques faisaient davantage penser à des membres de squelettes qu’aux foisonnants attributs de végétaux en pleine santé.

Dès qu’elle levait les yeux, Kahlan se sentait écrasée par la splendeur et la taille des pics au sommet couvert de neiges éternelles. Depuis qu’elles avaient quitté le Palais du Peuple, ses geôlières longeaient la chaîne en direction du sud, sans doute en quête d’un col ou d’une passe. Durant ce voyage, les sœurs étaient restées le plus loin possible des zones habitées.

Kahlan donna un peu de mou à son cheval. Sur un terrain si accidenté – une succession de buttes et de collines séparées par des ravins – la progression n’était pas toujours aisée. Une piste plus praticable contournait sans doute ce secteur, mais les sœurs, fidèles à leur politique, évitaient au maximum les voies de communication balisées.

Au milieu des hautes herbes, parmi les creux et les bosses de ce paysage désolé, quatre cavalières avaient toutes les chances de passer inaperçues.

Avant que Kahlan ait pu découvrir ce qui l’attendait à un détour du chemin, l’ignoble puanteur de la décomposition lui agressa les narines au point qu’elle cessa presque de respirer. Au sommet d’une crête, elle vit enfin la cité qui se nichait au cœur d’une vallée. Comme pétrifiées, les voyageuses baissèrent les yeux sur les bâtiments calcinés et les rues désertes jonchées de cadavres de chevaux.

— Dépêchons-nous ! ordonna Ulicia. Nous allons emprunter pendant un temps la piste principale, de l’autre côté de la ville, afin de déterminer dans quelle direction ils sont partis…

En silence, les quatre cavalières finirent de traverser les collines et entrèrent dans la cité dévastée. Apparemment, l’agglomération avait été construite tout autour d’un lacet du fleuve, à un endroit où se croisaient plusieurs routes commerciales. Deux ponts de bois permettaient de traverser, mais il ne restait du plus grand qu’une carcasse carbonisée. Alors que les voyageuses traversaient le plus petit en file indienne, Kahlan baissa les yeux sur l’eau. Des corps démesurément gonflés flottaient sur le dos au milieu des roseaux. Longtemps avant de les avoir vus, la prisonnière avait senti leur puanteur – et aussitôt perdu tout intérêt pour une petite baignade.

Une seule idée tournait en boucle dans sa tête : s’éloigner au plus vite de cet endroit !

N’y tenant plus, Kahlan noua un foulard autour de son nez et de sa bouche. Cette protection s’avéra hélas inefficace. L’estomac au bord des lèvres, la prisonnière se demanda comment la pestilence pouvait être si forte.

Elle eut très rapidement la réponse.

Dans certaines rues latérales, on avait entassé des cadavres par centaines. Au milieu des humains, Kahlan aperçut des dépouilles de chiens et même de mules. Couchées sur le dos, les jambes raides, les pauvres bêtes étaient figées dans une pose à la fois pitoyable et grotesque.

À l’évidence, on avait poussé les habitants dans ces ruelles étroites, histoire qu’ils ne puissent pas s’échapper. Puis on les avait méthodiquement massacrés. Presque tous les cadavres, humains ou animaux, avaient été égorgés ou éventrés. Des lances brisées saillaient encore du torse de certains morts, et d’autres avaient été criblés de flèches. Mais la majorité des victimes, cependant, avait été taillée en pièces.

Kahlan remarqua qu’il y avait exclusivement des adultes parmi les morts.

La plupart des bâtiments avaient fini de brûler. De la fumée s’élevait encore de quelques-uns, indiquant que la mise à sac ne remontait pas à très longtemps. Bien entendu, les bouchers avaient pillé la cité avant de la raser. Ça, c’était classique. Mais pendant l’incendie, ils s’étaient acharnés sur leur cible. Pas une seule porte ne tenait encore à ses gonds, toutes les fenêtres étaient brisées et on était allé jusqu’à lacérer à coups d’épée le linge pendu sur de petits balcons. Sur certains d’entre eux, un cadavre finissait de pourrir : sans doute celui d’un citadin qui avait cru malin de se cacher en hauteur…

Sur les pavés, en plus des morceaux de bois arrachés aux entrées et des éclats de verre, des centaines d’objets familiers gisaient sous la lumière vive du soleil. Des accessoires vestimentaires, des chaussures, des fragments de meubles, des armes cassées, des roues de chariot aux rayons fracassés.

Kahlan aperçut même une poupée aux cheveux blonds à moitié écrasée par les sabots d’un cheval.

Après les avoir soigneusement examinés, les pillards avaient jeté dans les rues les « articles » qui ne leur semblaient pas dignes de figurer dans leur butin.

Mais les véritables horreurs se tapissaient dans les bâtiments obscurs que longeaient les cavalières. Chaque fois qu’elle osa tourner la tête, Kahlan manqua vomir dans son foulard. Les cadavres qui se décomposaient dans les maisons éventrées n’avaient pas été exécutés mais suppliciés. Comme pour s’amuser, ou en apprendre plus long sur les mille et une façons de tuer, leurs bourreaux les avaient torturés et mutilés en prenant tout leur temps.

Ici, il y avait de très jeunes adultes, souvent à peine sortis de l’adolescence. Pleins de fougue, ces malheureux avaient tenté de défendre leur maison ou leur boutique.

Un cordonnier, reconnaissable à son tablier de cuir, avait été cloué par les poignets à la façade de son échoppe. Puis des archers l’avaient pris pour cible, le transformant en une pelote d’épingles géante – et affreusement obscène. Détail ignoble, sa bouche et ses yeux étaient percés d’un projectile – une manière de le rendre plus ridicule encore. En plus d’avoir servi de cible d’entraînement, le pauvre homme avait dû subir l’humour plus que douteux de ses meurtriers.

Dans d’autres bâtiments, Kahlan vit les dépouilles de femmes violées avant d’être mises à mort. L’une d’elles était entièrement nue, à l’exception d’une manche de son chemisier, encore glissée à son bras. Lardée de coups de couteau, sa poitrine n’était plus qu’une infâme bouillie rougeâtre.

Un peu plus loin, une adolescente sans doute pas encore pubère gisait sur une table, sa jupe enroulée autour des hanches. Après avoir pris son plaisir – ou avant, car savait-on jamais avec ces chiens ? – son bourreau l’avait égorgée, la décapitant à moitié. Se croyant drôle, il lui avait écarté les cuisses afin d’enfoncer un manche à balai dans l’écrin de chair qu’il venait de souiller de sa semence.

Kahlan fut bientôt anesthésiée par la succession d’atrocités qui défilait devant ses yeux. Comment pouvait-on commettre des actes pareils et prétendre faire encore partie de l’humanité ? Si fort qu’elle essayât, la prisonnière des sœurs ne parvenait pas à imaginer des hommes capables d’une telle cruauté.

Aux vêtements que portaient encore la plupart des cadavres, on voyait bien qu’il s’agissait de civils, pas de soldats ni de miliciens. Pour avoir voulu défendre leur foyer et leur outil de travail, ces héros à jamais anonymes avaient été froidement et méthodiquement réduits en bouillie.

Alors qu’elle passait devant un petit bâtiment, Kahlan vit ce qu’elle redoutait depuis le début : le charnier des enfants.

Les cadavres, en majorité des bébés, étaient empilés au pied d’un mur de brique. On eût dit des feuilles mortes collectées par un balayeur au milieu de l’automne. N’était un terrible détail : il s’agissait d’êtres humains qui auraient encore eu toute une vie devant eux.

Des taches rouges, sur le mur, marquaient les endroits où on leur avait fait éclater le crâne. À l’évidence, les tueurs avaient là encore fait preuve d’imagination et de méthode. Et qui sait s’ils n’avaient pas organisé des concours, offrant une outre de vin à celui qui ferait exploser comme une noix le plus grand nombre de petites têtes ?

En traversant la ville, Kahlan vit d’autres endroits où les nourrissons et les jeunes enfants avaient péri pour offrir un peu de « distraction » aux pillards.

Bizarrement, releva Kahlan, il y avait assez peu de femmes parmi les victimes. Cela dit, toutes celles qu’elle vit étaient nues et mutilées, à part quelques fillettes et une poignée de vieilles femmes.

Luttant pour respirer malgré la boule qui s’était formée dans sa gorge, Kahlan essuya ses yeux embués. Elle aurait voulu hurler, mais il lui sembla plus sage de s’en abstenir.

Chevauchant en silence, les trois sœurs ne semblaient pas plus remuées que ça par le charnier. Soucieuses de leur sécurité, elles sondaient les environs en quête d’une menace et n’accordaient que des regards distraits aux suppliciés.

Lorsque la petite colonne sortit enfin de la cité pour s’engager sur une route, en direction du sud-est, Kahlan éprouva un tel soulagement qu’elle en eut les larmes aux yeux. Hélas, elle n’en avait pas fini avec l’horreur. Tout au long de la piste, à intervalles irréguliers, des cadavres de jeunes hommes et d’adolescents s’entassaient dans les ravins. Des fugitifs, sommairement exécutés pour avoir tenté d’échapper à leur destin. De courageux jeunes gens rétifs à l’esclavage abattus pour l’exemple – ou simplement afin d’assouvir la soif de sang de leurs bourreaux.

Le front en feu, Kahlan avait de plus en plus la nausée. Était-elle malade ? Se balancer sur sa selle n’arrangeait pas son envie de vomir, et la puanteur des cadavres qui la poursuivait sur la piste aggravait encore les choses. Mêlée à la senteur âcre de sa sueur, cette pestilence saturait ses vêtements, la condamnant à la garder dans le nez pendant des jours et des jours.

Les sangs glacés, Kahlan se demanda si elle réussirait jamais à dormir sans faire de cauchemars…

La cité dont elle ignorait le nom avait été rayée de la carte du monde. Il n’y avait pas un survivant, et il ne restait pas un objet de valeur intact.

En revanche, il devait y avoir des survivantes. C’était la seule explication au petit nombre de femmes qui figuraient parmi les victimes. Les plus jeunes et les plus belles avaient été enlevées par les pillards. Comme les autres, elles finiraient atrocement mutilées après avoir été transformées en objets de plaisir. Leur calvaire serait simplement plus long que celui de leurs sœurs…

Devant les voyageuses, à perte de vue, la plaine et les collines qui la flanquaient semblaient avoir été labourées par des dizaines de milliers de roues de chariot et de semelles de botte. Les herbes piétinées et arrachées ne repousseraient pas avant longtemps…

Ce témoignage du passage d’une force incroyablement nombreuse avait quelque chose de plus horrifiant encore que le charnier de la cité. Une armée de cette importance pouvait se targuer d’être l’égale des plus grandes catastrophes naturelles – avec l’avantage sur les tempêtes et autres incendies de pouvoir se déchaîner à volonté.

Plus tard dans la journée, à l’approche du sommet d’une colline, les sœurs manœuvrèrent savamment pour avoir le soleil dans le dos, afin qu’un observateur éventuel soit ébloui et ne les distingue pas.

Tirant sur les rênes de sa monture, Ulicia se dressa sur ses étriers, sonda le terrain puis fit signe à ses compagnes et à la prisonnière de mettre pied à terre.

Après qu’elles eurent attaché leurs montures au tronc d’un pin fendu en deux par la foudre, les trois sœurs continuèrent à pied et Ulicia ordonna à Kahlan de les suivre en silence.

En haut de la butte, accroupies dans les hautes herbes, les quatre femmes virent enfin la tornade qui avait dévasté la cité fantôme. Au premier coup d’œil, la masse sombre qui avançait dans le lointain aurait pu passer pour une mer aux eaux boueuses. À y regarder de plus près, il s’agissait d’une marée humaine. Charriés par le vent, les cris, les rires et les jurons lancés par des milliers de gorges venaient mourir aux oreilles de Kahlan.

Par sa simple masse, cette horde serait venue à bout des défenses de n’importe quelle ville. La meilleure milice – voire le plus compétent des régiments – n’aurait pas tenu une heure face à une telle déferlante. Quand ils attaquaient en si grand nombre, les plus médiocres soldats se révélaient impossibles à arrêter.

Cette armée semblait être une masse informe d’êtres privés de volonté et de conscience. Mais il ne fallait pas la voir ainsi, et Kahlan le savait. Ces hommes n’étaient pas nés monstrueux. Tous avaient un jour été un nourrisson impuissant blotti dans les bras de sa mère. Puis un petit garçon au cœur débordant d’espoir, de rêves et… d’angoisse.

Un seul individu, mentalement dérangé, pouvait en grandissant devenir un tueur impitoyable que rien n’était susceptible de racheter. Dans le cas d’une telle multitude, cette possibilité était exclue. Chacun de ces hommes tuait parce qu’il croyait à une cause sacrée. Ayant délibérément opté pour le meurtre, ces bouchers adhéraient à un système de pensée qui justifiait jusqu’à leurs pires exactions.

La traversée du charnier continuait à hanter Kahlan. Elle revoyait chaque scène, reconstituant dans ses moindres détails le calvaire de toutes les victimes. Dans la cité, ce n’était pas seulement la puanteur qui l’avait empêchée de respirer. Poussée à l’extrême, l’horreur vous enivrait à la manière d’une âcre piquette. Le souffle court, la tête tournant comme une toupie, Kahlan avait lutté contre le désespoir qui l’envahissait. Depuis qu’elle était sortie de la cité, elle ne parvenait plus à faire taire la voix qui, dans sa tête, proclamait la mort de l’espoir et de l’amour. L’avenir des hommes et des femmes, désormais, était gravé dans le marbre de l’abominable massacre que les voyageuses laissaient derrière elles.

Dès qu’elle avait aperçu les coupables de ce désastre, Kahlan avait senti la compassion, le chagrin et la résignation se volatiliser en un éclair de son âme. Face aux bouchers, elle éprouvait une rage comme elle n’en avait jamais connu – ni chez elle ni chez les autres. Animé par une telle haine, un être humain devenait en quelque sorte invincible. Portée par le souvenir des vieillards éventrés, des bébés sans tête et des femmes violées, Kahlan n’avait plus qu’un objectif : laver dans le sang des bourreaux le massacre des innocents.

Cette fureur qui dépassait tout investissait lentement l’âme et le corps de Kahlan, les altérant irréversiblement. À cet instant, elle se sentit la sœur d’élection de la statuette qu’elle avait dû abandonner sur la pelouse du Jardin de la Vie.

Cette femme était l’incarnation de la combativité, ni plus ni moins.

Et de la bravoure…

— Eh bien, c’était l’armée de Jagang, dit Cecilia, nous en avons la preuve, à présent…

— Oui, acquiesça Armina, et pour gagner Caska, nous allons devoir traverser les lignes de l’empereur…

Ulicia désigna les pics, sur la gauche des voyageuses.

— Avec ses chariots, ses chevaux et toute son intendance, l’armée de Jagang ne peut pas s’aventurer dans les cols étroits de cette chaîne de montagnes. C’est différent pour nous. À la vitesse où se déplacent nos ennemis, nous aurons largement le temps de traverser, d’atteindre Caska puis de retourner en D’Hara – tout ça en gardant une énorme avance sur eux !

— L’armée d’harane ne pourra rien faire contre une telle horde, murmura Cecilia.

— Et alors ? répliqua Ulicia. En quoi ça nous concerne ?

— Il y a notre lien avec le seigneur Rahl…, rappela Armina.

— Je sais, mais ce n’est pas nous qui l’attaquons ! répondit Ulicia. Jagang tente de tuer Richard Rahl. Nous, nous ne lui voulons aucun mal. Lorsque nous contrôlerons le pouvoir d’Orden, nous mettrons une force inouïe à la disposition du maître de D’Hara. Cela suffira à préserver le lien et à nous garder hors de portée de Jagang.

» L’empereur et son armée ne nous obéissent pas et nous ne sommes pas responsables de leurs exactions.

Au Palais du Peuple, Kahlan s’était demandé à quoi pouvait bien ressembler le seigneur Rahl. Même si elle ne l’avait jamais rencontré, elle avait peur pour lui et pour tous ceux qui combattaient à ses côtés.

— Mais nous serons très embêtées si ces soldats arrivent avant nous à Caska, dit Cecilia. Tovi nous y attend, c’est déjà important. De plus, c’est le seul site central qui nous soit accessible pour l’instant.

Ulicia eut un geste nonchalant.

— L’armée de l’Ordre est très loin de Caska… En prenant un « raccourci », nous la distancerons sans problème.

— Tu es sûre que ces hommes n’accéléreront pas le rythme ? demanda Armina. Jagang doit avoir hâte de porter le coup de grâce au seigneur Rahl et à ses troupes.

Ulicia eut un rire de gorge.

— L’empereur sait que l’armée d’harane est coincée. Le seigneur Rahl n’a plus le choix : il doit tenir son terrain et se battre. Les dés sont jetés, et l’issue n’est plus qu’une question de temps…

» Celui qui marche dans les rêves n’a aucune raison de se presser. De toute façon, c’est impossible, quand on commande une armée si énorme. Et même si elle pouvait marcher plus vite, elle aurait toujours plus de distance à couvrir que nous, ce qui nous assure un avantage décisif.

» Allons, ne t’inquiète pas ! L’armée de Jagang n’a pas changé depuis l’époque, des décennies en arrière, où elle s’est lancée à la conquête de l’Ancien Monde. C’est un fléau qui avance toujours au même rythme, à l’image des saisons, impossibles à arrêter mais attachées à leur majestueuse lenteur.

Ulicia fit un clin d’œil salace à ses deux complices.

— Avec la belle récolte de femmes qu’ils viennent de faire, les soldats de l’Ordre auront d’excellentes raisons de traîner en chemin.

— Ne parle pas de ces horreurs…, souffla Armina, soudain blanche comme un linge.

— Jagang et ses soudards ne se lassent jamais de violer leurs prisonnières…, dit Cecilia, un peu verte.

Armina s’empourpra soudain de colère.

— Je donnerai cher pour pendre Jagang haut et court et m’amuser un peu avec sa virilité !

— Nous aimerions toutes châtier ces hommes, convint Ulicia, mais pour l’instant, nous avons mieux à faire. (Elle eut un rictus mauvais.) Mais un jour, qui sait ?…

Les yeux rivés sur la horde qui s’éloignait, les trois sœurs se turent un moment.

— Très bientôt, dit enfin Cecilia, nous ouvrirons les boîtes d’Orden et nous aurons assez de pouvoir pour manipuler Jagang comme une marionnette !

Se détournant, Ulicia partit d’un pas décidé rejoindre les chevaux.

— Pour ouvrir ne serait-ce qu’une boîte, nous devons d’abord retrouver Tovi et l’artefact qui nous manque. Qui peut dire ce que Tovi est allée faire à Caska ? La réponse à cette question est vitale, ne l’oubliez pas.

» Allons, chassez de votre esprit Jagang et sa maudite armée ! C’est la dernière fois que nous la voyons, mes sœurs ! Jusqu’au jour où le pouvoir d’Orden nous permettra de nous amuser un peu avec l’empereur, avant de le réduire en bouillie !